[
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]}
][
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "D\u00e9claration de M. G\u00e9rald Darmanin, ministre de l'int\u00e9rieur, sur les compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre, \u00e0 V\u00e9lizy-Villacoublay le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Ministre, ch\u00e8re Marl\u00e8ne,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet,<br><br>\nMonsieur le d\u00e9put\u00e9,<br><br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le maire,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers r\u00e9gionaux,<br>\nMesdames et messieurs les conseillers d\u00e9partementaux,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Police nationale,<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Gendarmerie nationale,<br>\nMesdames et messieurs les directeurs d'administration centrale,<br>\nMadame et messieurs les directeurs zonaux des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9,<br>\nMesdames et messieurs les commissaires, officiers, grad\u00e9s, gardiens de la paix, adjoints de s\u00e9curit\u00e9, personnels administratifs et techniques,<br>\nMesdames, messieurs,<br><br><br>\nCet apr\u00e8s-midi nous installons Madame Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, directrice des services actifs de la Police nationale, \u00e0 la t\u00eate de la direction centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9. Il nous faut mesurer toute l'importance que rev\u00eat pour chaque agent des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 la pr\u00e9sentation de son nouveau chef : c'est un moment fort de solennit\u00e9, d'esprit de corps, de discipline et de rigueur professionnelle, celle des CRS au service de l'\u00c9tat.<br><br>\nLes fonctionnaires des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9, vous, oeuvrez chaque jour, au p\u00e9ril de votre vie, pour la s\u00e9curit\u00e9 de nos concitoyens avec honneur et fid\u00e9lit\u00e9. Je constate, avec la Ministre, tous les jours, sur le terrain, votre mobilisation et votre engagement sans faille.<br><br>\nAujourd'hui est un jour qui m\u00e9rite d'\u00eatre soulign\u00e9 car il voit, pour la premi\u00e8re fois depuis sa cr\u00e9ation en 1944, une femme \u00e0 la t\u00eate des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, cette nomination est le r\u00e9sultat d'une brillante carri\u00e8re au cours de laquelle vous avez, \u00e0 chaque \u00e9tape, d\u00e9montr\u00e9 vos comp\u00e9tences, votre engagement, votre professionnalisme.<br><br>\nUn engagement au sein de la Police nationale tout d'abord : \u00e0 l'issue de votre scolarit\u00e9 de commissaire de police, en 1995, vous occupez plusieurs postes en s\u00e9curit\u00e9 publique, comme commissaire centrale adjointe \u00e0 Saint-Denis, puis en tant que chef de la circonscription de s\u00e9curit\u00e9 publique de Stains, puis de Conflans-Sainte-Honorine, avant d'\u00eatre chef de district et commissaire centrale de Saint-Denis, et de vous tourner enfin vers l'administration centrale. Vous avez occup\u00e9 alors les fonctions d'adjointe de sous-directeur.<br><br>\nParce que vous \u00eates une femme de terrain, vous d\u00e9cidez en 2012 de repartir au contact des r\u00e9alit\u00e9s locales et de la population. Vous \u00eates alors nomm\u00e9e directrice d\u00e9partementale adjointe, puis directrice d\u00e9partementale de la s\u00e9curit\u00e9 publique du Val d'Oise.<br><br>\nVous fa\u00eetes ensuite le choix de la belle maison \"CRS\" : en devenant en mai 2017 directrice centrale adjointe des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9.<br><br>\nJ'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer votre nom au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pour devenir directrice centrale des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 parce que je sais que vous aimez cette maison et que vous saurez encore la faire \u00e9voluer. Elle s'inscrira pleinement, fid\u00e8le \u00e0 sa devise \u00ab SERVIR \u00bb et \u00e0 son sens du devoir, au coeur du dispositif de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, en coop\u00e9ration intelligente et fructueuse avec les autres directions de la police nationale et des militaires de la gendarmerie nationale.<br><br>\nDepuis toujours, le coeur de m\u00e9tier de la direction centrale des CRS, c'est l'excellence reconnue dans le concours apport\u00e9 aux op\u00e9rations de maintien de l'ordre sous l'autorit\u00e9 des pr\u00e9fets.<br><br>\nLe tr\u00e8s haut niveau de comp\u00e9tences et les qualit\u00e9s op\u00e9rationnelles et tactiques des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 devront \u00eatre maintenus et d\u00e9velopp\u00e9s dans le cadre du sch\u00e9ma national du maintien de l'ordre qui va constituer d\u00e9sormais le document de r\u00e9f\u00e9rence pour faire face aux troubles \u00e0 l'ordre public. C'est un chantier auquel le gouvernement est particuli\u00e8rement attach\u00e9 et pour lequel la direction centrale des CRS a apport\u00e9 une forte contribution. C'est un chantier qui doit redonner la confiance. Nous ne devons jamais oublier que la Police fran\u00e7aise, que la Police de la R\u00e9publique est une Police du peuple, issue de ses rangs, et que la premi\u00e8re de ses missions est de le prot\u00e9ger, et lui permettre l'expression des libert\u00e9s publiques, l'expression de notre Etat de droit et de la bonne vitalit\u00e9 de notre d\u00e9mocratie.<br><br>\nMadame la Directrice centrale, vous continuerez \u00e9galement \u00e0 apporter votre concours aux op\u00e9rations de police qui assurent la s\u00e9curit\u00e9 au quotidien de nos concitoyens. Un des axes majeurs de votre action doit \u00eatre la lutte contre les trafics de stup\u00e9fiants. Derri\u00e8re ces r\u00e9seaux, il y a d'autres trafics, trop nombreux, et toute la criminalit\u00e9 organis\u00e9e qui gangr\u00e8nent nos quartiers. Les r\u00e8glements de compte, les trafics d'armes, le blanchiment de l'argent, parfois le financement du terrorisme. C'est un fl\u00e9au qui touche notre pays. , La vie des honn\u00eates gens est g\u00e2ch\u00e9e par l'occupation des halls d'immeubles, par les d\u00e9gradations des cages d'escaliers, par la violence des r\u00e8glements de comptes qui peuvent surgir \u00e0 tout moment, par cette peur au quotidien qui alimente chez certains de nos concitoyens un sentiment d'abandon.<br><br>\nVous devrez poursuivre aussi d'autres objectifs op\u00e9rationnels : les risques et les menaces terroristes restent tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9s. La Police nationale est dot\u00e9e des bons outils pour y faire face. Dans le domaine de l'anti-terrorisme, je pense notamment \u00e0 l'effort d'\u00e9quipement en mati\u00e8re d'armement. L'implication et la formation des CRS devront \u00eatre maintenues \u00e0 leur meilleur niveau. Vous continuerez \u00e0 participer \u00e0 des exercices de grande ampleur, y compris concernant les risques d'attaques potentielles nucl\u00e9aires, bact\u00e9riologiques, radiologiques ou chimiques.<br><br>\nLa direction centrale des CRS devra \u00e9galement continuer \u00e0 apporter un concours particulier \u00e0 notre lutte contre l'immigration irr\u00e9guli\u00e8re, et sa contribution \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re, en ciblant notamment les comportements les plus risqu\u00e9s. Les accidents de la route restent en effet la premi\u00e8re cause de mort violente dans notre pays. Et au moment o\u00f9 je vous parle, j'aimerais avoir une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re pour votre coll\u00e8gue du Nord d\u00e9c\u00e9d\u00e9 r\u00e9cemment.<br><br>\nPascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS, je sais pouvoir compter sur votre totale d\u00e9termination pour poursuivre ces objectifs fix\u00e9s par le gouvernement et adapter le travail des CRS, pour maintenir son haut niveau de technicit\u00e9 afin de prot\u00e9ger nos concitoyens et les valeurs de la R\u00e9publique. Dans le contexte complexe et sensible dans lequel les femmes et les hommes qui vous sont confi\u00e9s auront \u00e0 \u00e9voluer et principalement lors des manifestations, votre professionnalisme sera un atout.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs, depuis une vingtaine d'ann\u00e9es sont apparus des groupes ultra violents, bien souvent sans rapport avec les manifestations. Ils s'infiltrent dans les cort\u00e8ges pour semer le d\u00e9sordre et casser du flic. Nous l'avions notamment vu lors des grands sommets internationaux. D'abord \u00e0 l'\u00e9tranger : \u00e0 Seattle en 1999 et \u00e0 Strasbourg, sur le sol national, en 2009 o\u00f9 un quartier entier de la ville avait \u00e9t\u00e9 saccag\u00e9. Peu \u00e0 peu, ces derniers mois, nous avons retrouv\u00e9 ces violences lors des manifestations dites des \u00ab gilets jaunes \u00bb. A c\u00f4t\u00e9 des manifestants pacifiques se trouvaient des individus, organis\u00e9s, dont le seul but \u00e9tait de d\u00e9truire et d'agresser.<br><br>\nLes Fran\u00e7ais ont vu, avec effroi et d\u00e9go\u00fbt, les attaques contre les symboles les plus sacr\u00e9s de notre Histoire, contre ce qui fait la France, comme le saccage tout pr\u00e8s de la tombe du soldat inconnu au pied de l'Arc de Triomphe. Les Fran\u00e7ais ont aussi vu les policiers et les gendarmes en premi\u00e8re ligne pour prot\u00e9ger ces symboles, pour prot\u00e9ger les manifestants, et qui ont tenu, avec sang-froid, avec professionnalisme, et malgr\u00e9 un degr\u00e9 de violence in\u00e9gal\u00e9. Ils n'ont pas vacill\u00e9. Ils ont servi, avec honneur et avec courage.<br><br>\nC'est pourquoi le Gouvernement veut ici vous remercier, vous, l'ensemble des forces de l'ordre qui ont \u00e9t\u00e9 mobilis\u00e9es chaque week-end, pendant des mois, lors des tr\u00e8s nombreuses manifestations de gilets jaunes, pour pr\u00e9server l'ordre r\u00e9publicain \u00e0 Paris, et, en province. Les CRS, les \u00e9quipes de gendarmerie mobiles, les unit\u00e9s de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris mais aussi les unit\u00e9s territoriales de police et de gendarmerie.<br><br>\nNous voulons aussi avoir, avec Marl\u00e8ne Schiappa, une pens\u00e9e toute particuli\u00e8re et exprimer notre profonde sympathie pour les 2000 policiers et gendarmes bless\u00e9s lors de ces manifestations. R\u00e9affirmons que toute violence contre les forces de l'ordre est inacceptable. Car attaquer un policier, attaquer un gendarme, c'est attaquer la R\u00e9publique. Vous pourrez toujours compter sur notre soutien dans l'exercice difficile de vos missions, un exercice exigeant et dangereux mais indispensable.<br><br>\nEt je sais pouvoir compter sur votre engagement pour la nouvelle journ\u00e9e de mobilisation des \u00ab Gilets jaunes \u00bb de demain. Qu'on les appelle Black Blocs, ultra-jaune, ultra-gauche, ultra- droite, la R\u00e9publique ne peut pas reculer devant le mal extr\u00e9miste. Les soldats de la loi et de la volont\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale doivent et vont s'imposer. R\u00e9p\u00e9tons haut et fort, chaque jour, une \u00e9vidence d\u00e9mocratique : le monopole de l'usage de la force appartient aux repr\u00e9sentants de l'Etat, aux policiers et aux gendarmes qui maintiennent l'ordre r\u00e9publicain en toutes circonstances. Cet ordre est la condition de la Libert\u00e9. Car dans notre d\u00e9mocratie, chacun peut exprimer ses opinions, se r\u00e9unir librement, manifester sur la voie publique, en exer\u00e7ant ses droits politiques d\u00e8s lors qu'il ne trouble pas l'ordre public. La violence ne sera jamais un moyen d'action. L'Etat n'acceptera pas, sous peine de s'effondrer, que les opinions s'expriment \u00e0 travers des actes violents et inacceptables.<br><br>\n\u00ab L'ordre, et l'ordre seul, fait en d\u00e9finitive la libert\u00e9. Le d\u00e9sordre fait la servitude. \u00bb \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 le grand P\u00e9guy. C'est l'ordre r\u00e9publicain qui rend possible la libert\u00e9 d'expression, de r\u00e9union, de manifestation. C'est vous, CRS, qui permettez \u00e0 nos valeurs de ne pas se cantonner \u00e0 un concept dans des livres ou des expressions, mais bien de se traduire concr\u00e8tement dans la vie des Fran\u00e7ais. Et ce sont ces libert\u00e9s fondamentales que le sch\u00e9ma de maintien de l'ordre entend pr\u00e9server.<br><br>\nManifester est un droit garanti constitutionnellement. C'est une richesse pour chacun des citoyens Chaque fran\u00e7ais, chaque citoyen de notre pays peut d\u00e9filer, d\u00e9clamer son engagement, crier son opposition ou ses propositions. M\u00eame, et surtout lorsque cela d\u00e9plait au pouvoir et \u00e0 la majorit\u00e9, l'honneur de la R\u00e9publique est de laisser ceux qui ne sont pas d'accord le dire et sa fiert\u00e9 est de les prot\u00e9ger.<br><br>\nC'est pour ce stade avanc\u00e9 de notre civilisation que nos a\u00een\u00e9s ont fait la R\u00e9volution, que les soldats de l'An II ont combattu les ennemis de la R\u00e9publique, que les R\u00e9sistants ont mis fin \u00e0 la domination des id\u00e9ologies mortif\u00e8res. Libert\u00e9, libert\u00e9 ch\u00e9rie, les plus beaux mots de notre Marseillaise, c'est vous qui les prot\u00e9gez.<br><br>\nMais pour exercer sa libert\u00e9, il faut l'encadrer pour que l'Etat de droit existe, il faut parfois l'imposer.<br><br>\nLe document que je vous pr\u00e9sente aujourd'hui est le fruit d'un long travail de r\u00e9flexion engag\u00e9 par le Gouvernement et singuli\u00e8rement par mon pr\u00e9d\u00e9cesseur depuis juin 2019 : des parlementaires ont \u00e9t\u00e9 consult\u00e9s, ainsi que des experts, des policiers et des gendarmes, des syndicalistes et des journalistes, pour qu'ils puissent donner leur vision du maintien de l'ordre du XXI\u00e8me si\u00e8cle. Les r\u00e9dacteurs ont pu auditionner toutes les associations qui le souhaitaient.<br><br>\nJ'ai eu, depuis deux mois et demi d\u00e9sormais un \u00e9change profond avec l'ensemble des acteurs du maintien de l'ordre. Avec \u00e9galement Jacques TOUBON et Claire HEDON, la nouvelle D\u00e9fenseur des Droits, nous avons \u00e9voqu\u00e9 ces questions et nous avons entendu leurs attentes, notamment sur les questions de d\u00e9ontologie des forces.<br><br>\nJ'ai \u00e9galement souhait\u00e9 que les forces de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure, la DGPN, la DGGN et la PP, me fassent des propositions concr\u00e8tes.<br><br>\nJ'ai enfin et surtout, depuis deux mois, \u00e9t\u00e9 \u00e0 la rencontre des policiers et des gendarmes sur le terrain, pour partager leur exp\u00e9rience, leur v\u00e9cu qui a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement \u00e9clairant pour moi.<br><br>\nCe sera la premi\u00e8re fois dans un document, accessible au public et commun \u00e0 toutes les forces qui font le maintien de l'ordre, que nous fixerons les principes modernis\u00e9s du maintien de l'ordre dans notre pays.<br><br>\nC'est la r\u00e9ponse du Gouvernement et de la R\u00e9publique, la r\u00e9ponse \u00e0 cette irruption de violence dans les manifestations, \u00e0 cette infiltration de groupes s\u00e9ditieux et de d\u00e9linquants qui veulent casser, tuer. Notre mod\u00e8le historique de pr\u00e9servation des dommages humains a fait ses preuves certes, et nous devons tirer les conclusions op\u00e9rationnelles de l'exp\u00e9rience acquise des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ce discours vise \u00e0 affirmer et rechercher la confiance de tous : les forces de l'ordre que nous ch\u00e9rissons, les manifestants que nous devons prot\u00e9ger, l'ensemble des Fran\u00e7ais qui nous regardent.<br><br>\nJe veux ici d\u00e9voiler les grandes lignes du document que le Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur va rendre public la semaine prochaine :<br><br>\nD'abord, il nous faut pr\u00e9venir les troubles en renfor\u00e7ant consid\u00e9rablement le renseignement en amont. Ce renseignement qui permet aux pr\u00e9fets de prendre les bonnes d\u00e9cisions avant les manifestations, et en g\u00e9n\u00e9ralisant en aval la communication avec les manifestants gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de dispositifs modernes de m\u00e9diation et d'information. Il s'agit, le plus possible, d'apaiser les tensions, de lever les sous-entendus et les malentendus pour ceux qui sont honn\u00eates dans leur rapport avec les forces de l'ordre et les pr\u00e9fets. Permettre le d\u00e9roulement serein, en s\u00e9curit\u00e9, des manifestations publiques, par la clart\u00e9 des sommations qui seront rendues plus explicites et totalement modernis\u00e9es. La tactique de l'encadrement pourra \u00eatre utilis\u00e9e mais sera strictement encadr\u00e9e : il devra toujours \u00eatre pris en ad\u00e9quation pour les manifestations pacifiques et, en tout \u00e9tat de cause, elle sera circonscrite dans le temps.<br><br>\nEnsuite, il faut garantir \u00e0 nos concitoyens la libert\u00e9 de manifester sans crainte, et pour cela, privil\u00e9gier une intervention rapide et surtout beaucoup plus mobile des forces pour neutraliser les auteurs de violence. Se rapprocher et interpeller rapidement, pour \u00e9viter les affrontements violents. Il n'est en effet plus acceptable que des casseurs puissent agir librement et venir voler aux manifestants le droit de s'exprimer sur la voie publique. Force doit rester \u00e0 l'ordre r\u00e9publicain. Il faut se donner tous les moyens pour identifier les auteurs de violence, et les faire comparaitre devant la justice. Les CRS, les Gendarmes, les agents de la Pr\u00e9fecture de Police de Paris doivent tirer parti des possibilit\u00e9s offertes par les nouvelles technologies dont l'utilisation des drones \u00e9quip\u00e9s de cam\u00e9ras, qui sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e. Je proposerai tr\u00e8s prochainement au Parlement un cadre juridique adapt\u00e9 \u00e0 l'occasion de la Proposition de Loi de Monsieur Fauvergue.<br><br>\nIl nous aussi faut diminuer le nombre de violences et de bless\u00e9s lors des manifestations, qu'il s'agisse des agents des forces de l'ordre ou des citoyens. Cette attente est forte. C'est pourquoi, sans mettre en danger en aucune mani\u00e8re les forces de l'ordre, sans les priver des moyens n\u00e9cessaires \u00e0 l'exercice de leurs missions difficiles et de leur protection l\u00e9gitime, la doctrine ou les conditions d'emploi de certains mat\u00e9riels vont \u00e9voluer. Je pense notamment \u00e0 l'usage du LBD, qui sera d\u00e9sormais d\u00e8s demain encadr\u00e9 et assorti d'un superviseur pour mieux \u00e9valuer la situation d'ensemble et d\u00e9signer l'objectif. Je pense \u00e9galement \u00e0 l'utilisation de la grenade \u00ab GMD \u00bb, qui sera retir\u00e9e du service suivant les recommandations du DGPN et du DGGN, afin d'\u00eatre remplac\u00e9e par un nouveau mod\u00e8le offrant moins de projections en hauteur, d\u00e8s ce samedi.<br><br>\nC'est enfin pr\u00e9ciser certains \u00e9l\u00e9ments et imp\u00e9ratifs de d\u00e9ontologie. Toute unit\u00e9 constitu\u00e9e de maintien de l'ordre, hors renseignement, judiciaire ou d'interpellation, doit porter l'uniforme et le port de la cagoule continuera d'\u00eatre proscrit. Ce que les Fran\u00e7ais et la R\u00e9publique attendent d'une institution qui leur est si essentielle, celle de la police et de la gendarmerie, c'est le sang-froid et la force tranquille. Je prot\u00e8gerai les policiers et les gendarme en proposant au Parlement l'interdiction de la diffusion de leur visage. Cette mesure doit les prot\u00e9ger ainsi que leurs proches. Trop d'agressions, je sais, existent en dehors du service. Ma politique est claire et conforme au bon sens populaire des Fran\u00e7ais. Ceux qui doivent \u00eatre soutenus contre les insultes, les agressions, les attaques seront soutenus. Ceux qui doivent \u00eatre sanctionn\u00e9s seront sanctionn\u00e9s.<br><br>\nLe nouveau sch\u00e9ma de maintien de l'ordre s'accompagnera bien-s\u00fbr, et c'est demand\u00e9 depuis longtemps, d'un renforcement important des moyens, avec des effectifs qui viendront renforcer les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es du maintien de l'ordre. Je remercie le Premier ministre d'avoir entendu les demandes du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous allons cr\u00e9er 300 postes de gendarmes d'escadrons de gendarmerie mobile, 215 hommes des compagnies r\u00e9publicaines de s\u00e9curit\u00e9 et hommes des compagnies d'intervention de la PP. Cela passe aussi par du mat\u00e9riel renouvel\u00e9, notamment en termes de v\u00e9hicules, ainsi que des nouveaux \u00e9quipements. Cent millions suppl\u00e9mentaires d'ici deux ans, 300 v\u00e9hicules neufs de maintien de l'ordre, 7 engins lanceurs d'eau, 270 v\u00e9hicules de reconnaissance, 100 camions, 130 v\u00e9hicules de commandement et de transmission, 10 porte drones.<br><br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br>\nTels sont les objectifs du maintien de l'ordre modernis\u00e9 qui doit guider l'action de l'ensemble des forces d\u00e8s les manifestations attendues ce week-end, et notamment celle des CRS sous le commandement de Pascale R\u00c9GNAULT-DUBOIS.<br><br><br>\nMadame la Directrice,<br><br>\nJe sais que vous serez \u00e0 la hauteur de votre mission, parce que vous \u00eates, plus que jamais, \u00e0 l'\u00e9coute de vos troupes, parce que vous mesurez les besoins op\u00e9rationnels, ainsi que les attentes de nos concitoyens en mati\u00e8re d'ordre public.<br><br>\nMesdames et messieurs les Forces de l'Ordre, merci pour ce que vous faites pour la R\u00e9publique. Nous vous donnons les moyens de r\u00e9ussir votre mission, les moyens d'actions pour prot\u00e9ger nos concitoyens, nous vous devons honneur et respect, nous comptons sur vous.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique, vivent les CRS, et vive la France ! Je vous remercie<br><br><br>\nsource https://www.interieur.gouv.fr, le 17 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "S\u00e9curit\u00e9", "Ordre public"], "topics": ["Maintien de l'ordre"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal \u00e0 l'issue du 7e Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne, le 10 septembre 2020.", "date": "2020-09-10T12:00:00Z", "text": "<p>1 - Nous, chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de Chypre, de l'Espagne, de la France, de la Gr\u00e8ce, de l'Italie, de Malte et du Portugal, nous sommes r\u00e9unis le 10 septembre \u00e0 Ajaccio pour le septi\u00e8me Sommet des pays du sud de l'Union europ\u00e9enne (Med7).<br><br>\n2 - Face \u00e0 la crise sans pr\u00e9c\u00e9dent provoqu\u00e9e par la pand\u00e9mie de COVID-19 qui a profond\u00e9ment affect\u00e9 les populations et les \u00e9conomies de nos pays, \u00e0 la multiplication des crises r\u00e9gionales et \u00e0 la mont\u00e9e des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e, il est pour nous plus que jamais essentiel de construire une Europe unie et solidaire, capable de relever l'ensemble des d\u00e9fis auxquels elle est confront\u00e9e et de d\u00e9fendre avec force et d\u00e9termination les int\u00e9r\u00eats, la souverainet\u00e9 et les droits souverains de l'Union europ\u00e9enne et de ses \u00c9tats membres.<br><br><br>\n* Pour une politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e<br><br>\n3 - Nous soulignons l'importance strat\u00e9gique qu'a pour l'Europe le voisinage m\u00e9ridional. Vingt-cinq ans apr\u00e8s le lancement du processus de Barcelone et plus de dix ans apr\u00e8s la fondation de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e, nous proposons de donner une nouvelle impulsion \u00e0 la politique europ\u00e9enne globale en M\u00e9diterran\u00e9e, dans l'objectif de renforcer la capacit\u00e9 de l'UE et de ses \u00c9tats membres \u00e0 r\u00e9pondre collectivement aux diff\u00e9rentes difficult\u00e9s de la r\u00e9gion. Dans cette perspective, et compte tenu des travaux en cours au sein des institutions europ\u00e9ennes, nous proposons de renouveler le partenariat m\u00e9ridional entre l'Union europ\u00e9enne, ses \u00c9tats membres et nos voisins du Sud. Nous attendons avec int\u00e9r\u00eat la tenue du Forum r\u00e9gional de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e le 27 novembre, qui marquera le vingt-cinqui\u00e8me anniversaire de la D\u00e9claration de Barcelone ; avant cette \u00e9ch\u00e9ance, une r\u00e9union UE-voisinage m\u00e9ridional organis\u00e9e en Espagne posera les fondements de cette politique m\u00e9diterran\u00e9enne renouvel\u00e9e.<br><br>\n4 - L'objectif de ce partenariat m\u00e9ridional renouvel\u00e9 doit \u00eatre de consolider encore la relation euro-m\u00e9diterran\u00e9enne, notamment en renfor\u00e7ant l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e ainsi que le Dialogue 5+5 et en promouvant les avanc\u00e9es obtenues par le Sommet des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e occidentale. Le partenariat doit s'appuyer sur un programme d'action politique positif, ax\u00e9 sur le d\u00e9veloppement de coop\u00e9rations concr\u00e8tes sur des probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun d\u00e9finies conjointement avec nos partenaires du Sud : r\u00e9formes, gouvernance d\u00e9mocratique, r\u00e9silience de la soci\u00e9t\u00e9 civile, climat et environnement, transition \u00e9cologique, commerce et investissements, \u00e9nergie, culture et protection du patrimoine, migration et mobilit\u00e9, autonomisation des jeunes et programme num\u00e9rique. Puisque l'ins\u00e9curit\u00e9 dans la zone du Sahel et du Sahara influe directement sur la situation de s\u00e9curit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e, il conviendra d'accorder une attention particuli\u00e8re \u00e0 cette r\u00e9gion, surtout en mati\u00e8re de lutte contre le terrorisme, la traite des \u00eatres humains et le trafic illicite de migrants, qui contribuent aux migrations irr\u00e9guli\u00e8res.<br><br>\n5 - Ce partenariat renouvel\u00e9 doit \u00e9galement nous permettre de trouver des solutions cr\u00e9atives et constructives pour g\u00e9rer les biens communs euro-m\u00e9diterran\u00e9ens et traiter les probl\u00e9matiques d'int\u00e9r\u00eat commun, notamment l'acc\u00e8s aux ressources naturelles et la gestion durable de celles-ci. Des engagements communs en mati\u00e8re de protection de la biodiversit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e pourraient ainsi \u00eatre pris \u00e0 l'occasion du Sommet One Planet de Marseille en janvier 2021 et de la conf\u00e9rence minist\u00e9rielle de l'Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e sur l'\u00e9conomie bleue durable, qui aura lieu plus tard la m\u00eame ann\u00e9e. Dans le cadre de la promotion de l'\u00e9conomie bleue dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, nous demeurons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 renforcer l'utilisation des services Copernicus, en travaillant \u00e9galement avec nos partenaires du Sud, pour la surveillance et la gestion des zones c\u00f4ti\u00e8res. L'initiative pour le d\u00e9veloppement durable de l'\u00e9conomie bleue en M\u00e9diterran\u00e9e occidentale (initiative OuestMED) pourrait fournir un exemple de coop\u00e9ration Nord-Sud \u00e9quilibr\u00e9e pr\u00e9sentant un int\u00e9r\u00eat pour l'ensemble du bassin. Il conviendrait \u00e9galement d'intensifier les efforts mis en oeuvre afin d'atteindre des r\u00e9sultats ambitieux lors de la COP26 de la CCNUCC et des \u00e9v\u00e9nements associ\u00e9s organis\u00e9s en Italie, notamment la conf\u00e9rence \u00ab Youth4Climate \u00bb de Milan qui permettra aux jeunes de contribuer concr\u00e8tement \u00e0 l'action climatique. De m\u00eame, la r\u00e9union des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement qui se tiendra en Gr\u00e8ce le moment venu et portera sur la protection du patrimoine culturel et naturel contre les effets du changement climatique offrira une occasion suppl\u00e9mentaire de coop\u00e9rer \u00e9troitement. Le Forum G\u00e9n\u00e9ration \u00c9galit\u00e9, qui se d\u00e9roulera en France au cours du premier semestre de 2021, sera \u00e9galement l'occasion d'impliquer les soci\u00e9t\u00e9s civiles des deux rives afin d'accro\u00eetre l'ambition commune en mati\u00e8re d'\u00e9galit\u00e9 entre les femmes et les hommes.<br><br><br>\n* Paix et stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e<br><br>\n6 - Nous r\u00e9it\u00e9rons notre plein soutien et notre enti\u00e8re solidarit\u00e9 avec Chypre et la Gr\u00e8ce face aux atteintes r\u00e9p\u00e9t\u00e9es \u00e0 leur souverainet\u00e9 et \u00e0 leurs droits souverains ainsi qu'aux mesures agressives prises par la Turquie. Nous appelons l'ensemble des pays de la r\u00e9gion \u00e0 respecter le droit international, notamment le droit international de la mer, et nous encourageons toutes les parties prenantes \u00e0 r\u00e9gler leurs diff\u00e9rends par le dialogue et la n\u00e9gociation. \u00c0 cet \u00e9gard, nous saluons les efforts de m\u00e9diation du haut repr\u00e9sentant et vice-pr\u00e9sident et de l'Allemagne visant \u00e0 permettre une reprise du dialogue entre la Gr\u00e8ce et la Turquie sur la question de la zone maritime. En outre, nous accueillons favorablement l'invitation du Gouvernement de Chypre \u00e0 n\u00e9gocier avec la Turquie, en relevant que la d\u00e9limitation des zones \u00e9conomiques exclusives et du plateau continental devrait \u00eatre trait\u00e9e par le dialogue et la n\u00e9gociation de bonne foi, dans le plein respect du droit international et en accord avec le principe des bonnes relations de voisinage. Dans le prolongement des conclusions r\u00e9centes du Conseil europ\u00e9en et du Conseil de l'UE, nous regrettons que la Turquie n'ait pas r\u00e9pondu aux appels r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 mettre fin \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales et ill\u00e9gales en M\u00e9diterran\u00e9e orientale et dans la mer \u00c9g\u00e9e. Nous r\u00e9affirmons notre d\u00e9termination \u00e0 utiliser tous les moyens ad\u00e9quats dont dispose l'Union europ\u00e9enne pour r\u00e9pondre \u00e0 ces actions agressives. \u00c0 la suite de la derni\u00e8re r\u00e9union informelle des ministres des Affaires \u00e9trang\u00e8res de l'UE (gymnich), nous convenons d'acc\u00e9l\u00e9rer les travaux concernant les inscriptions suppl\u00e9mentaires sur la liste des sanctions \u00e0 partir des propositions d\u00e9j\u00e0 sur la table, en vue de leur adoption rapide. Nous soutenons que si la Turquie ne progresse pas sur la voie du dialogue et ne met pas un terme \u00e0 ses activit\u00e9s unilat\u00e9rales, l'UE est pr\u00eate \u00e0 \u00e9laborer une liste de mesures restrictives suppl\u00e9mentaires qui pourraient \u00eatre \u00e9voqu\u00e9es lors du Conseil europ\u00e9en des 24 et 25 septembre 2020.<br><br>\n7 - La situation impr\u00e9visible en Libye repr\u00e9sente une menace pour la stabilit\u00e9 du pays et de l'ensemble de la r\u00e9gion, y compris de l'Union europ\u00e9enne, et contribue \u00e0 l'aggravation de la menace terroriste, de la traite des \u00eatres humains et du trafic illicite de migrants. Nous rappelons la n\u00e9cessit\u00e9 pour l'UE de faire tout son possible pour contribuer aux efforts de stabilisation de la Libye. Il est essentiel de renforcer les capacit\u00e9s des autorit\u00e9s libyennes pour leur permettre de contr\u00f4ler les fronti\u00e8res terrestres et maritimes et de lutter contre les activit\u00e9s de transit et de trafic illicite. Nous accueillons avec satisfaction les annonces faites le 21 ao\u00fbt dernier par les pr\u00e9sidents du Conseil pr\u00e9sidentiel et de la Chambre des repr\u00e9sentants de l'\u00c9tat libyen, qui ont pos\u00e9 les fondements d'une solution commune \u00e0 l'impasse actuelle. Il s'agit d'une avanc\u00e9e positive dans la bonne direction et il convient de continuer sur cette voie. Il n'existe aucune solution militaire \u00e0 la crise. Nous engageons vivement toutes les parties \u00e0 convenir d'un cessez-le-feu et \u00e0 s'engager \u00e0 nouveau en faveur du dialogue politique facilit\u00e9 par les Nations Unies et des param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s lors de la conf\u00e9rence de Berlin. Nous appelons \u00e9galement \u00e0 reprendre imm\u00e9diatement la production de p\u00e9trole dans l'ensemble du pays et \u00e0 travailler en parall\u00e8le \u00e0 la cr\u00e9ation de m\u00e9canismes visant \u00e0 garantir une r\u00e9partition \u00e9quitable et transparente des recettes p\u00e9troli\u00e8res. Nous r\u00e9affirmons notre opposition \u00e0 toutes les ing\u00e9rences \u00e9trang\u00e8res dans ce conflit, d'o\u00f9 qu'elles proviennent, et nous restons d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 faire respecter, notamment au moyen de l'op\u00e9ration Irini, l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies dont les violations ont exacerb\u00e9 l'escalade militaire actuelle en Libye. Nous restons \u00e9galement pr\u00eats \u00e0 adopter des sanctions \u00e0 l'encontre des acteurs impliqu\u00e9s dans la violation de l'embargo et des droits de l'Homme, ainsi que de ceux qui s'opposent au processus politique.<br><br>\n8 - L'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban, au premier rang desquels l'Union europ\u00e9enne. Cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays d\u00e9j\u00e0 affaibli par la crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qu'il traverse depuis plusieurs mois et qui ne cesse de s'aggraver. En ces temps difficiles, nous nous tenons aux c\u00f4t\u00e9s du peuple libanais et nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants du pays et l'accompagner sur la voie de l'ajustement \u00e9conomique. Nous rappelons que la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui soit en mesure de mettre en oeuvre les r\u00e9formes que les Libanais attendent depuis trop longtemps.<br><br>\n9 - En Syrie, la situation continue de se d\u00e9t\u00e9riorer et le pays s'enfonce dans un cycle d'instabilit\u00e9 durable. Par l'assistance que nous d\u00e9ployons en faveur du peuple syrien et des r\u00e9fugi\u00e9s syriens, par notre action d\u00e9termin\u00e9e contre le terrorisme au sein de la Coalition internationale de lutte contre Daech, nous cherchons \u00e0 att\u00e9nuer les effets de cette trag\u00e9die. Notre objectif demeure celui d'une relance du processus politique et de la mise en place des conditions d'un retour volontaire, s\u00fbr et digne des r\u00e9fugi\u00e9s. La recherche d'une solution politique n\u00e9goci\u00e9e sous l'\u00e9gide des Nations Unies est la seule issue possible \u00e0 la crise syrienne. Dans cet esprit, et alors que le r\u00e9gime syrien poursuit son obstruction \u00e0 tout changement politique, nous continuerons de subordonner le financement de la reconstruction de la Syrie et la normalisation des relations avec Damas \u00e0 la mise en oeuvre d'une solution politique cr\u00e9dible et durable.<br><br>\n10 - \u00c0 Chypre, reconnaissant que le statu quo ne constitue pas une option satisfaisante pour le pays, nous soutenons pleinement la volont\u00e9 affich\u00e9e par le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations Unies de poursuivre ses efforts visant la reprise des n\u00e9gociations l\u00e0 o\u00f9 elles s'\u00e9taient arr\u00eat\u00e9es lors de la conf\u00e9rence de Crans Montana en 2017, afin de trouver une solution viable et globale au probl\u00e8me de Chypre sur la base d'une f\u00e9d\u00e9ration bicommunale et bizonale avec l'\u00e9galit\u00e9 politique, comme le pr\u00e9voient les r\u00e9solutions pertinentes du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies et conform\u00e9ment \u00e0 l'acquis, aux valeurs et aux principes de l'UE. Nous exhortons toutes les parties \u00e0 s'engager en faveur d'une solution de ce type et \u00e0 y participer, y compris en ce qui concerne ses aspects ext\u00e9rieurs.<br><br>\n11 - S'agissant du processus de paix au Proche-Orient, seule une solution n\u00e9goci\u00e9e en vue de l'\u00e9tablissement de deux \u00c9tats vivant en paix et en s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 l'int\u00e9rieur de fronti\u00e8res s\u00fbres et reconnues, et fond\u00e9e sur les param\u00e8tres agr\u00e9\u00e9s ainsi que sur le droit international, est \u00e0 m\u00eame de conduire \u00e0 une paix juste et durable dans la r\u00e9gion. Nous nous f\u00e9licitons de l'annonce, intervenue le 14 ao\u00fbt dernier, de la normalisation des relations entre Isra\u00ebl et les \u00c9mirats arabes unis. L'engagement pris par Isra\u00ebl de suspendre l'annexion de territoires palestiniens est une mesure positive, qui doit devenir d\u00e9finitive. Comme rappel\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises par l'Union europ\u00e9enne, toute annexion quelle qu'elle soit constituerait une grave violation du droit international. Toute mesure unilat\u00e9rale susceptible de compromettre la solution des deux \u00c9tats et la perspective de la reprise des n\u00e9gociations doit \u00eatre \u00e9vit\u00e9e.<br><br><br>\n* Programme d'action europ\u00e9en<br><br>\n12 - Nous nous f\u00e9licitons de l'accord obtenu \u00e0 Bruxelles le 21 juillet dernier sur le programme appel\u00e9 \u00ab Next Generation EU \u00bb qui sera l'instrument d'une relance europ\u00e9enne coordonn\u00e9e en r\u00e9ponse \u00e0 la crise de la COVID-19. Cet accord, inimaginable il y a encore quelques mois, constitue un d\u00e9veloppement in\u00e9dit et novateur parmi les plus importants depuis la cr\u00e9ation de la zone euro. Il s'agit d'un signal fort, celui d'une Europe solidaire et tourn\u00e9e vers l'avenir qui soutient les priorit\u00e9s num\u00e9rique, environnementale et climatique. Cet accord est \u00e9galement une nouvelle \u00e9tape en vue d'une plus grande convergence \u00e9conomique et sociale entre les \u00c9tats membres et entre les r\u00e9gions, et ainsi d'une plus grande stabilit\u00e9 \u00e9conomique sur le continent. Dans ce contexte, nous soutenons l'importance de la dimension sociale de la relance de l'Europe et nous r\u00e9affirmons notre attachement \u00e0 la mise en oeuvre du socle europ\u00e9en des droits sociaux.<br><br>\n13 - Il importe d\u00e9sormais de mettre pleinement en oeuvre cet accord, en adoptant rapidement les textes permettant son op\u00e9rationnalisation au 1er janvier 2021. Il nous faut aussi oeuvrer \u00e0 la r\u00e9forme effective du syst\u00e8me des ressources propres, en tenant compte des propositions que pr\u00e9sentera la Commission au premier semestre 2021 concernant un m\u00e9canisme d'ajustement carbone aux fronti\u00e8res et une taxe europ\u00e9enne sur le num\u00e9rique, dont l'instauration est pr\u00e9vue au plus tard au 1er janvier 2023.<br><br>\n14 - L'accord sur le cadre financier pluriannuel et le plan de relance permettra d'accompagner l'Union europ\u00e9enne et ses territoires dans leur transition vers la neutralit\u00e9 carbone. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 adopter d\u00e8s que possible, et au plus tard avant la fin de l'ann\u00e9e, notre nouvel objectif de r\u00e9duction des \u00e9missions d'ici 2030, qui devra refl\u00e9ter le plus haut degr\u00e9 d'ambition possible. Nous nous engageons \u00e0 renforcer nos efforts de diplomatie climatique d'ici la COP26 afin d'obtenir des engagements revus \u00e0 la hausse des principaux \u00e9metteurs mondiaux. Nous nous engageons \u00e9galement \u00e0 progresser dans le processus visant \u00e9ventuellement \u00e0 d\u00e9signer le bassin m\u00e9diterran\u00e9en dans son ensemble comme une zone de contr\u00f4le des \u00e9missions de SOx conform\u00e9ment aux d\u00e9cisions de la 21e Conf\u00e9rence des Parties \u00e0 la Convention de Barcelone qui s'est tenue \u00e0 Naples en d\u00e9cembre 2019.<br><br>\n15 - La coop\u00e9ration dans la M\u00e9diterran\u00e9e et l'Atlantique est importante pour mener \u00e0 bien l'Union \u00e9nerg\u00e9tique et pour parvenir \u00e0 un march\u00e9 europ\u00e9en de l'\u00e9nergie totalement int\u00e9gr\u00e9 et interconnect\u00e9, ainsi que pour mettre fin \u00e0 l'isolation de certains \u00c9tats membres et de certaines \u00eeles \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9seaux europ\u00e9ens de gaz et d'\u00e9lectricit\u00e9. La future strat\u00e9gie de la Commission pour d\u00e9velopper les \u00e9nergies renouvelables en mer doit pr\u00e9voir une coop\u00e9ration pour promouvoir toutes les sources d'\u00e9nergies renouvelables et propres, avec une \u00e9valuation approfondie de leur potentiel, ainsi que des instruments pour soutenir toutes les \u00e9nergies marines tels que le financement de projets de d\u00e9monstration \u00e0 l'\u00e9chelle industrielle.<br><br>\n16 - Le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile qui sera pr\u00e9sent\u00e9 prochainement par la Commission, devra \u00eatre fond\u00e9 sur les principes de responsabilit\u00e9 et de solidarit\u00e9. Il devra permettre \u00e0 l'Union de faire face aussi bien aux situations exceptionnelles aux fronti\u00e8res ext\u00e9rieures qu'aux flux structurels et de traiter les questions pr\u00e9occupantes pour tous les \u00c9tats membres, qu'ils soient en premi\u00e8re ligne ou concern\u00e9s par des mouvements secondaires. Ce syst\u00e8me de responsabilit\u00e9 partag\u00e9e serait d\u00e9terminant dans la mise en place d'un r\u00e9gime v\u00e9ritablement europ\u00e9en de gestion des retours. Cette occasion unique de d\u00e9passer les divergences entre \u00c9tats membres devra \u00eatre mise \u00e0 profit pour refonder un r\u00e9gime d'asile europ\u00e9en commun efficace et juste et pour renforcer la coop\u00e9ration avec les pays tiers d'origine et de transit. Ce sera aussi l'occasion d'am\u00e9liorer le fonctionnement de l'espace Schengen. Un soutien concret aux pays tiers, en particulier aux pays d'Afrique du Nord, doit \u00eatre assur\u00e9 pour permettre une capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle suffisante de gestion des flux migratoires. En outre, le nouveau Pacte europ\u00e9en sur la migration et l'asile devra pr\u00e9voir un m\u00e9canisme de solidarit\u00e9, notamment pour ceux sauv\u00e9s dans le cadre des op\u00e9rations de recherche et de sauvetage. Ensemble, nous continuons de chercher des solutions permanentes et pr\u00e9visibles.<br><br>\n17 - Dans le cadre des n\u00e9gociations sur l'avenir du partenariat avec le Royaume-Uni, notre ambition reste de parvenir, avant la fin de la p\u00e9riode de transition, \u00e0 un accord complet, juste et \u00e9quilibr\u00e9 qui prenne en compte le statut de pays tiers du Royaume-Uni et garantisse un \u00e9quilibre des droits et des obligations. Conform\u00e9ment aux instructions de n\u00e9gociation approuv\u00e9es par le Conseil, les pays du Med7 seront particuli\u00e8rement attentifs \u00e0 ce que le futur partenariat garantisse la stabilit\u00e9 des acc\u00e8s aux ressources en mati\u00e8re de p\u00eache et l'\u00e9galit\u00e9 des conditions de concurrence. Pour aboutir \u00e0 un accord, il est indispensable que le Royaume-Uni prenne des engagements r\u00e9els en la mati\u00e8re. Par ailleurs, nous demeurerons vigilants quant \u00e0 la mise en oeuvre effective de l'accord de retrait et de ses trois protocoles. En parall\u00e8le, nous restons pr\u00eats \u00e0 faire face aux changements in\u00e9vitables qui interviendront \u00e0 la fin de la p\u00e9riode de transition, en prenant en compte tous les sc\u00e9narios, y compris en cas d'absence d'accord sur le futur partenariat.<br><br>\n18 - Dans le m\u00eame esprit que la d\u00e9claration Schuman, adopt\u00e9e il y a 70 ans, relever ces d\u00e9fis historiques n\u00e9cessitera plus de souverainet\u00e9 europ\u00e9enne, de r\u00e9sultats concrets et de solidarit\u00e9 r\u00e9elle gr\u00e2ce \u00e0 la coordination et \u00e0 l'action. Si nous voulons y parvenir, les citoyens europ\u00e9ens doivent \u00eatre \u00e9troitement associ\u00e9s \u00e0 cette r\u00e9flexion. C'est pourquoi nous soutenons le travail en cours sur la Conf\u00e9rence sur l'avenir de l'Europe. Nous nous r\u00e9jouissons de l'adoption du mandat de n\u00e9gociation au Conseil, et nous esp\u00e9rons d\u00e9sormais que nous parviendrons rapidement \u00e0 un accord interinstitutionnel afin de pouvoir lancer officiellement la Conf\u00e9rence d\u00e8s que possible.<br><br>\n19 - Nous convenons de tenir le prochain sommet en Gr\u00e8ce.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["France - pays mediterraneens", "UE - Pays mediterraneens", "Sommet"], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur la \"d\u00e9gradation manifeste\" de la situation \u00e9pid\u00e9miologique due au coronavirus et la relance de la strat\u00e9gie \"tester, tracer et isoler\", \u00e0 Paris le 11 septembre 2020.", "date": "2020-09-11T12:00:00Z", "text": "<p>Un Conseil de D\u00e9fense consacr\u00e9 \u00e0 la crise sanitaire s'est tenu ce jour autour du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Comme nous le faisons \u00e0 intervalle r\u00e9gulier, nous avons analys\u00e9 l'\u00e9volution de la situation \u00e9pid\u00e9miologique. Celle-ci fait appara\u00eetre une d\u00e9gradation manifeste de la situation : le virus circule de plus en plus en France. Le taux d'incidence est mont\u00e9 \u00e0 72 cas pour 100 000 personnes, contre 57 il y a une semaine. Le pourcentage des cas positifs augmente.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Coronavirus", "Epidemiologie", "Contamination", "Controle sanitaire", "Mesure gouvernementale"], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Olivier Dussopt, ministre des comptes publics, \u00e0 Sud radio le 16 septembre 2020, sur la relance de l'\u00e9conomie.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>PATRICK ROGER<br>\nBonjour Olivier DUSSOPT.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nBonjour.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nVous \u00eates donc maintenant ministre des Comptes publics, du Budget, c'est vous qui tenez v\u00e9ritablement les cordons de la Bourse. Alors, il y a le plan de relance de 100 milliards, certains et notamment la droite disent : \"C'est un plan de d\u00e9penses avant tout, on va creuser la dette\". Qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est un plan d'investissement, c'est un plan de relance pour soutenir l'\u00e9conomie. L'Etat a r\u00e9pondu face \u00e0 la crise. Nous avons eu \u00e0 la fois report\u00e9 un certain nombre d'\u00e9ch\u00e9ances fiscales ou sociales pour les entreprises, nous avons mis en place des subventions pour les plus petites d'entre elles, nous avons financ\u00e9 le ch\u00f4mage partiel. Le ch\u00f4mage partiel, quand nous le finan\u00e7ons pour presque 30 milliards d'euros, il y a un double objectif, c'est \u00e0 la fois permettre aux entreprises de ne pas supprimer d'emplois et garder les comp\u00e9tences, et garantir aux salari\u00e9s le maintien au maximum de leurs revenus, et la France est le pays dans le monde qui a le mieux garanti le revenu des salari\u00e9s, l'OCDE l'a dit dans une \u00e9tude. Aujourd'hui, nous sommes sur un plan de relance, 100 milliards sur deux, dont 40 financ\u00e9s par l'Europe, avec outils, des actions, pour la transition \u00e9cologique, pour pr\u00e9parer l'industrie de demain, pour garantir la coh\u00e9sion sociale. Et le Premier ministre l'a dit, nous avons fait le choix de d\u00e9grader les comptes publics temporairement, et mon r\u00f4le, ma responsabilit\u00e9 aupr\u00e8s de Bruno LE MAIRE et du le Premier ministre, est \u00e0 la fois de veiller \u00e0 ce que le plan de relance soit efficace, et de veiller \u00e0 ce que dans 2 ans, \u00e0 la fin du plan de relance, on retrouve un niveau de d\u00e9penses publiques, qui soit grosso modo le m\u00eame qu'avant la crise.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nBon, alors \u00e7a c'est tout l'enjeu, tout le d\u00e9fi, parce que, est-ce qu'il n'y aura pas, et les gens se posent quand m\u00eame la question, \u00e0 un moment donn\u00e9 il va falloir financer tout \u00e7a, est-ce qu'il y aura une augmentation d'imp\u00f4ts \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNon, il n'y aura pas d'augmentation d'imp\u00f4ts, et au-del\u00e0 non seulement nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts mais nous continuerons \u00e0 les baisser. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 baisser la taxe d'habitation, pour 80 % des m\u00e9nages la taxe d'habitation baisse et ils ne la paieront plus au mois d'octobre, et pour les 20 % restants c'est \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine. L'ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur le revenu des premi\u00e8res tranches, nous baissons l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et nous avons annonc\u00e9 que pour aider les entreprises et permettre des cr\u00e9ations d'emplois dans l'industrie, nous allons baisser les imp\u00f4ts de production. Nous sommes\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nAlors, les imp\u00f4ts de production, pour que les gens comprennent bien, c'est quoi pr\u00e9cis\u00e9ment et \u00e7a va permettre quoi, alors, justement ? C'est pour relocaliser, essayer de relocaliser ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLes imp\u00f4ts de production, c'est ce qu'on appelle la CVAE et la CFE, ce sont des imp\u00f4ts pay\u00e9s par les entreprises et qui p\u00e8sent sur la comp\u00e9titivit\u00e9. aujourd'hui, la baisse que nous proposons de 10 milliards d'euros, va profiter pour les 2/3 au secteur industriel, au secteur de la production, l\u00e0 o\u00f9 nous voulons cr\u00e9er des emplois, et surtout va profiter pour les \u00be \u00e0 des entreprises consid\u00e9r\u00e9es comme des PME, petites ou moyennes, ou les entreprises de taille interm\u00e9diaire, et c'est fait pour permettre des cr\u00e9ations d'emplois et permettre ce qu'on appelle des relocalisations, c'est-\u00e0-dire ramener des entreprises sur le territoire fran\u00e7ais, accompagner\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nEst-ce qu'il y aura une contrepartie ? Parce que s'il n'y a pas de relocalisations, certains vont dire : c'est un cadeau aux entreprises.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLa contrepartie, c'est le maintien des emplois, c'est le maintien de la comp\u00e9titivit\u00e9, et c'est la relance de l'\u00e9conomie. Nous sommes en France avec ce qu'on appelle les imp\u00f4ts de production\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nDonc pas forc\u00e9ment leur localisation, le maintien de l'emploi.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe, et c'est un point qu'il faut souligner. J'insiste sur la question des imp\u00f4ts, car nous sommes le gouvernement qui depuis la Seconde Guerre mondiale, a le plus baiss\u00e9 les imp\u00f4ts. Je vous donne un chiffre pour l'illustrer : entre 2018 et 2021, en tenant compte de ce que nous allons faire en 2021, et de ce qui sera dans le budget tel que nous allons le pr\u00e9senter au Conseil des ministres \u00e0 la fin du mois, les imp\u00f4ts auront baiss\u00e9 en France de 45 milliards d'euros. La moiti\u00e9 au profit des m\u00e9nages, la moiti\u00e9 au profit des entreprises. C'est la plus grosse baisse de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires que tout le monde attendait depuis longtemps.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, bon, avant il y avait eu une forte augmentation aussi, donc \u00e7a ne compense pas peut-\u00eatre tout quand m\u00eame.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJuste, un point l\u00e0-dessus. Il y a eu des chocs fiscaux, en 2008, en 2009, en 2012 et en 2013. Depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel MACRON, c'est la plus grosse baisse d'imp\u00f4ts : 45 milliards.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Bon. Tout le monde n'est pas de cet avis, mais vous, vous avez ce chiffre.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nAttendez, la question n'est pas d'\u00eatre d'un avis ou pas, les chiffres ils ne mentent pas, quand vous regardez le budget, il y a 45 milliards d'euros en moins sur les imp\u00f4ts. On peut \u00eatre d'accord, pas d'accord, ce n'est pas la question, les chiffres le disent et le budget le d\u00e9montre.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Pourquoi il n'y a pas un effort pour les m\u00e9nages ? Certains disent : il aurait fallu, peut-\u00eatre pour relancer la consommation.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nAlors, j''invite ceux\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nVous l'homme de gauche, vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 \u00e7a.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJustement, j'invite ceux qui portent cette critique, \u00e0 lire le plan dans son int\u00e9gralit\u00e9. Il y a un instant, je vous ai dit que nous consacrons en 2020, 30 milliards au ch\u00f4mage partiel. Derri\u00e8re ces 30 milliards, ce sont des revenus de salari\u00e9s. Nous consacrons 7 milliards dans le plan de relance pour l'emploi des jeunes, avec des aides \u00e0 l'emploi. Nous consacrons 6 milliards d'euros pour accompagner les m\u00e9nages, tous les m\u00e9nages, dans la r\u00e9novation\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nNon mais \u00e7a c'est un accompagnement, parce qu'\u00e9videmment il y a une situation de crise.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nDans la r\u00e9novation des logements, pour les plus fragiles, pour ceux qui ont les revenus les moins importants Est-ce que vous avez not\u00e9 qu'il y a 15 jours nous avons augment\u00e9 l'allocation de rentr\u00e9e scolaire de 100 \u20ac ? Est-ce que vous avez en t\u00eate, ind\u00e9pendamment de la crise, que c'est ce gouvernement qui depuis le d\u00e9but du quinquennat a augment\u00e9 \u00e0 la fois l'allocation adulte handicap\u00e9, mais aussi le minimum vieillesse, de 100 \u20ac par mois, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait. Donc, je peux tout entendre. Ce que je sais moi, c'est que dans la politique que nous menons et dans le plan de relance que nous mettons en place, il y a des aides \u00e0 la consommation et des aides \u00e0 la fois \u00e0 toutes les familles et aux plus fragiles, y compris par exemple les plus jeunes, c'est avec le plan de relance que nous allons permettre aux \u00e9tudiants boursiers qui en ont plus besoin, d'avoir des repas universitaires \u00e0 1 \u20ac\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nPas sur la TVA, en revanche, pas sur la TVA.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous avons fait le choix de ne pas baisser la TVA\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nEt \u00e7a, \u00e7a c'est tranch\u00e9 ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous avons fait le choix de ne pas baisser la TVA, car nous baissons d'autres imp\u00f4ts et il se trouve que lorsque l'on baisse la TVA, il y a eu des exp\u00e9riences par le pass\u00e9, \u00e7a ne revient pas n\u00e9cessairement aux consommateurs.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nBon, alors, vous \u00eates en train de boucler ce projet de loi de finances, il va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 quand ? On avait parl\u00e9 du 30 et \u00e7a pourrait \u00eatre avanc\u00e9 ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl sera pr\u00e9sent\u00e9 le lundi 28 septembre en Conseil des ministres, ce qui permettra \u00e0 la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale, d'avoir deux jours plus pour pr\u00e9parer les amendements, pr\u00e9parer le d\u00e9bat, c'est un point que j'ai \u00e9voqu\u00e9\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est une (microcoupure son) pour la droite finalement, l'opposition.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNon, puisque le premier qui m'a interpell\u00e9, qui m'a alert\u00e9, c'est Laurent SAINT MARTIN, d\u00e9put\u00e9 En Marche, rapporteur g\u00e9n\u00e9ral des finances, qui m'avait dit que le d\u00e9lai \u00e9tait peut-\u00eatre un peu court et donc nous avons tout mis en oeuvre pour faire cette adaptation de calendrier.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, bon, est-ce qu'il va y avoir des \u00e9conomies dans certains secteurs, comme de la Fonction publique notamment ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl le faut, il faut faire des \u00e9conomies, je vous invite \u00e0 ne pas focaliser en permanence parce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que vous nous dites, c'est la question de la Fonction publique\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, mais parce que vous vous \u00eates occup\u00e9 quand m\u00eame de la Fonction publique pendant un bon bout de temps, quand m\u00eame.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe m'en suis occup\u00e9 pendant 2 ans et demi effectivement, et avec un vrai bonheur, mais nous allons faire des \u00e9conomies dans de nombreux secteurs. Je dis juste qu'il ne faut pas focaliser sur la Fonction publique, parce que pendant la p\u00e9riode de confinement, c'\u00e9tait il n'y a pas si longtemps, on \u00e9tait bien content d'avoir des infirmi\u00e8res, on \u00e9tait bien content d'avoir des fonctionnaires au travail, et on \u00e9tait bien content d'avoir\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nNon mais il y a peut-\u00eatre un juste \u00e9quilibrage \u00e0 faire, entre les secteurs, non ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nOn \u00e9tait bien content d'avoir un Etat qui tourne. Et l'\u00e9quilibre que vous appelez de vos voeux, nous le faisons, il y a des minist\u00e8res qui \u00e0 nos yeux sont prioritaires, et dans lesquels il faut cr\u00e9er des emplois, nous le faisons, et d'autres dans lesquels nous pouvons faire des \u00e9conomies, c'est notamment le cas du minist\u00e8re de l'Economie, des Finances et de la relance, o\u00f9 la modernisation nous permet de ne pas remplacer tous les d\u00e9parts \u00e0 la retraite.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Olivier DUSSOPT, un mot sur la fraude sociale. La Cour des comptes a rendu il y a 10 jours maintenant un rapport assez alarmiste. Voil\u00e0. Alors bon, on a eu\u2026 Il y a des doutes sur les chiffres quand m\u00eame. Est-ce que vous, vous avez un chiffre et un montant pr\u00e9cis \u00e0 donner de la fraude sociale ? Parce qu'on parle d'un minimum de un milliard et effectivement, et \u00e7a va jusque 14 ou m\u00eame 30, 40 milliards selon certains sp\u00e9cialiste.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLe propre de la fraude c'est d'\u00eatre dissimul\u00e9e, et si nous connaissions la dissimulation, nous la sanctionnerions et nous la combattrions. Ce que je sais, c'est que la fraude, qu'elle soit fiscale ou sociale, parce que d'ailleurs les montants en jeu sont plus importants du c\u00f4t\u00e9 de la fraude fiscale que la fraude sociale, ce qui compte c'est la combattre. Il y a, \u00e0 chaque fois que nous cr\u00e9ons un dispositif, des hommes et des femmes qui contournent les dispositifs, y compris en p\u00e9riode de crise, je pense notamment \u00e0 ce que je disais sur le ch\u00f4mage partiel, o\u00f9 \u00e9videmment il y a des tentatives et m\u00eame un peu plus que des tentatives de fraude au ch\u00f4mage partiel. J'\u00e9tais avant hier avec ma coll\u00e8gue ministre du Travail, et nous avons cal\u00e9 nos dispositifs, pour que les services du minist\u00e8re des Comptes publics, qui sont des services financiers, fiscaux, des services de renseignements et d'enqu\u00eates fiscales ou financi\u00e8res, je pense notamment \u00e0 TRACFIN, puissent totalement se coordonner avec les services du minist\u00e8re du Travail, et mieux combattre la fraude. Chaque ann\u00e9e la fraude est mieux combattue. Le rapport que vous \u00e9voquiez de la Cour des Comptes, \u00e9voque et dit aussi, il faut le souligner, ne pas laisser croire qu'il ne se passe rien, dit qu'en un an, le nombre de cas de fraudes d\u00e9tect\u00e9es, a augment\u00e9 de 10 % et il dit que depuis 2010, pour rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, le nombre de cas de fraudes d\u00e9tect\u00e9es a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois. Les caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale, la Caisse nationale d'assurance vieillesse, familiale, sant\u00e9, consacre et d\u00e9die 4 000 emplois, 4 000 postes \u00e0 justement lutter contre la fraude et mieux s\u00e9curiser les questions d'identit\u00e9 et les questions de documentation, pour lutter\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nAh oui, parce que quand on voit les cartes Vitale qui circulent, quand on voit en fait certains qui touchent des indemnit\u00e9s, qui ont 120 ans, qui touchent encore\u2026<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nCommencer un gros travail de r\u00e9duction du nombre de cartes Vitale. Nous nous avons aussi un travail \u00e0 faire pour faire en sorte que celles et ceux qui ont une immatriculation \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale et qui sont par exemple partis depuis longtemps vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, ne justifient plus de cette inscription, puissent \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, qu'on puisse faire le m\u00e9nage, pardon pour l'expression, dans les fichiers\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, eh bien bien s\u00fbr.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nEn ayant par contre un point en t\u00eate, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y avait plus de cartes Vitale qu'il n'existe d'assur\u00e9s, et j'ai \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y ait plus d'assur\u00e9s \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, d'immatricul\u00e9s, que de v\u00e9ritables b\u00e9n\u00e9ficiaires. Ce n'est pas parce que vous avez un num\u00e9ro de carte Vitale ou un num\u00e9ro de S\u00e9cu, que vous b\u00e9n\u00e9ficiez d'une prestation. Vous pouvez \u00eatre parti vivre tr\u00e8s loin et ne plus avoir aucun contact avec la France, vous pouvez garder le num\u00e9ro, qu'on peut nettoyer\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, mais enfin le delta est quand m\u00eame assez important. D'un mot, parce que vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure aussi du budget, etc., dans quels secteurs, ou est-ce qu'il va y avoir des efforts plus cons\u00e9quents ? Le budget va augmenter pour qui ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous allons faire des efforts tr\u00e8s cons\u00e9quents, comme depuis le d\u00e9but du quinquennat, en mati\u00e8re de d\u00e9fense, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, avec des cr\u00e9ations de postes et des budgets suppl\u00e9mentaires pour le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous faisons aussi des efforts particuliers pour le secteur de la justice, puisqu'il il y a, le Premier ministre l'a dit, des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de retard \u00e0 rattraper. Et puis il y a trois secteurs sur lesquels nous investissons beaucoup. D'abord le secteur de l'\u00e9ducation, et je pense tout particuli\u00e8rement dans ce secteur \u00e0 l'accueil des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, le secteur de la recherche, parce qu'il faut aussi pr\u00e9parer l'avenir, et il y a une loi de programmation de la recherche avec des budgets tr\u00e8s cons\u00e9quents. Et puis il y a un secteur sur lequel nous investissons beaucoup, mais c'est tr\u00e8s connu, c'est le secteur de la sant\u00e9, nous allons mettre en oeuvre les accords dits de S\u00e9gur, cela repr\u00e9sente des revalorisations salariales importantes, ce sont pr\u00e8s de 8 milliards d'euros que nous allons inscrire\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y aura la priorit\u00e9.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pas le PLF, mais le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Olivier DUSSOPT, les maires \u00e9colos refusent la 5G, vous en pensez quoi vous ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que c'est une erreur.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que c'est une erreur et je pense m\u00eame que c'est une facilit\u00e9. C'est facile de dire qu'on est contre la 5G, quand on habite dans une m\u00e9tropole avec une super couverture 4G et de la fibre optique de partout. Je suis \u00e9lu en Ard\u00e8che, et je sais les difficult\u00e9s, malgr\u00e9 les efforts des collectivit\u00e9s et du d\u00e9partement pour mettre le r\u00e9seau de fibre, pour mailler le territoire, c'est toujours compliqu\u00e9. La couverture 5G, et les usages de la 5G, sans avoir \u00e0 mettre en place des r\u00e9seaux de fibre et des r\u00e9seaux souterrains de fibre\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nDonc, pas de moratoire. Selon vous, il faut acc\u00e9l\u00e9rer et pas de moratoire\u2026<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 c'est une formidable opportunit\u00e9\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est ce que vous r\u00e9pondez aux \u00e9colos, l\u00e0.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 et je pense qu'il faut saisir cette innovation, il y a 1 000 choses \u00e0 faire, \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 d\u00e9veloppe, avec la 5G, et je suis tr\u00e8s favorable au d\u00e9ploiement de la 5G.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nQuestion avec C\u00e9cile de MENIBUS.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nA qui je souhaite un bon anniversaire.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nMerci beaucoup Monsieur le Ministre. Jean CASTEX, le nouveau Premier ministre, n'arrive pas vraiment \u00e0 s'imposer. Est-ce que \u00e7a veut dire que l'ombre d'Edouard PHILIPPE est encore trop pr\u00e9sente ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que si vous posiez la question \u00e0 tous mes coll\u00e8gues, comme \u00e0 moi, ils vous r\u00e9pondraient tous qu'il n'y a aucune difficult\u00e9 pour Jean CASTEX \u00e0 s'imposer. C'est le chef du gouvernement, il m\u00e8ne le gouvernement et il fait\u2026<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nOn a l'impression qu'il est quand m\u00eame un peu chahut\u00e9, pas tellement \u00e9cout\u00e9.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe ne crois pas, il est chef de gouvernement dans une p\u00e9riode qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, tout le monde l'a dit, on l'a \u00e9voqu\u00e9, et l'ensemble des ministres le respecte, l'ensemble des ministres respecte les arbitrages pour faire en sorte qu'il ait le maximum de coh\u00e9sion. Il n'y a pas de question de comparaison, tout le monde sait que la tr\u00e8s grande amiti\u00e9, la tr\u00e8s grande confiance, proximit\u00e9, que j'ai avec Edouard PHILIPPE, \u00e7a n'est pas une question de comparaison\u2026<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nNon, je ne compare pas, je disais juste que l'empreinte d'Edouard PHILIPPE \u00e9tait encore tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est une question de fonctionnement du gouvernement et le gouvernement fonctionne tr\u00e8s bien.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nIl est assez ferme ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe crois que oui, et celles et ceux qui travaillent avec lui, peuvent t\u00e9moigner de son autorit\u00e9 et de sa capacit\u00e9 \u00e0 trancher.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nMerci beaucoup.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nMerci Olivier DUSSOPT, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Comptes publics, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 ce matin de Sud Radio.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 septembre 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Relance economique", "Aide de l'Etat", "Finances publiques"], "speakers": ["Olivier Dussopt", "Patrick Roger"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre des petites et moyennes entreprises, \u00e0 BFM Business le 16 septembre 2020, sur  les aides en faveur des entreprises confront\u00e9es \u00e0 la crise \u00e9conomique et sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>CHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nUn ministre du concret sur ce plateau ce matin, Alain GRISET, ministre des PME, bonjour Alain GRISET.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nJe rappelle votre parcours. Vous avez cr\u00e9\u00e9 une entreprise de taxis, apr\u00e8s vous \u00eates devenu pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e permanente des chambres de m\u00e9tiers et d'artisanat, et vous \u00e9tiez pr\u00e9sident de l'Union des entreprises de proximit\u00e9, syndicaliste, un syndicaliste derri\u00e8re un maroquin, \u00e7a change la vie ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nUn petit peu, m\u00eame si en termes de timing \u00e7a ne change pas grand chose, j'ai toujours beaucoup travaill\u00e9, la diff\u00e9rence maintenant c'est que mes anciens coll\u00e8gues me disent il faut que tu fasses ce que tu avais demand\u00e9 avant, on va essayer.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, est-ce que vous avez justement, on va parler tr\u00e8s concr\u00e8tement, des PME, de tout ce qu'elles attendent de vous pour traverser cette crise. Est-ce que vous avez les coud\u00e9es franches pour justement r\u00e9pondre \u00e0 ce que vous disent, sur le terrain, les chefs d'entreprise, les entrepreneurs, les patrons ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nDans un gouvernement on ne d\u00e9cide pas tout, tout seul, je travaille avec Bruno LE MAIRE, naturellement les arbitrages, ensuite, du Premier ministre, du pr\u00e9sident, mais n\u00e9anmoins aujourd'hui j'\u00e9tudie, avec mes collaborateurs, tous les dossiers. Alors, il y a ce qui est visible, ce qui est visible c'est le traitement de la crise actuelle, et puis apr\u00e8s il y a tout le travail de fond que nous effectuons, et j'esp\u00e8re dans les prochaines semaines pouvoir dire aux entrepreneurs qu'en termes de simplification, d\u00e9complexification, d'\u00e9coute particuli\u00e8re, ils seront entendus.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, il y a eu une pol\u00e9mique politique quelques jours sur les PME oubli\u00e9es du plan de relance, sur les 100 milliards, certains disent il y a 3 milliards pour les PME, c'est vrai \u00e7a ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe ne suis pas dans la pol\u00e9mique, on est dans le concret dans ce minist\u00e8re, 100 milliards, plan de relance, 25 milliards tr\u00e8s directement concernant TPE-PME, et 40 milliards de fa\u00e7on indirecte. Je prends un exemple vraiment tr\u00e8s concret. Les entreprises du b\u00e2timent, les artisans, les PME, 7 milliards disponibles, num\u00e9risation, pour, moi j'esp\u00e8re en 2021, 1 million d'entreprises accompagn\u00e9es en termes de num\u00e9risation, les fonci\u00e8res, achat de locaux dans les communes pour remettre des activit\u00e9s \u00e9conomiques, tout \u00e7a c'est du concret, du tous les jours, au-del\u00e0 m\u00eame de ce qu'on fait pour accompagner les secteurs, fonds de solidarit\u00e9, pr\u00eat garanti par l'Etat, cotisations sociales, activit\u00e9 partielle, tout \u00e7a, \u00e7a continu, et m\u00eame on le fait maintenant, je vais dire c'est du sur-mesure, secteur par secteur.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nIl ne faudrait pas que le chef d'entreprise se transforme en chasseur de primes, de subventions et d'aides d'Etat, avec cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord je crois que ce n'est pas la mentalit\u00e9 de la plupart des chefs d'entreprise, PME-TPE, mais il est normal aussi, comme on le fait pour les salari\u00e9s, qu'on puisse permettre \u00e0 ces entreprises de passer un moment tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s difficile, et naturellement nous regardons, ce n'est pas de la distribution \u00e0 gogo, on regarde les secteurs qui en ont le plus besoin, et au fur et \u00e0 mesure les choses vont de fa\u00e7on d\u00e9gressive. L'Etat n'a pas vocation \u00e0 financer l'\u00e9conomie \u00e0 vie, mais par contre il est normal qu'on accompagne les secteurs les plus en difficult\u00e9.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, on va prendre un exemple concret, parce que je sais que vous les recevez vendredi, le secteur des discoth\u00e8ques, bo\u00eetes de nuit, compl\u00e8tement sinistr\u00e9, parce que eux n'ont pas pu rouvrir. Qu'est-ce que vous allez leur dire vendredi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord la v\u00e9rit\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il y a aujourd'hui une question sanitaire, vous le voyez bien, qui n'est pas r\u00e9gl\u00e9e, et que, Olivier VERAN, avec toute la bonne volont\u00e9 du monde, me dit \"aujourd'hui les discoth\u00e8ques, on ne peut pas passer le message qu'on va rouvrir les discoth\u00e8ques alors qu'on dit \u00e0 tout le monde qu'il faut faire attention, qu'il faut rester le plus possible en situation de pr\u00e9caution.\"<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nDonc pour eux on a prorog\u00e9 les dispositifs existants, le ch\u00f4mage partiel par exemple.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nAujourd'hui on va au-del\u00e0 puisque, par exemple, le Fonds de solidarit\u00e9, j'ai discut\u00e9 avec eux au mois de juillet, on a fait sauter tous les crit\u00e8res, au lieu de dire c'est 5000 euros au deuxi\u00e8me niveau, on a dit c'est 3 fois 15.000, mais j'ai bien conscience que c'\u00e9tait un dispositif ponctuel et qu'aujourd'hui il faut qu'on retravaille avec eux, donc je les vois vendredi et naturellement on va regarder avec eux de quelle mani\u00e8re continuer \u00e0 accompagner, tout en ayant bien conscience que tout ce que je pourrai dire n'est pas, pour eux, totalement satisfaisant. Ce sont des chefs d'entreprise \u00e0 qui on dit \"vous ne pouvez pas travailler\", et qui n'ont pas les revenus qu'ils devraient avoir normalement, donc on essaye de faire pour le mieux dans une situation difficile.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nVotre mission, votre boulot dans les prochains mois, c'est de faire en sorte que cette vague\u2026 de d\u00e9faillances d'entreprises, soit la plus basse possible et qu'on accompagne les entrepreneurs \u00e0 passer ce cap, vous pensez qu'on est trop pessimiste quand on voit certains chiffres sur les d\u00e9faillances \u00e0 venir ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord il ne faut pas remettre en cause la difficult\u00e9 de la crise, elle est terrible, mais au bout du compte la situation est un peu meilleure que ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nVous parlez de la BANQUE DE FRANCE, par exemple, qui\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPar exemple, qui donne des chiffres qui sont bien meilleurs que ceux qu'on avait envisag\u00e9s il y a quelques mois, on voit bien que l'activit\u00e9, la reprise a \u00e9t\u00e9 meilleure, m\u00eame s'il ne faut nier qu'ils restent des secteurs encore tr\u00e8s touch\u00e9s, une partie des caf\u00e9s, h\u00f4tels-restaurants, le tourisme, tout ce qui est l'\u00e9v\u00e9nementiel, on voit bien que l\u00e0 c'est difficile, mais globalement \u00e7a va un peu mieux. Et, les mesures que nous prenons, et le plan de relance a pour objet de donner le petit coup de pouce en plus, si les Fran\u00e7ais, ceux qui ont mis de l'argent de c\u00f4t\u00e9, pouvaient eux-m\u00eames contribuer un peu plus \u00e0 la consommation, ce sera encore mieux\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nVous voulez que les Fran\u00e7ais d\u00e9pensent les 80 milliards qu'ils ont accumul\u00e9s\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense qu'ils pourraient se faire plaisir\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nSur le Livret A notamment ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIls pourraient am\u00e9liorer leur habitat, voil\u00e0, ils pourraient participer \u00e0 la relance un peu plus.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, ils le font un peu d'ailleurs, on voit que si le rebond est plus rapide qu'anticip\u00e9 en France, c'est parce que les Fran\u00e7ais consomment quand m\u00eame !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, c'est bien, c'est vrai, mais il y a quand m\u00eame encore 80 milliards, l'Etat met 100 milliards, il y a 80 milliards, donc tout \u00e7a, \u00e7a irait dans le bon sens.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nIl ne faut presque \u00eatre patriote en d\u00e9pensant l'argent accumul\u00e9 pendant, pour ceux qui ont pu le faire, pendant le confinement ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nUn petit peu comme au niveau sanitaire, chaque Fran\u00e7ais a une part de responsabilit\u00e9, une part de r\u00e9ussite, sur le plan \u00e9conomique c'est pareil, l'Etat joue son r\u00f4le, eh bien chaque Fran\u00e7ais qui le peut, naturellement, peut contribuer, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, en faisant, en achetant fran\u00e7ais, en ayant une activit\u00e9 de loisir, quand c'est possible, en am\u00e9liorant son habitat, enfin tout \u00e7a ce sont des gestes qui contribuent \u00e0 faire que la France va mieux.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, on parlait de l'hypoth\u00e8se d'augmentation des d\u00e9faillances d'entreprises, on a vu, on en a parl\u00e9 pendant le journal, qu'il y a un amendement qui serait d\u00e9pos\u00e9 au projet de loi sur la simplification administrative pour p\u00e9renniser dans le temps les mesures du confinement, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures de sauvegarde. Alors, je sais bien qu'on parle de proc\u00e9dures judiciaires et que ce n'est jamais une tr\u00e8s bonne nouvelle pour les entreprises, mais parfois \u00e7a permet de prot\u00e9ger l'entreprise et ses salari\u00e9s.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, nous allons travailler, avec Eric DUPOND-MORETTI, sur ce sujet. Moi je souhaite qu'on fasse un effort avant cette proc\u00e9dure, c'est-\u00e0-dire que, la d\u00e9faillance d'entreprise, si elle est prise au tout premier moment, 9 fois sur 10 ce n'est m\u00eame pas la peine d'aller au tribunal, on arrive \u00e0 accompagner, parce que dans une entreprise, comme dans la vie quotidienne, d'un \u00eatre humain, il peut y avoir une difficult\u00e9, et ce n'est pas parce qu'on a un rhume qu'on consid\u00e8re qu'on est totalement \u00e0 la mort, donc, une entreprise qui a une difficult\u00e9, difficult\u00e9 de paiement, difficult\u00e9 de client\u00e8le, difficult\u00e9 de sant\u00e9, il faut qu'on l'accompagne tout de suite, tr\u00e8s vite, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle n'aille pas dans cette proc\u00e9dure du tribunal, qui est traumatisante pour beaucoup des entrepreneurs. Donc, il y a deux \u00e9l\u00e9ments importants, am\u00e9liorer la proc\u00e9dure tribunal, acc\u00e9l\u00e9rer, accompagner, mais surtout pr\u00e9venir avant.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nEt pour p\u00e9renniser les mesures exceptionnelles du confinement, elles vont \u00eatre adopt\u00e9es dans la loi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, et puis on va, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, avoir un gros travail de fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du plan de relance, pour essayer de d\u00e9complexifier, pour essayer de raccourcir le d\u00e9lai, pour avoir un Etat qui soit un Etat d'\u00e9coute et d'accompagnement, je crois que \u00e7a c'est extr\u00eamement important, en particulier pour les plus petites entreprises.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, il y a quelque chose qui inqui\u00e8te aussi les petites entreprises et leurs dirigeants, c'est le fait que les reports, par exemple de loyers commerciaux, les reports de charges, on arrive au bout, il va falloir payer maintenant. Est-ce qu'on peut imaginer une forme de lissage ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord il y a, sur les cotisations sociales, le lissage a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, le report de cotisations sur 3 ans, sur le pr\u00eat garanti par l'Etat, au bout de la premi\u00e8re ann\u00e9e, on peut aller jusqu'\u00e0 6 ans\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAvec des conditions financi\u00e8res assez int\u00e9ressantes, entre 1,5 et 2,5% \u00e0 peu pr\u00e8s dans les banques.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nSur l'ann\u00e9e 2 et 3, 1%, et au-del\u00e0 de la troisi\u00e8me ann\u00e9e on est au maximum \u00e0 2,5%, pr\u00e9cision, toujours garanti 90% par l'Etat, ce qui est quand m\u00eame quelque chose d'important.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nSur les loyers commerciaux ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIl y a un sujet sur les loyers. Sur les loyers, le vrai sujet c'est qu'une grande partie des loyers, les bailleurs ce sont Monsieur et Madame Tout-le-monde, et pour une partie d'entre eux c'est leur retraite, c'est leur revenu, et donc on peut difficile dire \u00e0 Monsieur et Madame Tout-le-monde, qui a 800, 900 euros de retraite, \"on ne va pas avoir le loyer\", donc l\u00e0 on a un sujet particulier. Je re\u00e7ois la semaine prochaine l'ensemble des acteurs, les bailleurs, les professionnels, les repr\u00e9sentants des bailleurs pour les particuliers, les entreprises elles-m\u00eames, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on regarde ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avant le mois de mai, c'est-\u00e0-dire Madame PROST avait engag\u00e9 une n\u00e9gociation\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nLa m\u00e9diatrice.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, m\u00e9diatrice, nous avons demand\u00e9 aux pr\u00e9fets de regarder comment, dans les d\u00e9partements, la m\u00e9diation se met en place, on va faire ce bilan, et en fonction du bilan on regardera si on doit aller plus loin ou pas\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nOn peut imaginer une forme de lissage aussi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOn peut imaginer toutes sortes de solution, mais en tout cas c'est s\u00fbrement un des sujets qui n'est pas encore totalement trait\u00e9, et donc on va le traiter naturellement.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nOn a vu dans l'actualit\u00e9 beaucoup de d\u00e9faillances, de reprises d'entreprises, ALINEA, BIO C'BON, FAUCHON, il faut laisser faire le march\u00e9, il faut laisser faire ces d\u00e9faillances, parce qu'il y a souvent une pression sur le gouvernement, une pression politique, pression de la soci\u00e9t\u00e9, sur le fait d'intervenir, c'est quoi votre position \u00e0 vous ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense qu'il ne faut pas tout laisser faire, Bruno LE MAIRE l'a dit, il y a quelquefois un certain nombre de cas o\u00f9 les entreprises ne jouent pas le jeu, c'est surtout dans les plus grosses, et l'Etat a mis en place des dispositifs, par exemple ce qu'on appelle l'APLD, l'Activit\u00e9 Partielle de Longue Dur\u00e9e, qui permet d'avoir une perspective de 2 ans.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nC'est compliqu\u00e9 pour les PME \u00e7a !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est vrai, mais celles dont vous parlez ce n'est pas tout \u00e0 fait des PME, on est plut\u00f4t sur des entreprises, quelquefois, o\u00f9 il y a beaucoup plus de personnes\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nOui, mais pour une entreprise qui a tr\u00e8s peu de salari\u00e9s, se dire, \"d'abord quelles sont mes perspectives \u00e0 6 mois, 1 an, c'est compliqu\u00e9\u2026\"<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est vrai.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nEt puis en plus\u2026 il ne faut pas simplifier un peu, peut-\u00eatre pas pour les toutes petites entreprises, mais pour les entreprises, je ne sais pas, de 50, 100 salari\u00e9s, parce qu'il faut un accord aujourd'hui, il faut un accord avec les organisations collectives pour mettre en place le dispositif de longue dur\u00e9e ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBon, l'APLD c'est quelque chose qui donne de la perspective, et vous avez raison, tout le monde n'a pas une perspective tr\u00e8s lointaine, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que dans les 2 ans on a fait des p\u00e9riodes de 6 mois, ce qui permet quand m\u00eame de voir un peu plus clair. Et puis, derri\u00e8re \u00e7a, sur l'accord d'entreprise, c'est vrai que pour beaucoup\u2026 lorsque vous \u00eates une petite entreprise c'est compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a que moi j'ai demand\u00e9 aux partenaires sociaux de regarder s'ils ne pouvaient pas, pour les PME, TPE, avoir un accord chapeau, en gros, de fa\u00e7on \u00e0 ce que\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAh oui ! Et \u00e7a ils vous ont r\u00e9pondu quoi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIl faut qu'ils n\u00e9gocient.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nDe mani\u00e8re \u00e0 ce que toutes les entreprises puissent le faire m\u00eame si elles n'ont pas d'accord d'entreprise.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMais il y aurait un accord, et ensuite il suffirait de se baser sur cet accord pour pouvoir l'int\u00e9grer, c'est une simplification importante. Et puis, par ailleurs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette APLD il y a toujours le dispositif actuel d'activit\u00e9 partielle, qu'on adapte en fonction des secteurs, donc je pense que l'Etat joue son r\u00f4le, et moi ce que je demande c'est que chaque entreprise utilise les outils avant de dire on va fermer, on va licencier. Je crois qu'il y a aussi, l\u00e0, un aspect responsabilit\u00e9, et d'image de l'entreprise par rapport aux Fran\u00e7ais, qui doit \u00eatre totalement importante.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nMerci Alain GRISET\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nMinistre des PME, d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de \"Good Morning Business.\"<br><br><br>\nsource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 septembre 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Relance economique", "Aide aux entreprises", "Epidemie"], "speakers": ["Alain Griset", "Christophe Jakubyszyn"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de Mme Roselyne Bachelot, ministre de la culture, sur l'\u00e9dition sp\u00e9ciale du festival de la fiction \u00e0 destination des professionnels de l'audiovisuel, Paris le 17 septembre.", "date": "2020-09-17T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et messieurs les parlementaires,</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Culture - M\u00e9dias", "T\u00e9l\u00e9vision"], "topics": ["Audiovisuel", "Festival", "Television", "Film", "Programme de television"], "speakers": ["Roselyne Bachelot"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. La rentr\u00e9e universitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de l'enseignement sup\u00e9rieur, de la recherche et de l'innovation a pr\u00e9sent\u00e9 une communication sur la rentr\u00e9e universitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Enseignement sup\u00e9rieur"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Enseignement superieur", "Universite", "Coronavirus", "Etudiant"], "speakers": ["Fr\u00e9d\u00e9rique Vidal", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de Mme Roselyne Bachelot, ministre de la culture, sur l'\u00e9dition sp\u00e9ciale du festival de la fiction \u00e0 destination des professionnels de l'audiovisuel, Paris le 17 septembre.", "date": "2020-09-17T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et messieurs les parlementaires,</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Culture - M\u00e9dias", "T\u00e9l\u00e9vision"], "topics": ["Audiovisuel", "Festival", "Television", "Film", "Programme de television"], "speakers": ["Roselyne Bachelot"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique", "Fonction publique"], "topics": ["Nomination", "Mesure individuelle"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Harmonisation et simplification des polices des immeubles, locaux et installations.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s de la ministre de la transition \u00e9cologique, charg\u00e9e du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l'harmonisation et \u00e0 la simplification des polices des immeubles, locaux et installations.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Logement"], "topics": ["Ordonnance", "Politique du logement", "Habitat insalubre", "Simplification administrative"], "speakers": ["Barbara Pompili", "Emmanuelle Wargon", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre des petites et moyennes entreprises, \u00e0 BFM Business le 16 septembre 2020, sur  les aides en faveur des entreprises confront\u00e9es \u00e0 la crise \u00e9conomique et sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>CHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nUn ministre du concret sur ce plateau ce matin, Alain GRISET, ministre des PME, bonjour Alain GRISET.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nJe rappelle votre parcours. Vous avez cr\u00e9\u00e9 une entreprise de taxis, apr\u00e8s vous \u00eates devenu pr\u00e9sident de l'assembl\u00e9e permanente des chambres de m\u00e9tiers et d'artisanat, et vous \u00e9tiez pr\u00e9sident de l'Union des entreprises de proximit\u00e9, syndicaliste, un syndicaliste derri\u00e8re un maroquin, \u00e7a change la vie ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nUn petit peu, m\u00eame si en termes de timing \u00e7a ne change pas grand chose, j'ai toujours beaucoup travaill\u00e9, la diff\u00e9rence maintenant c'est que mes anciens coll\u00e8gues me disent il faut que tu fasses ce que tu avais demand\u00e9 avant, on va essayer.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, est-ce que vous avez justement, on va parler tr\u00e8s concr\u00e8tement, des PME, de tout ce qu'elles attendent de vous pour traverser cette crise. Est-ce que vous avez les coud\u00e9es franches pour justement r\u00e9pondre \u00e0 ce que vous disent, sur le terrain, les chefs d'entreprise, les entrepreneurs, les patrons ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nDans un gouvernement on ne d\u00e9cide pas tout, tout seul, je travaille avec Bruno LE MAIRE, naturellement les arbitrages, ensuite, du Premier ministre, du pr\u00e9sident, mais n\u00e9anmoins aujourd'hui j'\u00e9tudie, avec mes collaborateurs, tous les dossiers. Alors, il y a ce qui est visible, ce qui est visible c'est le traitement de la crise actuelle, et puis apr\u00e8s il y a tout le travail de fond que nous effectuons, et j'esp\u00e8re dans les prochaines semaines pouvoir dire aux entrepreneurs qu'en termes de simplification, d\u00e9complexification, d'\u00e9coute particuli\u00e8re, ils seront entendus.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, il y a eu une pol\u00e9mique politique quelques jours sur les PME oubli\u00e9es du plan de relance, sur les 100 milliards, certains disent il y a 3 milliards pour les PME, c'est vrai \u00e7a ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe ne suis pas dans la pol\u00e9mique, on est dans le concret dans ce minist\u00e8re, 100 milliards, plan de relance, 25 milliards tr\u00e8s directement concernant TPE-PME, et 40 milliards de fa\u00e7on indirecte. Je prends un exemple vraiment tr\u00e8s concret. Les entreprises du b\u00e2timent, les artisans, les PME, 7 milliards disponibles, num\u00e9risation, pour, moi j'esp\u00e8re en 2021, 1 million d'entreprises accompagn\u00e9es en termes de num\u00e9risation, les fonci\u00e8res, achat de locaux dans les communes pour remettre des activit\u00e9s \u00e9conomiques, tout \u00e7a c'est du concret, du tous les jours, au-del\u00e0 m\u00eame de ce qu'on fait pour accompagner les secteurs, fonds de solidarit\u00e9, pr\u00eat garanti par l'Etat, cotisations sociales, activit\u00e9 partielle, tout \u00e7a, \u00e7a continu, et m\u00eame on le fait maintenant, je vais dire c'est du sur-mesure, secteur par secteur.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nIl ne faudrait pas que le chef d'entreprise se transforme en chasseur de primes, de subventions et d'aides d'Etat, avec cette p\u00e9riode compliqu\u00e9e.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord je crois que ce n'est pas la mentalit\u00e9 de la plupart des chefs d'entreprise, PME-TPE, mais il est normal aussi, comme on le fait pour les salari\u00e9s, qu'on puisse permettre \u00e0 ces entreprises de passer un moment tr\u00e8s particulier, tr\u00e8s difficile, et naturellement nous regardons, ce n'est pas de la distribution \u00e0 gogo, on regarde les secteurs qui en ont le plus besoin, et au fur et \u00e0 mesure les choses vont de fa\u00e7on d\u00e9gressive. L'Etat n'a pas vocation \u00e0 financer l'\u00e9conomie \u00e0 vie, mais par contre il est normal qu'on accompagne les secteurs les plus en difficult\u00e9.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, on va prendre un exemple concret, parce que je sais que vous les recevez vendredi, le secteur des discoth\u00e8ques, bo\u00eetes de nuit, compl\u00e8tement sinistr\u00e9, parce que eux n'ont pas pu rouvrir. Qu'est-ce que vous allez leur dire vendredi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord la v\u00e9rit\u00e9. La v\u00e9rit\u00e9 c'est qu'il y a aujourd'hui une question sanitaire, vous le voyez bien, qui n'est pas r\u00e9gl\u00e9e, et que, Olivier VERAN, avec toute la bonne volont\u00e9 du monde, me dit \"aujourd'hui les discoth\u00e8ques, on ne peut pas passer le message qu'on va rouvrir les discoth\u00e8ques alors qu'on dit \u00e0 tout le monde qu'il faut faire attention, qu'il faut rester le plus possible en situation de pr\u00e9caution.\"<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nDonc pour eux on a prorog\u00e9 les dispositifs existants, le ch\u00f4mage partiel par exemple.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nAujourd'hui on va au-del\u00e0 puisque, par exemple, le Fonds de solidarit\u00e9, j'ai discut\u00e9 avec eux au mois de juillet, on a fait sauter tous les crit\u00e8res, au lieu de dire c'est 5000 euros au deuxi\u00e8me niveau, on a dit c'est 3 fois 15.000, mais j'ai bien conscience que c'\u00e9tait un dispositif ponctuel et qu'aujourd'hui il faut qu'on retravaille avec eux, donc je les vois vendredi et naturellement on va regarder avec eux de quelle mani\u00e8re continuer \u00e0 accompagner, tout en ayant bien conscience que tout ce que je pourrai dire n'est pas, pour eux, totalement satisfaisant. Ce sont des chefs d'entreprise \u00e0 qui on dit \"vous ne pouvez pas travailler\", et qui n'ont pas les revenus qu'ils devraient avoir normalement, donc on essaye de faire pour le mieux dans une situation difficile.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nVotre mission, votre boulot dans les prochains mois, c'est de faire en sorte que cette vague\u2026 de d\u00e9faillances d'entreprises, soit la plus basse possible et qu'on accompagne les entrepreneurs \u00e0 passer ce cap, vous pensez qu'on est trop pessimiste quand on voit certains chiffres sur les d\u00e9faillances \u00e0 venir ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord il ne faut pas remettre en cause la difficult\u00e9 de la crise, elle est terrible, mais au bout du compte la situation est un peu meilleure que ce qui avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nVous parlez de la BANQUE DE FRANCE, par exemple, qui\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPar exemple, qui donne des chiffres qui sont bien meilleurs que ceux qu'on avait envisag\u00e9s il y a quelques mois, on voit bien que l'activit\u00e9, la reprise a \u00e9t\u00e9 meilleure, m\u00eame s'il ne faut nier qu'ils restent des secteurs encore tr\u00e8s touch\u00e9s, une partie des caf\u00e9s, h\u00f4tels-restaurants, le tourisme, tout ce qui est l'\u00e9v\u00e9nementiel, on voit bien que l\u00e0 c'est difficile, mais globalement \u00e7a va un peu mieux. Et, les mesures que nous prenons, et le plan de relance a pour objet de donner le petit coup de pouce en plus, si les Fran\u00e7ais, ceux qui ont mis de l'argent de c\u00f4t\u00e9, pouvaient eux-m\u00eames contribuer un peu plus \u00e0 la consommation, ce sera encore mieux\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nVous voulez que les Fran\u00e7ais d\u00e9pensent les 80 milliards qu'ils ont accumul\u00e9s\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense qu'ils pourraient se faire plaisir\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nSur le Livret A notamment ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIls pourraient am\u00e9liorer leur habitat, voil\u00e0, ils pourraient participer \u00e0 la relance un peu plus.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, ils le font un peu d'ailleurs, on voit que si le rebond est plus rapide qu'anticip\u00e9 en France, c'est parce que les Fran\u00e7ais consomment quand m\u00eame !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, c'est bien, c'est vrai, mais il y a quand m\u00eame encore 80 milliards, l'Etat met 100 milliards, il y a 80 milliards, donc tout \u00e7a, \u00e7a irait dans le bon sens.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nIl ne faut presque \u00eatre patriote en d\u00e9pensant l'argent accumul\u00e9 pendant, pour ceux qui ont pu le faire, pendant le confinement ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nUn petit peu comme au niveau sanitaire, chaque Fran\u00e7ais a une part de responsabilit\u00e9, une part de r\u00e9ussite, sur le plan \u00e9conomique c'est pareil, l'Etat joue son r\u00f4le, eh bien chaque Fran\u00e7ais qui le peut, naturellement, peut contribuer, d'une fa\u00e7on ou d'une autre, en faisant, en achetant fran\u00e7ais, en ayant une activit\u00e9 de loisir, quand c'est possible, en am\u00e9liorant son habitat, enfin tout \u00e7a ce sont des gestes qui contribuent \u00e0 faire que la France va mieux.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, on parlait de l'hypoth\u00e8se d'augmentation des d\u00e9faillances d'entreprises, on a vu, on en a parl\u00e9 pendant le journal, qu'il y a un amendement qui serait d\u00e9pos\u00e9 au projet de loi sur la simplification administrative pour p\u00e9renniser dans le temps les mesures du confinement, c'est-\u00e0-dire l'acc\u00e9l\u00e9ration des proc\u00e9dures de sauvegarde. Alors, je sais bien qu'on parle de proc\u00e9dures judiciaires et que ce n'est jamais une tr\u00e8s bonne nouvelle pour les entreprises, mais parfois \u00e7a permet de prot\u00e9ger l'entreprise et ses salari\u00e9s.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, nous allons travailler, avec Eric DUPOND-MORETTI, sur ce sujet. Moi je souhaite qu'on fasse un effort avant cette proc\u00e9dure, c'est-\u00e0-dire que, la d\u00e9faillance d'entreprise, si elle est prise au tout premier moment, 9 fois sur 10 ce n'est m\u00eame pas la peine d'aller au tribunal, on arrive \u00e0 accompagner, parce que dans une entreprise, comme dans la vie quotidienne, d'un \u00eatre humain, il peut y avoir une difficult\u00e9, et ce n'est pas parce qu'on a un rhume qu'on consid\u00e8re qu'on est totalement \u00e0 la mort, donc, une entreprise qui a une difficult\u00e9, difficult\u00e9 de paiement, difficult\u00e9 de client\u00e8le, difficult\u00e9 de sant\u00e9, il faut qu'on l'accompagne tout de suite, tr\u00e8s vite, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'elle n'aille pas dans cette proc\u00e9dure du tribunal, qui est traumatisante pour beaucoup des entrepreneurs. Donc, il y a deux \u00e9l\u00e9ments importants, am\u00e9liorer la proc\u00e9dure tribunal, acc\u00e9l\u00e9rer, accompagner, mais surtout pr\u00e9venir avant.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nEt pour p\u00e9renniser les mesures exceptionnelles du confinement, elles vont \u00eatre adopt\u00e9es dans la loi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, et puis on va, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, avoir un gros travail de fait, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du plan de relance, pour essayer de d\u00e9complexifier, pour essayer de raccourcir le d\u00e9lai, pour avoir un Etat qui soit un Etat d'\u00e9coute et d'accompagnement, je crois que \u00e7a c'est extr\u00eamement important, en particulier pour les plus petites entreprises.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAlors, il y a quelque chose qui inqui\u00e8te aussi les petites entreprises et leurs dirigeants, c'est le fait que les reports, par exemple de loyers commerciaux, les reports de charges, on arrive au bout, il va falloir payer maintenant. Est-ce qu'on peut imaginer une forme de lissage ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord il y a, sur les cotisations sociales, le lissage a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu, le report de cotisations sur 3 ans, sur le pr\u00eat garanti par l'Etat, au bout de la premi\u00e8re ann\u00e9e, on peut aller jusqu'\u00e0 6 ans\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAvec des conditions financi\u00e8res assez int\u00e9ressantes, entre 1,5 et 2,5% \u00e0 peu pr\u00e8s dans les banques.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nSur l'ann\u00e9e 2 et 3, 1%, et au-del\u00e0 de la troisi\u00e8me ann\u00e9e on est au maximum \u00e0 2,5%, pr\u00e9cision, toujours garanti 90% par l'Etat, ce qui est quand m\u00eame quelque chose d'important.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nSur les loyers commerciaux ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIl y a un sujet sur les loyers. Sur les loyers, le vrai sujet c'est qu'une grande partie des loyers, les bailleurs ce sont Monsieur et Madame Tout-le-monde, et pour une partie d'entre eux c'est leur retraite, c'est leur revenu, et donc on peut difficile dire \u00e0 Monsieur et Madame Tout-le-monde, qui a 800, 900 euros de retraite, \"on ne va pas avoir le loyer\", donc l\u00e0 on a un sujet particulier. Je re\u00e7ois la semaine prochaine l'ensemble des acteurs, les bailleurs, les professionnels, les repr\u00e9sentants des bailleurs pour les particuliers, les entreprises elles-m\u00eames, de fa\u00e7on \u00e0 ce qu'on regarde ce qui a \u00e9t\u00e9 fait avant le mois de mai, c'est-\u00e0-dire Madame PROST avait engag\u00e9 une n\u00e9gociation\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nLa m\u00e9diatrice.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, m\u00e9diatrice, nous avons demand\u00e9 aux pr\u00e9fets de regarder comment, dans les d\u00e9partements, la m\u00e9diation se met en place, on va faire ce bilan, et en fonction du bilan on regardera si on doit aller plus loin ou pas\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nOn peut imaginer une forme de lissage aussi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOn peut imaginer toutes sortes de solution, mais en tout cas c'est s\u00fbrement un des sujets qui n'est pas encore totalement trait\u00e9, et donc on va le traiter naturellement.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nOn a vu dans l'actualit\u00e9 beaucoup de d\u00e9faillances, de reprises d'entreprises, ALINEA, BIO C'BON, FAUCHON, il faut laisser faire le march\u00e9, il faut laisser faire ces d\u00e9faillances, parce qu'il y a souvent une pression sur le gouvernement, une pression politique, pression de la soci\u00e9t\u00e9, sur le fait d'intervenir, c'est quoi votre position \u00e0 vous ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense qu'il ne faut pas tout laisser faire, Bruno LE MAIRE l'a dit, il y a quelquefois un certain nombre de cas o\u00f9 les entreprises ne jouent pas le jeu, c'est surtout dans les plus grosses, et l'Etat a mis en place des dispositifs, par exemple ce qu'on appelle l'APLD, l'Activit\u00e9 Partielle de Longue Dur\u00e9e, qui permet d'avoir une perspective de 2 ans.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nC'est compliqu\u00e9 pour les PME \u00e7a !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est vrai, mais celles dont vous parlez ce n'est pas tout \u00e0 fait des PME, on est plut\u00f4t sur des entreprises, quelquefois, o\u00f9 il y a beaucoup plus de personnes\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nOui, mais pour une entreprise qui a tr\u00e8s peu de salari\u00e9s, se dire, \"d'abord quelles sont mes perspectives \u00e0 6 mois, 1 an, c'est compliqu\u00e9\u2026\"<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est vrai.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nEt puis en plus\u2026 il ne faut pas simplifier un peu, peut-\u00eatre pas pour les toutes petites entreprises, mais pour les entreprises, je ne sais pas, de 50, 100 salari\u00e9s, parce qu'il faut un accord aujourd'hui, il faut un accord avec les organisations collectives pour mettre en place le dispositif de longue dur\u00e9e ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBon, l'APLD c'est quelque chose qui donne de la perspective, et vous avez raison, tout le monde n'a pas une perspective tr\u00e8s lointaine, c'est pour \u00e7a d'ailleurs que dans les 2 ans on a fait des p\u00e9riodes de 6 mois, ce qui permet quand m\u00eame de voir un peu plus clair. Et puis, derri\u00e8re \u00e7a, sur l'accord d'entreprise, c'est vrai que pour beaucoup\u2026 lorsque vous \u00eates une petite entreprise c'est compliqu\u00e9, c'est pour \u00e7a que moi j'ai demand\u00e9 aux partenaires sociaux de regarder s'ils ne pouvaient pas, pour les PME, TPE, avoir un accord chapeau, en gros, de fa\u00e7on \u00e0 ce que\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nAh oui ! Et \u00e7a ils vous ont r\u00e9pondu quoi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIl faut qu'ils n\u00e9gocient.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nDe mani\u00e8re \u00e0 ce que toutes les entreprises puissent le faire m\u00eame si elles n'ont pas d'accord d'entreprise.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMais il y aurait un accord, et ensuite il suffirait de se baser sur cet accord pour pouvoir l'int\u00e9grer, c'est une simplification importante. Et puis, par ailleurs, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de cette APLD il y a toujours le dispositif actuel d'activit\u00e9 partielle, qu'on adapte en fonction des secteurs, donc je pense que l'Etat joue son r\u00f4le, et moi ce que je demande c'est que chaque entreprise utilise les outils avant de dire on va fermer, on va licencier. Je crois qu'il y a aussi, l\u00e0, un aspect responsabilit\u00e9, et d'image de l'entreprise par rapport aux Fran\u00e7ais, qui doit \u00eatre totalement importante.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nMerci Alain GRISET\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br>\nCHRISTOPHE JAKUBYSZYN<br>\nMinistre des PME, d'avoir \u00e9t\u00e9 l'invit\u00e9 de \"Good Morning Business.\"<br><br><br>\nsource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 septembre 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Relance economique", "Aide aux entreprises", "Epidemie"], "speakers": ["Alain Griset", "Christophe Jakubyszyn"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Olivier Dussopt, ministre des comptes publics, \u00e0 Sud radio le 16 septembre 2020, sur la relance de l'\u00e9conomie.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>PATRICK ROGER<br>\nBonjour Olivier DUSSOPT.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nBonjour.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nVous \u00eates donc maintenant ministre des Comptes publics, du Budget, c'est vous qui tenez v\u00e9ritablement les cordons de la Bourse. Alors, il y a le plan de relance de 100 milliards, certains et notamment la droite disent : \"C'est un plan de d\u00e9penses avant tout, on va creuser la dette\". Qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est un plan d'investissement, c'est un plan de relance pour soutenir l'\u00e9conomie. L'Etat a r\u00e9pondu face \u00e0 la crise. Nous avons eu \u00e0 la fois report\u00e9 un certain nombre d'\u00e9ch\u00e9ances fiscales ou sociales pour les entreprises, nous avons mis en place des subventions pour les plus petites d'entre elles, nous avons financ\u00e9 le ch\u00f4mage partiel. Le ch\u00f4mage partiel, quand nous le finan\u00e7ons pour presque 30 milliards d'euros, il y a un double objectif, c'est \u00e0 la fois permettre aux entreprises de ne pas supprimer d'emplois et garder les comp\u00e9tences, et garantir aux salari\u00e9s le maintien au maximum de leurs revenus, et la France est le pays dans le monde qui a le mieux garanti le revenu des salari\u00e9s, l'OCDE l'a dit dans une \u00e9tude. Aujourd'hui, nous sommes sur un plan de relance, 100 milliards sur deux, dont 40 financ\u00e9s par l'Europe, avec outils, des actions, pour la transition \u00e9cologique, pour pr\u00e9parer l'industrie de demain, pour garantir la coh\u00e9sion sociale. Et le Premier ministre l'a dit, nous avons fait le choix de d\u00e9grader les comptes publics temporairement, et mon r\u00f4le, ma responsabilit\u00e9 aupr\u00e8s de Bruno LE MAIRE et du le Premier ministre, est \u00e0 la fois de veiller \u00e0 ce que le plan de relance soit efficace, et de veiller \u00e0 ce que dans 2 ans, \u00e0 la fin du plan de relance, on retrouve un niveau de d\u00e9penses publiques, qui soit grosso modo le m\u00eame qu'avant la crise.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nBon, alors \u00e7a c'est tout l'enjeu, tout le d\u00e9fi, parce que, est-ce qu'il n'y aura pas, et les gens se posent quand m\u00eame la question, \u00e0 un moment donn\u00e9 il va falloir financer tout \u00e7a, est-ce qu'il y aura une augmentation d'imp\u00f4ts \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNon, il n'y aura pas d'augmentation d'imp\u00f4ts, et au-del\u00e0 non seulement nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts mais nous continuerons \u00e0 les baisser. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 baisser la taxe d'habitation, pour 80 % des m\u00e9nages la taxe d'habitation baisse et ils ne la paieront plus au mois d'octobre, et pour les 20 % restants c'est \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine. L'ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur le revenu des premi\u00e8res tranches, nous baissons l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et nous avons annonc\u00e9 que pour aider les entreprises et permettre des cr\u00e9ations d'emplois dans l'industrie, nous allons baisser les imp\u00f4ts de production. Nous sommes\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nAlors, les imp\u00f4ts de production, pour que les gens comprennent bien, c'est quoi pr\u00e9cis\u00e9ment et \u00e7a va permettre quoi, alors, justement ? C'est pour relocaliser, essayer de relocaliser ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLes imp\u00f4ts de production, c'est ce qu'on appelle la CVAE et la CFE, ce sont des imp\u00f4ts pay\u00e9s par les entreprises et qui p\u00e8sent sur la comp\u00e9titivit\u00e9. aujourd'hui, la baisse que nous proposons de 10 milliards d'euros, va profiter pour les 2/3 au secteur industriel, au secteur de la production, l\u00e0 o\u00f9 nous voulons cr\u00e9er des emplois, et surtout va profiter pour les \u00be \u00e0 des entreprises consid\u00e9r\u00e9es comme des PME, petites ou moyennes, ou les entreprises de taille interm\u00e9diaire, et c'est fait pour permettre des cr\u00e9ations d'emplois et permettre ce qu'on appelle des relocalisations, c'est-\u00e0-dire ramener des entreprises sur le territoire fran\u00e7ais, accompagner\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nEst-ce qu'il y aura une contrepartie ? Parce que s'il n'y a pas de relocalisations, certains vont dire : c'est un cadeau aux entreprises.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLa contrepartie, c'est le maintien des emplois, c'est le maintien de la comp\u00e9titivit\u00e9, et c'est la relance de l'\u00e9conomie. Nous sommes en France avec ce qu'on appelle les imp\u00f4ts de production\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nDonc pas forc\u00e9ment leur localisation, le maintien de l'emploi.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe, et c'est un point qu'il faut souligner. J'insiste sur la question des imp\u00f4ts, car nous sommes le gouvernement qui depuis la Seconde Guerre mondiale, a le plus baiss\u00e9 les imp\u00f4ts. Je vous donne un chiffre pour l'illustrer : entre 2018 et 2021, en tenant compte de ce que nous allons faire en 2021, et de ce qui sera dans le budget tel que nous allons le pr\u00e9senter au Conseil des ministres \u00e0 la fin du mois, les imp\u00f4ts auront baiss\u00e9 en France de 45 milliards d'euros. La moiti\u00e9 au profit des m\u00e9nages, la moiti\u00e9 au profit des entreprises. C'est la plus grosse baisse de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires que tout le monde attendait depuis longtemps.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, bon, avant il y avait eu une forte augmentation aussi, donc \u00e7a ne compense pas peut-\u00eatre tout quand m\u00eame.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJuste, un point l\u00e0-dessus. Il y a eu des chocs fiscaux, en 2008, en 2009, en 2012 et en 2013. Depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel MACRON, c'est la plus grosse baisse d'imp\u00f4ts : 45 milliards.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Bon. Tout le monde n'est pas de cet avis, mais vous, vous avez ce chiffre.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nAttendez, la question n'est pas d'\u00eatre d'un avis ou pas, les chiffres ils ne mentent pas, quand vous regardez le budget, il y a 45 milliards d'euros en moins sur les imp\u00f4ts. On peut \u00eatre d'accord, pas d'accord, ce n'est pas la question, les chiffres le disent et le budget le d\u00e9montre.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Pourquoi il n'y a pas un effort pour les m\u00e9nages ? Certains disent : il aurait fallu, peut-\u00eatre pour relancer la consommation.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nAlors, j''invite ceux\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nVous l'homme de gauche, vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 \u00e7a.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJustement, j'invite ceux qui portent cette critique, \u00e0 lire le plan dans son int\u00e9gralit\u00e9. Il y a un instant, je vous ai dit que nous consacrons en 2020, 30 milliards au ch\u00f4mage partiel. Derri\u00e8re ces 30 milliards, ce sont des revenus de salari\u00e9s. Nous consacrons 7 milliards dans le plan de relance pour l'emploi des jeunes, avec des aides \u00e0 l'emploi. Nous consacrons 6 milliards d'euros pour accompagner les m\u00e9nages, tous les m\u00e9nages, dans la r\u00e9novation\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nNon mais \u00e7a c'est un accompagnement, parce qu'\u00e9videmment il y a une situation de crise.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nDans la r\u00e9novation des logements, pour les plus fragiles, pour ceux qui ont les revenus les moins importants Est-ce que vous avez not\u00e9 qu'il y a 15 jours nous avons augment\u00e9 l'allocation de rentr\u00e9e scolaire de 100 \u20ac ? Est-ce que vous avez en t\u00eate, ind\u00e9pendamment de la crise, que c'est ce gouvernement qui depuis le d\u00e9but du quinquennat a augment\u00e9 \u00e0 la fois l'allocation adulte handicap\u00e9, mais aussi le minimum vieillesse, de 100 \u20ac par mois, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait. Donc, je peux tout entendre. Ce que je sais moi, c'est que dans la politique que nous menons et dans le plan de relance que nous mettons en place, il y a des aides \u00e0 la consommation et des aides \u00e0 la fois \u00e0 toutes les familles et aux plus fragiles, y compris par exemple les plus jeunes, c'est avec le plan de relance que nous allons permettre aux \u00e9tudiants boursiers qui en ont plus besoin, d'avoir des repas universitaires \u00e0 1 \u20ac\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nPas sur la TVA, en revanche, pas sur la TVA.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous avons fait le choix de ne pas baisser la TVA\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nEt \u00e7a, \u00e7a c'est tranch\u00e9 ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous avons fait le choix de ne pas baisser la TVA, car nous baissons d'autres imp\u00f4ts et il se trouve que lorsque l'on baisse la TVA, il y a eu des exp\u00e9riences par le pass\u00e9, \u00e7a ne revient pas n\u00e9cessairement aux consommateurs.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nBon, alors, vous \u00eates en train de boucler ce projet de loi de finances, il va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 quand ? On avait parl\u00e9 du 30 et \u00e7a pourrait \u00eatre avanc\u00e9 ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl sera pr\u00e9sent\u00e9 le lundi 28 septembre en Conseil des ministres, ce qui permettra \u00e0 la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale, d'avoir deux jours plus pour pr\u00e9parer les amendements, pr\u00e9parer le d\u00e9bat, c'est un point que j'ai \u00e9voqu\u00e9\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est une (microcoupure son) pour la droite finalement, l'opposition.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNon, puisque le premier qui m'a interpell\u00e9, qui m'a alert\u00e9, c'est Laurent SAINT MARTIN, d\u00e9put\u00e9 En Marche, rapporteur g\u00e9n\u00e9ral des finances, qui m'avait dit que le d\u00e9lai \u00e9tait peut-\u00eatre un peu court et donc nous avons tout mis en oeuvre pour faire cette adaptation de calendrier.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, bon, est-ce qu'il va y avoir des \u00e9conomies dans certains secteurs, comme de la Fonction publique notamment ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl le faut, il faut faire des \u00e9conomies, je vous invite \u00e0 ne pas focaliser en permanence parce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que vous nous dites, c'est la question de la Fonction publique\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, mais parce que vous vous \u00eates occup\u00e9 quand m\u00eame de la Fonction publique pendant un bon bout de temps, quand m\u00eame.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe m'en suis occup\u00e9 pendant 2 ans et demi effectivement, et avec un vrai bonheur, mais nous allons faire des \u00e9conomies dans de nombreux secteurs. Je dis juste qu'il ne faut pas focaliser sur la Fonction publique, parce que pendant la p\u00e9riode de confinement, c'\u00e9tait il n'y a pas si longtemps, on \u00e9tait bien content d'avoir des infirmi\u00e8res, on \u00e9tait bien content d'avoir des fonctionnaires au travail, et on \u00e9tait bien content d'avoir\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nNon mais il y a peut-\u00eatre un juste \u00e9quilibrage \u00e0 faire, entre les secteurs, non ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nOn \u00e9tait bien content d'avoir un Etat qui tourne. Et l'\u00e9quilibre que vous appelez de vos voeux, nous le faisons, il y a des minist\u00e8res qui \u00e0 nos yeux sont prioritaires, et dans lesquels il faut cr\u00e9er des emplois, nous le faisons, et d'autres dans lesquels nous pouvons faire des \u00e9conomies, c'est notamment le cas du minist\u00e8re de l'Economie, des Finances et de la relance, o\u00f9 la modernisation nous permet de ne pas remplacer tous les d\u00e9parts \u00e0 la retraite.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Olivier DUSSOPT, un mot sur la fraude sociale. La Cour des comptes a rendu il y a 10 jours maintenant un rapport assez alarmiste. Voil\u00e0. Alors bon, on a eu\u2026 Il y a des doutes sur les chiffres quand m\u00eame. Est-ce que vous, vous avez un chiffre et un montant pr\u00e9cis \u00e0 donner de la fraude sociale ? Parce qu'on parle d'un minimum de un milliard et effectivement, et \u00e7a va jusque 14 ou m\u00eame 30, 40 milliards selon certains sp\u00e9cialiste.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLe propre de la fraude c'est d'\u00eatre dissimul\u00e9e, et si nous connaissions la dissimulation, nous la sanctionnerions et nous la combattrions. Ce que je sais, c'est que la fraude, qu'elle soit fiscale ou sociale, parce que d'ailleurs les montants en jeu sont plus importants du c\u00f4t\u00e9 de la fraude fiscale que la fraude sociale, ce qui compte c'est la combattre. Il y a, \u00e0 chaque fois que nous cr\u00e9ons un dispositif, des hommes et des femmes qui contournent les dispositifs, y compris en p\u00e9riode de crise, je pense notamment \u00e0 ce que je disais sur le ch\u00f4mage partiel, o\u00f9 \u00e9videmment il y a des tentatives et m\u00eame un peu plus que des tentatives de fraude au ch\u00f4mage partiel. J'\u00e9tais avant hier avec ma coll\u00e8gue ministre du Travail, et nous avons cal\u00e9 nos dispositifs, pour que les services du minist\u00e8re des Comptes publics, qui sont des services financiers, fiscaux, des services de renseignements et d'enqu\u00eates fiscales ou financi\u00e8res, je pense notamment \u00e0 TRACFIN, puissent totalement se coordonner avec les services du minist\u00e8re du Travail, et mieux combattre la fraude. Chaque ann\u00e9e la fraude est mieux combattue. Le rapport que vous \u00e9voquiez de la Cour des Comptes, \u00e9voque et dit aussi, il faut le souligner, ne pas laisser croire qu'il ne se passe rien, dit qu'en un an, le nombre de cas de fraudes d\u00e9tect\u00e9es, a augment\u00e9 de 10 % et il dit que depuis 2010, pour rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, le nombre de cas de fraudes d\u00e9tect\u00e9es a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois. Les caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale, la Caisse nationale d'assurance vieillesse, familiale, sant\u00e9, consacre et d\u00e9die 4 000 emplois, 4 000 postes \u00e0 justement lutter contre la fraude et mieux s\u00e9curiser les questions d'identit\u00e9 et les questions de documentation, pour lutter\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nAh oui, parce que quand on voit les cartes Vitale qui circulent, quand on voit en fait certains qui touchent des indemnit\u00e9s, qui ont 120 ans, qui touchent encore\u2026<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nCommencer un gros travail de r\u00e9duction du nombre de cartes Vitale. Nous nous avons aussi un travail \u00e0 faire pour faire en sorte que celles et ceux qui ont une immatriculation \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale et qui sont par exemple partis depuis longtemps vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, ne justifient plus de cette inscription, puissent \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, qu'on puisse faire le m\u00e9nage, pardon pour l'expression, dans les fichiers\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, eh bien bien s\u00fbr.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nEn ayant par contre un point en t\u00eate, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y avait plus de cartes Vitale qu'il n'existe d'assur\u00e9s, et j'ai \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y ait plus d'assur\u00e9s \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, d'immatricul\u00e9s, que de v\u00e9ritables b\u00e9n\u00e9ficiaires. Ce n'est pas parce que vous avez un num\u00e9ro de carte Vitale ou un num\u00e9ro de S\u00e9cu, que vous b\u00e9n\u00e9ficiez d'une prestation. Vous pouvez \u00eatre parti vivre tr\u00e8s loin et ne plus avoir aucun contact avec la France, vous pouvez garder le num\u00e9ro, qu'on peut nettoyer\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, mais enfin le delta est quand m\u00eame assez important. D'un mot, parce que vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure aussi du budget, etc., dans quels secteurs, ou est-ce qu'il va y avoir des efforts plus cons\u00e9quents ? Le budget va augmenter pour qui ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous allons faire des efforts tr\u00e8s cons\u00e9quents, comme depuis le d\u00e9but du quinquennat, en mati\u00e8re de d\u00e9fense, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, avec des cr\u00e9ations de postes et des budgets suppl\u00e9mentaires pour le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous faisons aussi des efforts particuliers pour le secteur de la justice, puisqu'il il y a, le Premier ministre l'a dit, des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de retard \u00e0 rattraper. Et puis il y a trois secteurs sur lesquels nous investissons beaucoup. D'abord le secteur de l'\u00e9ducation, et je pense tout particuli\u00e8rement dans ce secteur \u00e0 l'accueil des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, le secteur de la recherche, parce qu'il faut aussi pr\u00e9parer l'avenir, et il y a une loi de programmation de la recherche avec des budgets tr\u00e8s cons\u00e9quents. Et puis il y a un secteur sur lequel nous investissons beaucoup, mais c'est tr\u00e8s connu, c'est le secteur de la sant\u00e9, nous allons mettre en oeuvre les accords dits de S\u00e9gur, cela repr\u00e9sente des revalorisations salariales importantes, ce sont pr\u00e8s de 8 milliards d'euros que nous allons inscrire\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y aura la priorit\u00e9.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pas le PLF, mais le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Olivier DUSSOPT, les maires \u00e9colos refusent la 5G, vous en pensez quoi vous ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que c'est une erreur.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que c'est une erreur et je pense m\u00eame que c'est une facilit\u00e9. C'est facile de dire qu'on est contre la 5G, quand on habite dans une m\u00e9tropole avec une super couverture 4G et de la fibre optique de partout. Je suis \u00e9lu en Ard\u00e8che, et je sais les difficult\u00e9s, malgr\u00e9 les efforts des collectivit\u00e9s et du d\u00e9partement pour mettre le r\u00e9seau de fibre, pour mailler le territoire, c'est toujours compliqu\u00e9. La couverture 5G, et les usages de la 5G, sans avoir \u00e0 mettre en place des r\u00e9seaux de fibre et des r\u00e9seaux souterrains de fibre\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nDonc, pas de moratoire. Selon vous, il faut acc\u00e9l\u00e9rer et pas de moratoire\u2026<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 c'est une formidable opportunit\u00e9\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est ce que vous r\u00e9pondez aux \u00e9colos, l\u00e0.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 et je pense qu'il faut saisir cette innovation, il y a 1 000 choses \u00e0 faire, \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 d\u00e9veloppe, avec la 5G, et je suis tr\u00e8s favorable au d\u00e9ploiement de la 5G.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nQuestion avec C\u00e9cile de MENIBUS.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nA qui je souhaite un bon anniversaire.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nMerci beaucoup Monsieur le Ministre. Jean CASTEX, le nouveau Premier ministre, n'arrive pas vraiment \u00e0 s'imposer. Est-ce que \u00e7a veut dire que l'ombre d'Edouard PHILIPPE est encore trop pr\u00e9sente ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que si vous posiez la question \u00e0 tous mes coll\u00e8gues, comme \u00e0 moi, ils vous r\u00e9pondraient tous qu'il n'y a aucune difficult\u00e9 pour Jean CASTEX \u00e0 s'imposer. C'est le chef du gouvernement, il m\u00e8ne le gouvernement et il fait\u2026<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nOn a l'impression qu'il est quand m\u00eame un peu chahut\u00e9, pas tellement \u00e9cout\u00e9.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe ne crois pas, il est chef de gouvernement dans une p\u00e9riode qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, tout le monde l'a dit, on l'a \u00e9voqu\u00e9, et l'ensemble des ministres le respecte, l'ensemble des ministres respecte les arbitrages pour faire en sorte qu'il ait le maximum de coh\u00e9sion. Il n'y a pas de question de comparaison, tout le monde sait que la tr\u00e8s grande amiti\u00e9, la tr\u00e8s grande confiance, proximit\u00e9, que j'ai avec Edouard PHILIPPE, \u00e7a n'est pas une question de comparaison\u2026<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nNon, je ne compare pas, je disais juste que l'empreinte d'Edouard PHILIPPE \u00e9tait encore tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est une question de fonctionnement du gouvernement et le gouvernement fonctionne tr\u00e8s bien.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nIl est assez ferme ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe crois que oui, et celles et ceux qui travaillent avec lui, peuvent t\u00e9moigner de son autorit\u00e9 et de sa capacit\u00e9 \u00e0 trancher.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nMerci beaucoup.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nMerci Olivier DUSSOPT, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Comptes publics, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 ce matin de Sud Radio.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 septembre 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Relance economique", "Aide de l'Etat", "Finances publiques"], "speakers": ["Olivier Dussopt", "Patrick Roger"]}
][
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fin de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des outre-mer et le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret mettant fin \u00e0 l'\u00e9tat d'urgence sanitaire \u00e0 Mayotte et en Guyane.</p>", "tags": ["Institutions", "Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Etat d'urgence", "Controle sanitaire", "Coronavirus"], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu", "Olivier V\u00e9ran", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Codification du droit applicable aux soci\u00e9t\u00e9s cot\u00e9es.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant cr\u00e9ation, au sein du code de commerce, d'un chapitre relatif aux soci\u00e9t\u00e9s dont les titres sont admis aux n\u00e9gociations sur un march\u00e9 r\u00e9glement\u00e9 ou sur un syst\u00e8me multilat\u00e9ral de n\u00e9gociation.</p>", "tags": ["Economie", "Banque - Finance", "March\u00e9 financier"], "topics": ["Ordonnance", "Marche financier", "Droit des societes", "Cotation boursiere", "Code de commerce"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Fourri\u00e8res automobiles.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi ratifiant l'ordonnance n\u00b0 2020-773 du 24 juin 2020 relative aux fourri\u00e8res automobiles.</p>", "tags": ["Economie", "Energie - Transports", "S\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re"], "topics": ["Ordonnance", "Mesure gouvernementale", "Parc automobile", "Procedure administrative", "Securite routiere"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Conseils de l'ordre de la L\u00e9gion d'honneur et de l'ordre national du M\u00e9rite.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de d\u00e9cret modifiant le code de la L\u00e9gion d'honneur, de la M\u00e9daille militaire et de l'ordre national du M\u00e9rite.</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Organisation administrative"], "topics": ["Decret", "Mesure gouvernementale", "Legion d'honneur", "Code", "Fonctionnement des organisations"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de Mme Roselyne Bachelot, ministre de la culture, sur l'\u00e9dition sp\u00e9ciale du festival de la fiction \u00e0 destination des professionnels de l'audiovisuel, Paris le 17 septembre.", "date": "2020-09-17T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et messieurs les parlementaires,</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Culture - M\u00e9dias", "T\u00e9l\u00e9vision"], "topics": ["Audiovisuel", "Festival", "Television", "Film", "Programme de television"], "speakers": ["Roselyne Bachelot"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Prorogation du r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant le r\u00e9gime transitoire institu\u00e9 \u00e0 la sortie de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["Projet de loi", "Etat d'urgence", "Coronavirus", "Controle sanitaire", "Systeme d'information"], "speakers": ["Jean Castex", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 16 septembre 2020. Le bilan de la saison touristique.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, le ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance et le secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et de la francophonie, ont pr\u00e9sent\u00e9 une communication faisant le bilan de la saison touristique.</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["Communication gouvernementale", "Tourisme", "Coronavirus", "Tourisme etranger", "Bilan"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire", "Jean-Baptiste Lemoyne", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Olivier Dussopt, ministre des comptes publics, \u00e0 France info le 21 septembre 2020, sur la politique \u00e9conomique du gouvernement.", "date": "2020-09-21T12:00:00Z", "text": "<p>JEAN-PAUL CHAPEL<br>\nAvec Olivier DUSSOPT qui est le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Comptes publics. Avec lui on va parler du budget, du d\u00e9ficit de la dette mais aussi de Bridgestone puisque ce matin 2 ministres sont attendus sur le site de B\u00e9thune. Quel est l'avenir de ce site, peut-on encore sauver cette usine Bridgestone ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLe gouvernement fait tout pour, nous sommes face \u00e0 une d\u00e9cision qui ne nous para\u00eet pas juste et mes 2 coll\u00e8gues Elisabeth BORNE, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER sont sur place ce matin pour travailler avec les salari\u00e9s. Nous sommes dans une p\u00e9riode de crise avec un gouvernement qui a mobilis\u00e9 les cr\u00e9dits comme jamais pour accompagner l'\u00e9conomie. Nous sommes en droit d'attendre de certains industriels qu'ils se comportent mieux vis-\u00e0-vis des salari\u00e9s et la production en France.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nC'est donc peut-\u00eatre un r\u00e9pit.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nPeut-\u00eatre un r\u00e9pit, en tout cas un gouvernement mobilis\u00e9 pour accompagner les salari\u00e9s la production sur le site.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nLe d\u00e9ficit s'est creus\u00e9 avec la crise, il sera encore de 6,7% l'an prochain, \u00e7a alourdit la dette, cette dette finalement est-ce qu'on va la rembourser un jour ou l'autre ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nUne dette par d\u00e9finition \u00e7a se rembourse, \u00e7a se rembourse parce que c'est la r\u00e8gle et \u00e7a se rembourse pour \u00eatre cr\u00e9dible vis-\u00e0-vis de ceux qui nous pr\u00eatent. Vous l'avez dit nous avons un d\u00e9ficit important cette ann\u00e9e, nous l'avons revu puisque, avec Bruno LE MAIRE nous consid\u00e9rons que les outils de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie que nous avons mis en place sont efficaces que l'\u00e9conomie a mieux r\u00e9sist\u00e9 que pr\u00e9vu et donc nous anticipions une r\u00e9cession dont 11%, elle sera certainement autour de 10%, nous envisagions un d\u00e9ficit de 11,5% qui sera plut\u00f4t autour de 10%.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nC'est moins pire que pr\u00e9vu.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est moins mauvais que pr\u00e9vu et avec un rebond de croissance l'ann\u00e9e prochaine qui va nous permettre de progressivement revenir dans une trajectoire de finances publiques qui soit une trajectoire acceptable, qui soit une trajectoire efficace. Nous avons fait un choix, le Premier ministre l'a dit qui est de d\u00e9grader temporairement nos comptes publics pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise sociale, la crise \u00e9conomique et \u00e0 la crise sanitaire. Il faut que ce soit une action qui soit cibl\u00e9e, c'est la raison pour laquelle nous avons mobilis\u00e9 beaucoup d'argent cette ann\u00e9e pour r\u00e9pondre \u00e0 la crise. Je pense par exemple au 31 milliards d'euros que nous avons mis sur la table, engag\u00e9 pour financer le ch\u00f4mage partiel qui permet \u00e0 la France d'\u00eatre le pays dans lequel le revenu des salari\u00e9s \u00e9tait le mieux prot\u00e9ger, c'est une \u00e9tude de l'OCDE qui le dit. Nous mettons si beaucoup d'argent sur la table l'ann\u00e9e prochaine et l'ann\u00e9e d'apr\u00e8s avec un plan de relance \u00e0 100 milliards qui a 2 objectifs, booster l'\u00e9conomie et dans le m\u00eame temps avoir propos\u00e9 des d\u00e9penses qui soientdes d\u00e9penses \u00e0 la fois cibl\u00e9es, ponctuelles pour justement \u00e0 terme de ne pas alourdir la charge et ne pas le dire la dette publique.<br><br>\nJEAN- PAUL CHAPEL<br>\nAlors justement les d\u00e9penses, ces d\u00e9penses publiques qui atteignent cette ann\u00e9e 62,8 %, c'est quasiment les 2 tiers de la richesse nationale. \u00c7a, \u00e7a va normalement refluer mais vous dites que les emplois publics vont \u00eatre stables. Vous allez quand m\u00eame recruter des gendarmes, des policiers, des enseignants.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nDes gendarmes, des policiers, des enseignants.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nCombien ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nDes magistrats, nous tenons les engagements qui ont \u00e9t\u00e9 pris en mati\u00e8re d'accueil des \u00e9l\u00e8ves en situation d'handicap, ce sont 3 \u00e0 4000 postes qui vont \u00eatre cr\u00e9\u00e9s dans l'Education nationale, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 nous sommes sur des rythmes de cr\u00e9ation entre 1500 et 2000 par an pour rattraper les suppressions de 2007 \u00e0 2012. Nous avons vu avec le garde des Sceaux comment cr\u00e9er plus de 1500 postes l'ann\u00e9e prochaine et ainsi de tenir les engagements pris dans la loi de programmation pluriannuelle pour la justice.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nDonc au total combien d'emplois publics en plus l'an prochain ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLa question n'est pas des emplois publics en plus, c'est justement l\u00e0 qu'il faut faire attention. Nous cr\u00e9ons des emplois dans les secteurs prioritaires\u2026<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\n3 \u00e0 4000.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nUn peu plus.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\n5000.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nEt nous demandons aux autres minist\u00e8res de faire des efforts pour que ce soit \u00e9quilibr\u00e9.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nLesquels ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nEt donc l'ann\u00e9e prochaine, je vous l'avais dit, le nombre d'emplois de l'Etat restera stable l\u00e0 o\u00f9 nous cr\u00e9ons, nous supprimons en r\u00e9alit\u00e9 nous ne rempla\u00e7ons pas des d\u00e9parts en retraite dans d'autres secteurs. Par exemple le minist\u00e8re des comptes publics, le minist\u00e8re de l'Economie des Finances et de la Relance qui contribuent ann\u00e9e apr\u00e8s ann\u00e9e, ce n'est pas la premi\u00e8re fois \u00e0 cet effort sur les emplois.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nQui devront donc faire des efforts.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIls font des efforts, ils en font beaucoup au rythme des r\u00e9organisations et des r\u00e9formes que nous mettrons en place.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nLes imp\u00f4ts, vous dites on va continuer \u00e0 les baisser, par exemple la taxe d'habitation elle va continuer \u00e0 baisser l'an prochain.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl faut d'abord savoir que pour 80% des m\u00e9nages fran\u00e7ais, il n'y a plus de taxe d'habitation au mois d'octobre. Nous avons tenu cet engagement du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique de la supprimer. C'est la 3e tranche cette ann\u00e9e donc la derni\u00e8re et ils ne paieront plus de taxes d'habitation. L'ann\u00e9e prochaine nous allons commencer \u00e0 baisser d'un tiers la taxe d'habitation des 20% fran\u00e7ais qui la paient encore. globalement entre 2018, 1er janvier 2018 et le 31 d\u00e9cembre 2021 les imp\u00f4ts en France auront baiss\u00e9 de 45 milliards d'euros, la moiti\u00e9 au profit des m\u00e9nages avec la taxe d'habitation, avec la baisse de l'imp\u00f4t sur le revenu que nous avons engag\u00e9 une mise en place au d\u00e9but de l'ann\u00e9e derni\u00e8re et pour les entreprises l'autre moiti\u00e9, avec la baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s ou encore la baisse des imp\u00f4ts de production \u00e0 partir du 1er janvier, moiti\u00e9-moiti\u00e9 45 milliards, 22 milliards et demi, 22 milliards et demi pour les m\u00e9nages pour les entreprises, plus grosses baisses d'imp\u00f4ts et ce que nous voulons, ce que nous faisons c'est que face \u00e0 cette crise que nous connaissons nous voulons maintenir cette trajectoire puisque nous consid\u00e9rons que ce n'est pas en augmentant les imp\u00f4ts qu'on r\u00e9pond \u00e0 la crise, qu'il faut retrouver notre niveau de richesse, qu'il faut retrouver notre niveau de production et que c'est comme \u00e7a que nous redresserons de pays.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nJe reviens sur la taxe d'habitation, maintenir une baisse d'imp\u00f4ts pour les plus ais\u00e9s, est-ce que ce n'est pas finalement un peu injuste en cette p\u00e9riode difficile ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nVous savez, on en parle de 20% de Fran\u00e7ais qui payent encore la taxe d'habitation. Est-ce que vous connaissez le niveau de revenus \u00e0 partir duquel un c\u00e9libataire est dans les 20% de Fran\u00e7ais les plus riches ?<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nVous allez me le dire.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est 2500 euros par mois, avec 2500 euros par mois dans certains territoires comme le mien en Ard\u00e8che, on vit confortablement, correctement sans \u00eatre riche. \u00c0 Paris avec 2500 euros par mois, vous \u00eates loin d'\u00eatre riche et donc quand on parle des 20% Fran\u00e7ais les plus ais\u00e9s, on parle de ces familles-l\u00e0, de ces m\u00e9nages-l\u00e0, un c\u00e9libataire avec 2500 euros par mois. Je ne suis pas s\u00fbr que ce niveau de la richesse.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nAlors on en profite pour saluer tous les Ard\u00e9chois, les Ard\u00e9choises qui nous \u00e9coutent. Et vous avez choisi une chanson non pas ard\u00e9choise, mais une chanson de Julien DORE, Porto-Vecchio avec laquelle on se quitte.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nUn auteur que j'aime bien et un avant-go\u00fbt de vacances quelques mois avant les vraies vacances et quelques semaines apr\u00e8s les derni\u00e8res.<br><br>\nJEAN-PAUL CHAPEL<br>\nMerci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, tr\u00e8s bonne journ\u00e9e.<br><br><br>\nSource\u00a0: service d'information du Gouvernement, le 22 septembre 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Deficit budgetaire", "Crise economique", "Impot"], "speakers": ["Olivier Dussopt", "Jean-paul Chapel"]},
{"title": "Interview de M. Olivier Dussopt, ministre des comptes publics, \u00e0 Sud radio le 16 septembre 2020, sur la relance de l'\u00e9conomie.", "date": "2020-09-16T12:00:00Z", "text": "<p>PATRICK ROGER<br>\nBonjour Olivier DUSSOPT.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nBonjour.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nVous \u00eates donc maintenant ministre des Comptes publics, du Budget, c'est vous qui tenez v\u00e9ritablement les cordons de la Bourse. Alors, il y a le plan de relance de 100 milliards, certains et notamment la droite disent : \"C'est un plan de d\u00e9penses avant tout, on va creuser la dette\". Qu'est-ce que vous leur r\u00e9pondez ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est un plan d'investissement, c'est un plan de relance pour soutenir l'\u00e9conomie. L'Etat a r\u00e9pondu face \u00e0 la crise. Nous avons eu \u00e0 la fois report\u00e9 un certain nombre d'\u00e9ch\u00e9ances fiscales ou sociales pour les entreprises, nous avons mis en place des subventions pour les plus petites d'entre elles, nous avons financ\u00e9 le ch\u00f4mage partiel. Le ch\u00f4mage partiel, quand nous le finan\u00e7ons pour presque 30 milliards d'euros, il y a un double objectif, c'est \u00e0 la fois permettre aux entreprises de ne pas supprimer d'emplois et garder les comp\u00e9tences, et garantir aux salari\u00e9s le maintien au maximum de leurs revenus, et la France est le pays dans le monde qui a le mieux garanti le revenu des salari\u00e9s, l'OCDE l'a dit dans une \u00e9tude. Aujourd'hui, nous sommes sur un plan de relance, 100 milliards sur deux, dont 40 financ\u00e9s par l'Europe, avec outils, des actions, pour la transition \u00e9cologique, pour pr\u00e9parer l'industrie de demain, pour garantir la coh\u00e9sion sociale. Et le Premier ministre l'a dit, nous avons fait le choix de d\u00e9grader les comptes publics temporairement, et mon r\u00f4le, ma responsabilit\u00e9 aupr\u00e8s de Bruno LE MAIRE et du le Premier ministre, est \u00e0 la fois de veiller \u00e0 ce que le plan de relance soit efficace, et de veiller \u00e0 ce que dans 2 ans, \u00e0 la fin du plan de relance, on retrouve un niveau de d\u00e9penses publiques, qui soit grosso modo le m\u00eame qu'avant la crise.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nBon, alors \u00e7a c'est tout l'enjeu, tout le d\u00e9fi, parce que, est-ce qu'il n'y aura pas, et les gens se posent quand m\u00eame la question, \u00e0 un moment donn\u00e9 il va falloir financer tout \u00e7a, est-ce qu'il y aura une augmentation d'imp\u00f4ts \u00e0 un moment ou \u00e0 un autre ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNon, il n'y aura pas d'augmentation d'imp\u00f4ts, et au-del\u00e0 non seulement nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts mais nous continuerons \u00e0 les baisser. Nous avons commenc\u00e9 \u00e0 baisser la taxe d'habitation, pour 80 % des m\u00e9nages la taxe d'habitation baisse et ils ne la paieront plus au mois d'octobre, et pour les 20 % restants c'est \u00e0 partir de l'ann\u00e9e prochaine. L'ann\u00e9e derni\u00e8re nous avons baiss\u00e9 l'imp\u00f4t sur le revenu des premi\u00e8res tranches, nous baissons l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s et nous avons annonc\u00e9 que pour aider les entreprises et permettre des cr\u00e9ations d'emplois dans l'industrie, nous allons baisser les imp\u00f4ts de production. Nous sommes\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nAlors, les imp\u00f4ts de production, pour que les gens comprennent bien, c'est quoi pr\u00e9cis\u00e9ment et \u00e7a va permettre quoi, alors, justement ? C'est pour relocaliser, essayer de relocaliser ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLes imp\u00f4ts de production, c'est ce qu'on appelle la CVAE et la CFE, ce sont des imp\u00f4ts pay\u00e9s par les entreprises et qui p\u00e8sent sur la comp\u00e9titivit\u00e9. aujourd'hui, la baisse que nous proposons de 10 milliards d'euros, va profiter pour les 2/3 au secteur industriel, au secteur de la production, l\u00e0 o\u00f9 nous voulons cr\u00e9er des emplois, et surtout va profiter pour les \u00be \u00e0 des entreprises consid\u00e9r\u00e9es comme des PME, petites ou moyennes, ou les entreprises de taille interm\u00e9diaire, et c'est fait pour permettre des cr\u00e9ations d'emplois et permettre ce qu'on appelle des relocalisations, c'est-\u00e0-dire ramener des entreprises sur le territoire fran\u00e7ais, accompagner\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nEst-ce qu'il y aura une contrepartie ? Parce que s'il n'y a pas de relocalisations, certains vont dire : c'est un cadeau aux entreprises.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLa contrepartie, c'est le maintien des emplois, c'est le maintien de la comp\u00e9titivit\u00e9, et c'est la relance de l'\u00e9conomie. Nous sommes en France avec ce qu'on appelle les imp\u00f4ts de production\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nDonc pas forc\u00e9ment leur localisation, le maintien de l'emploi.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 les plus \u00e9lev\u00e9s d'Europe, et c'est un point qu'il faut souligner. J'insiste sur la question des imp\u00f4ts, car nous sommes le gouvernement qui depuis la Seconde Guerre mondiale, a le plus baiss\u00e9 les imp\u00f4ts. Je vous donne un chiffre pour l'illustrer : entre 2018 et 2021, en tenant compte de ce que nous allons faire en 2021, et de ce qui sera dans le budget tel que nous allons le pr\u00e9senter au Conseil des ministres \u00e0 la fin du mois, les imp\u00f4ts auront baiss\u00e9 en France de 45 milliards d'euros. La moiti\u00e9 au profit des m\u00e9nages, la moiti\u00e9 au profit des entreprises. C'est la plus grosse baisse de pr\u00e9l\u00e8vements obligatoires que tout le monde attendait depuis longtemps.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, bon, avant il y avait eu une forte augmentation aussi, donc \u00e7a ne compense pas peut-\u00eatre tout quand m\u00eame.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJuste, un point l\u00e0-dessus. Il y a eu des chocs fiscaux, en 2008, en 2009, en 2012 et en 2013. Depuis l'\u00e9lection d'Emmanuel MACRON, c'est la plus grosse baisse d'imp\u00f4ts : 45 milliards.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Bon. Tout le monde n'est pas de cet avis, mais vous, vous avez ce chiffre.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nAttendez, la question n'est pas d'\u00eatre d'un avis ou pas, les chiffres ils ne mentent pas, quand vous regardez le budget, il y a 45 milliards d'euros en moins sur les imp\u00f4ts. On peut \u00eatre d'accord, pas d'accord, ce n'est pas la question, les chiffres le disent et le budget le d\u00e9montre.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Pourquoi il n'y a pas un effort pour les m\u00e9nages ? Certains disent : il aurait fallu, peut-\u00eatre pour relancer la consommation.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nAlors, j''invite ceux\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nVous l'homme de gauche, vous \u00eates plut\u00f4t favorable \u00e0 \u00e7a.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJustement, j'invite ceux qui portent cette critique, \u00e0 lire le plan dans son int\u00e9gralit\u00e9. Il y a un instant, je vous ai dit que nous consacrons en 2020, 30 milliards au ch\u00f4mage partiel. Derri\u00e8re ces 30 milliards, ce sont des revenus de salari\u00e9s. Nous consacrons 7 milliards dans le plan de relance pour l'emploi des jeunes, avec des aides \u00e0 l'emploi. Nous consacrons 6 milliards d'euros pour accompagner les m\u00e9nages, tous les m\u00e9nages, dans la r\u00e9novation\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nNon mais \u00e7a c'est un accompagnement, parce qu'\u00e9videmment il y a une situation de crise.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nDans la r\u00e9novation des logements, pour les plus fragiles, pour ceux qui ont les revenus les moins importants Est-ce que vous avez not\u00e9 qu'il y a 15 jours nous avons augment\u00e9 l'allocation de rentr\u00e9e scolaire de 100 \u20ac ? Est-ce que vous avez en t\u00eate, ind\u00e9pendamment de la crise, que c'est ce gouvernement qui depuis le d\u00e9but du quinquennat a augment\u00e9 \u00e0 la fois l'allocation adulte handicap\u00e9, mais aussi le minimum vieillesse, de 100 \u20ac par mois, ce qui n'avait jamais \u00e9t\u00e9 fait. Donc, je peux tout entendre. Ce que je sais moi, c'est que dans la politique que nous menons et dans le plan de relance que nous mettons en place, il y a des aides \u00e0 la consommation et des aides \u00e0 la fois \u00e0 toutes les familles et aux plus fragiles, y compris par exemple les plus jeunes, c'est avec le plan de relance que nous allons permettre aux \u00e9tudiants boursiers qui en ont plus besoin, d'avoir des repas universitaires \u00e0 1 \u20ac\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nPas sur la TVA, en revanche, pas sur la TVA.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous avons fait le choix de ne pas baisser la TVA\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nEt \u00e7a, \u00e7a c'est tranch\u00e9 ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous avons fait le choix de ne pas baisser la TVA, car nous baissons d'autres imp\u00f4ts et il se trouve que lorsque l'on baisse la TVA, il y a eu des exp\u00e9riences par le pass\u00e9, \u00e7a ne revient pas n\u00e9cessairement aux consommateurs.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nBon, alors, vous \u00eates en train de boucler ce projet de loi de finances, il va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 quand ? On avait parl\u00e9 du 30 et \u00e7a pourrait \u00eatre avanc\u00e9 ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl sera pr\u00e9sent\u00e9 le lundi 28 septembre en Conseil des ministres, ce qui permettra \u00e0 la Commission des finances de l'Assembl\u00e9e nationale, d'avoir deux jours plus pour pr\u00e9parer les amendements, pr\u00e9parer le d\u00e9bat, c'est un point que j'ai \u00e9voqu\u00e9\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est une (microcoupure son) pour la droite finalement, l'opposition.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNon, puisque le premier qui m'a interpell\u00e9, qui m'a alert\u00e9, c'est Laurent SAINT MARTIN, d\u00e9put\u00e9 En Marche, rapporteur g\u00e9n\u00e9ral des finances, qui m'avait dit que le d\u00e9lai \u00e9tait peut-\u00eatre un peu court et donc nous avons tout mis en oeuvre pour faire cette adaptation de calendrier.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, bon, est-ce qu'il va y avoir des \u00e9conomies dans certains secteurs, comme de la Fonction publique notamment ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nIl le faut, il faut faire des \u00e9conomies, je vous invite \u00e0 ne pas focaliser en permanence parce que ce n'est pas la premi\u00e8re fois que vous nous dites, c'est la question de la Fonction publique\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, mais parce que vous vous \u00eates occup\u00e9 quand m\u00eame de la Fonction publique pendant un bon bout de temps, quand m\u00eame.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe m'en suis occup\u00e9 pendant 2 ans et demi effectivement, et avec un vrai bonheur, mais nous allons faire des \u00e9conomies dans de nombreux secteurs. Je dis juste qu'il ne faut pas focaliser sur la Fonction publique, parce que pendant la p\u00e9riode de confinement, c'\u00e9tait il n'y a pas si longtemps, on \u00e9tait bien content d'avoir des infirmi\u00e8res, on \u00e9tait bien content d'avoir des fonctionnaires au travail, et on \u00e9tait bien content d'avoir\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nNon mais il y a peut-\u00eatre un juste \u00e9quilibrage \u00e0 faire, entre les secteurs, non ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nOn \u00e9tait bien content d'avoir un Etat qui tourne. Et l'\u00e9quilibre que vous appelez de vos voeux, nous le faisons, il y a des minist\u00e8res qui \u00e0 nos yeux sont prioritaires, et dans lesquels il faut cr\u00e9er des emplois, nous le faisons, et d'autres dans lesquels nous pouvons faire des \u00e9conomies, c'est notamment le cas du minist\u00e8re de l'Economie, des Finances et de la relance, o\u00f9 la modernisation nous permet de ne pas remplacer tous les d\u00e9parts \u00e0 la retraite.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Olivier DUSSOPT, un mot sur la fraude sociale. La Cour des comptes a rendu il y a 10 jours maintenant un rapport assez alarmiste. Voil\u00e0. Alors bon, on a eu\u2026 Il y a des doutes sur les chiffres quand m\u00eame. Est-ce que vous, vous avez un chiffre et un montant pr\u00e9cis \u00e0 donner de la fraude sociale ? Parce qu'on parle d'un minimum de un milliard et effectivement, et \u00e7a va jusque 14 ou m\u00eame 30, 40 milliards selon certains sp\u00e9cialiste.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nLe propre de la fraude c'est d'\u00eatre dissimul\u00e9e, et si nous connaissions la dissimulation, nous la sanctionnerions et nous la combattrions. Ce que je sais, c'est que la fraude, qu'elle soit fiscale ou sociale, parce que d'ailleurs les montants en jeu sont plus importants du c\u00f4t\u00e9 de la fraude fiscale que la fraude sociale, ce qui compte c'est la combattre. Il y a, \u00e0 chaque fois que nous cr\u00e9ons un dispositif, des hommes et des femmes qui contournent les dispositifs, y compris en p\u00e9riode de crise, je pense notamment \u00e0 ce que je disais sur le ch\u00f4mage partiel, o\u00f9 \u00e9videmment il y a des tentatives et m\u00eame un peu plus que des tentatives de fraude au ch\u00f4mage partiel. J'\u00e9tais avant hier avec ma coll\u00e8gue ministre du Travail, et nous avons cal\u00e9 nos dispositifs, pour que les services du minist\u00e8re des Comptes publics, qui sont des services financiers, fiscaux, des services de renseignements et d'enqu\u00eates fiscales ou financi\u00e8res, je pense notamment \u00e0 TRACFIN, puissent totalement se coordonner avec les services du minist\u00e8re du Travail, et mieux combattre la fraude. Chaque ann\u00e9e la fraude est mieux combattue. Le rapport que vous \u00e9voquiez de la Cour des Comptes, \u00e9voque et dit aussi, il faut le souligner, ne pas laisser croire qu'il ne se passe rien, dit qu'en un an, le nombre de cas de fraudes d\u00e9tect\u00e9es, a augment\u00e9 de 10 % et il dit que depuis 2010, pour rendre \u00e0 C\u00e9sar ce qui est \u00e0 C\u00e9sar, le nombre de cas de fraudes d\u00e9tect\u00e9es a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par trois. Les caisses de S\u00e9curit\u00e9 sociale, la Caisse nationale d'assurance vieillesse, familiale, sant\u00e9, consacre et d\u00e9die 4 000 emplois, 4 000 postes \u00e0 justement lutter contre la fraude et mieux s\u00e9curiser les questions d'identit\u00e9 et les questions de documentation, pour lutter\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nAh oui, parce que quand on voit les cartes Vitale qui circulent, quand on voit en fait certains qui touchent des indemnit\u00e9s, qui ont 120 ans, qui touchent encore\u2026<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nCommencer un gros travail de r\u00e9duction du nombre de cartes Vitale. Nous nous avons aussi un travail \u00e0 faire pour faire en sorte que celles et ceux qui ont une immatriculation \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale et qui sont par exemple partis depuis longtemps vivre \u00e0 l'\u00e9tranger, ne justifient plus de cette inscription, puissent \u00eatre r\u00e9gularis\u00e9s, qu'on puisse faire le m\u00e9nage, pardon pour l'expression, dans les fichiers\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, eh bien bien s\u00fbr.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nEn ayant par contre un point en t\u00eate, vous avez \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y avait plus de cartes Vitale qu'il n'existe d'assur\u00e9s, et j'ai \u00e9voqu\u00e9 le fait qu'il y ait plus d'assur\u00e9s \u00e0 la S\u00e9curit\u00e9 sociale, d'immatricul\u00e9s, que de v\u00e9ritables b\u00e9n\u00e9ficiaires. Ce n'est pas parce que vous avez un num\u00e9ro de carte Vitale ou un num\u00e9ro de S\u00e9cu, que vous b\u00e9n\u00e9ficiez d'une prestation. Vous pouvez \u00eatre parti vivre tr\u00e8s loin et ne plus avoir aucun contact avec la France, vous pouvez garder le num\u00e9ro, qu'on peut nettoyer\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui, mais enfin le delta est quand m\u00eame assez important. D'un mot, parce que vous avez parl\u00e9 tout \u00e0 l'heure aussi du budget, etc., dans quels secteurs, ou est-ce qu'il va y avoir des efforts plus cons\u00e9quents ? Le budget va augmenter pour qui ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nNous allons faire des efforts tr\u00e8s cons\u00e9quents, comme depuis le d\u00e9but du quinquennat, en mati\u00e8re de d\u00e9fense, en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9, avec des cr\u00e9ations de postes et des budgets suppl\u00e9mentaires pour le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur. Nous faisons aussi des efforts particuliers pour le secteur de la justice, puisqu'il il y a, le Premier ministre l'a dit, des ann\u00e9es et des ann\u00e9es de retard \u00e0 rattraper. Et puis il y a trois secteurs sur lesquels nous investissons beaucoup. D'abord le secteur de l'\u00e9ducation, et je pense tout particuli\u00e8rement dans ce secteur \u00e0 l'accueil des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, le secteur de la recherche, parce qu'il faut aussi pr\u00e9parer l'avenir, et il y a une loi de programmation de la recherche avec des budgets tr\u00e8s cons\u00e9quents. Et puis il y a un secteur sur lequel nous investissons beaucoup, mais c'est tr\u00e8s connu, c'est le secteur de la sant\u00e9, nous allons mettre en oeuvre les accords dits de S\u00e9gur, cela repr\u00e9sente des revalorisations salariales importantes, ce sont pr\u00e8s de 8 milliards d'euros que nous allons inscrire\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est l\u00e0 o\u00f9 il y aura la priorit\u00e9.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 dans le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale, pas le PLF, mais le projet de loi de financement de la S\u00e9curit\u00e9 sociale l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui. Olivier DUSSOPT, les maires \u00e9colos refusent la 5G, vous en pensez quoi vous ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que c'est une erreur.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nOui ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que c'est une erreur et je pense m\u00eame que c'est une facilit\u00e9. C'est facile de dire qu'on est contre la 5G, quand on habite dans une m\u00e9tropole avec une super couverture 4G et de la fibre optique de partout. Je suis \u00e9lu en Ard\u00e8che, et je sais les difficult\u00e9s, malgr\u00e9 les efforts des collectivit\u00e9s et du d\u00e9partement pour mettre le r\u00e9seau de fibre, pour mailler le territoire, c'est toujours compliqu\u00e9. La couverture 5G, et les usages de la 5G, sans avoir \u00e0 mettre en place des r\u00e9seaux de fibre et des r\u00e9seaux souterrains de fibre\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nDonc, pas de moratoire. Selon vous, il faut acc\u00e9l\u00e9rer et pas de moratoire\u2026<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 c'est une formidable opportunit\u00e9\u2026<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nC'est ce que vous r\u00e9pondez aux \u00e9colos, l\u00e0.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\n\u2026 et je pense qu'il faut saisir cette innovation, il y a 1 000 choses \u00e0 faire, \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 d\u00e9veloppe, avec la 5G, et je suis tr\u00e8s favorable au d\u00e9ploiement de la 5G.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nQuestion avec C\u00e9cile de MENIBUS.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nA qui je souhaite un bon anniversaire.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nMerci beaucoup Monsieur le Ministre. Jean CASTEX, le nouveau Premier ministre, n'arrive pas vraiment \u00e0 s'imposer. Est-ce que \u00e7a veut dire que l'ombre d'Edouard PHILIPPE est encore trop pr\u00e9sente ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe pense que si vous posiez la question \u00e0 tous mes coll\u00e8gues, comme \u00e0 moi, ils vous r\u00e9pondraient tous qu'il n'y a aucune difficult\u00e9 pour Jean CASTEX \u00e0 s'imposer. C'est le chef du gouvernement, il m\u00e8ne le gouvernement et il fait\u2026<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nOn a l'impression qu'il est quand m\u00eame un peu chahut\u00e9, pas tellement \u00e9cout\u00e9.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe ne crois pas, il est chef de gouvernement dans une p\u00e9riode qui est extr\u00eamement compliqu\u00e9e, tout le monde l'a dit, on l'a \u00e9voqu\u00e9, et l'ensemble des ministres le respecte, l'ensemble des ministres respecte les arbitrages pour faire en sorte qu'il ait le maximum de coh\u00e9sion. Il n'y a pas de question de comparaison, tout le monde sait que la tr\u00e8s grande amiti\u00e9, la tr\u00e8s grande confiance, proximit\u00e9, que j'ai avec Edouard PHILIPPE, \u00e7a n'est pas une question de comparaison\u2026<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nNon, je ne compare pas, je disais juste que l'empreinte d'Edouard PHILIPPE \u00e9tait encore tr\u00e8s tr\u00e8s pr\u00e9sente.<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nC'est une question de fonctionnement du gouvernement et le gouvernement fonctionne tr\u00e8s bien.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nIl est assez ferme ?<br><br>\nOLIVIER DUSSOPT<br>\nJe crois que oui, et celles et ceux qui travaillent avec lui, peuvent t\u00e9moigner de son autorit\u00e9 et de sa capacit\u00e9 \u00e0 trancher.<br><br>\nCECILE DE MENIBUS<br>\nMerci beaucoup.<br><br>\nPATRICK ROGER<br>\nMerci Olivier DUSSOPT, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux Comptes publics, qui \u00e9tait l'invit\u00e9 ce matin de Sud Radio.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 septembre 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Relance economique", "Aide de l'Etat", "Finances publiques"], "speakers": ["Olivier Dussopt", "Patrick Roger"]},
{"title": "Interview de M. C\u00e9dric O, secr\u00e9taire d'\u00c9tat \u00e0 la transition num\u00e9rique et aux communications \u00e9lectroniques, \u00e0 Public S\u00e9nat le 21 septembre 2020, sur l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, StopCovid, la 5G et la formation au num\u00e9rique.", "date": "2020-09-21T12:00:00Z", "text": "<p>ORIANE MANCINI<br>\nEt notre invit\u00e9 politique ce matin, c'est C\u00e9dric O. Bonjour<br><br>\nCEDRIC O<br>\nBonjour.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMerci beaucoup d'\u00eatre avec nous, secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 de la Transition num\u00e9rique et des communications \u00e9lectroniques. On est ensemble pendant 20 minutes pour une interview en partenariat avec la presse quotidienne r\u00e9gionale.<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nBonjour.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nBonjour Pascal JALABERT.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nDu groupe EBRA, les journaux r\u00e9gionaux de l'Est de la France. On commence avec l'actualit\u00e9 du jour et cette r\u00e9union \u00e0 B\u00e9thune pour tenter de sauver l'usine BRIDGESTONE et ses 863 salari\u00e9s, r\u00e9union entre deux ministres, les \u00e9lus, les syndicats. Est-ce que l'Etat peut sauver le site et les emplois ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nIl faut l'esp\u00e9rer, je comprends que, en tout cas, \u00e0 force de n\u00e9gociations, notamment d'Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, nous avons gagn\u00e9 un d\u00e9lai de n\u00e9gociations, il faut esp\u00e9rer que ce d\u00e9lai permette de rebattre les cartes. Maintenant, on va voir ce que demande l'entreprise, et je pense qu'il faut esp\u00e9rer tout faire pour sauver ces emplois.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEt l'Etat peut faire quelque chose ou l'Etat est impuissant face \u00e0 la d\u00e9cision de BRIDGESTONE ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nL'Etat ne peut pas tout, mais l'Etat a beaucoup de leviers dans les mains, des leviers financiers, des leviers d'investissement avec le plan de relance, des leviers sur la relocalisation, puisqu'on a d\u00e9bloqu\u00e9 un milliard d'euros pour aider les entreprises \u00e0 se relocaliser. Je pense qu'on peut faire des choses, maintenant, \u00e7a d\u00e9pend aussi de la volont\u00e9 de l'entreprise, parce qu'on ne pourra rien s'il y a une volont\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e de l'entreprise de fermer, c'est cette n\u00e9gociation qu'on doit avoir \u00e0 la fois en agitant la carotte et le b\u00e2ton.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nOn va parler de la crise sanitaire et cet all\u00e8gement du protocole dans les \u00e9coles.<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nOui, alors, ce protocole dans les \u00e9coles pose des soucis, est-ce que ce n'est pas contradictoire finalement avec la volont\u00e9 de ralentir le virus ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nJe pense qu'il y a toujours une ligne de cr\u00eate \u00e0 trouver entre continuer \u00e0 vivre, \u00e0 vivre avec le virus et ralentir la progression. Et en g\u00e9n\u00e9ral, quand on prend un certain nombre de d\u00e9cisions, ce sont sur des bases scientifiques, l\u00e0, je crois qu'il y a un rapport scientifique qui dit que, au niveau des \u00e9coles, la propagation du virus est limit\u00e9e, et je pense que c'est absolument indispensable de pouvoir continuer \u00e0 mettre les enfants \u00e0 l'\u00e9cole, moi, j'ai 2 enfants qui sont en bas \u00e2ge et \u00e0 l'\u00e9cole, et c'est s\u00fbr que je comprends la d\u00e9tresse des parents, notamment dans un moment o\u00f9 c'est moins bien accept\u00e9 par les employeurs de rester \u00e0 la maison pour garder son enfant, de ne pas pouvoir mettre les enfants \u00e0 l'\u00e9cole. Donc \u00e0 partir du moment o\u00f9 les scientifiques disent : il y a des risques limit\u00e9s, je pense qu'il est justifi\u00e9 d'all\u00e9ger le protocole, et par ailleurs, c'est vrai que pour des enfants qui peuvent avoir 6, 7, 8 ans ou m\u00eame plus jeunes, le fait de voir syst\u00e9matiquement des gens avec un masque, \u00e7a peut aussi avoir des cons\u00e9quences psychologiques, donc je pense qu'il faut mettre en balance les cons\u00e9quences de long terme, la vie quotidienne, et puis, la n\u00e9cessit\u00e9 imp\u00e9rative de\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nOn vous accuse toujours de vouloir faire \u00e0 tout prix red\u00e9marrer l'\u00e9conomie, \u00e7a ne red\u00e9marre pas, qu'est-ce qui se passe ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nEh bien, je pense que c'est un probl\u00e8me mondial, on voit ce qui se passe en Grande-Bretagne, et tous les gouvernements sont tenaill\u00e9s entre les probl\u00e8mes li\u00e9s aux d\u00e9cisions prises \u00e0 cause du coronavirus, la fermeture anticip\u00e9e des bars, des restaurants, les \u00e9ventuelles d\u00e9cisions, on voit que la Grande-Bretagne \u00e9voque un reconfinement, et puis, la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger ses citoyens, donc on est dans ce juste \u00e9quilibre, on doit parfois l'adapter, je crois qu'aujourd'hui, il y a des annonces sur Lyon et Marseille, non, Lyon\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nNon, non, Lyon\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nLyon\u2026<br><br>\nCEDRIC O<br>\nLyon, notamment ...<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nLyon, apr\u00e8s Nice, apr\u00e8s Marseille\u2026<br><br>\nCEDRIC O<br>\nVoil\u00e0, par exemple, Lyon, apr\u00e8s Nice et Marseille, effectivement, qui sont des zones o\u00f9 le virus se propage, on a \u00e9cart\u00e9 le fait de reconfiner totalement, donc maintenant, il faut adapter \u00e0 la situation locale, mais c'est toujours compliqu\u00e9.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nAlors, parmi les outils mis en place par le gouvernement pour lutter contre ce Covid-19, il y avait cette application, il y a cette application StopCovid. Sauf que, on va le voir sur cette infographie, StopCovid, il n'est pas beaucoup t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 en France, tr\u00e8s peu de Fran\u00e7ais l'ont, compar\u00e9 \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, est-ce que, clairement, vous dites : StopCovid, c'est un \u00e9chec ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, je pense que vos chiffres sont faux, pardon\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nAh, pourquoi ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nC'est vrai qu'il y a deux pays en Europe o\u00f9 \u00e7a se passe bien, mais l'Italie, ils ne sont pas \u00e0 17 % ou \u00e0 13 %\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEn tout cas, les Italiens s'en servent beaucoup plus que les Fran\u00e7ais\u2026<br><br>\nCEDRIC O<br>\nIls ont entre 4 et 5 millions. En fait, pas tant que \u00e7a, entre 4 et 5 millions. Mais m\u00eame entre 4 et 5 millions, c'est insuffisant pour \u00eatre tr\u00e8s efficace, donc il faut le reconna\u00eetre, StopCovid marche bien fonctionnellement, il a insuffisamment \u00e9t\u00e9 t\u00e9l\u00e9charg\u00e9 pour \u00eatre utile.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais pourquoi ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nJe pense qu'il y a vraiment beaucoup de causes qui peuvent \u00eatre \u00e0 la fois des causes culturelles, des causes li\u00e9es aux d\u00e9bats qui ont eu lieu sur l'application. Je pense que c'est le moment o\u00f9 on a besoin que les Fran\u00e7ais le t\u00e9l\u00e9chargent, notamment parce qu'il faut couvrir certains cas de transmission dans les bars, dans les grandes r\u00e9unions, qu'on ne sait pas couvrir sinon. Et donc c'est un outil en plus, ce n'est pas la panac\u00e9e, ce n'est pas un outil magique, mais c'est un outil en plus qui peut aider \u00e0 ralentir l'\u00e9pid\u00e9mie. Et donc je souhaite que les Fran\u00e7ais le t\u00e9l\u00e9chargent.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais comment vous pouvez les convaincre ces Fran\u00e7ais de le t\u00e9l\u00e9charger, qu'est-ce que vous leur dites ce matin pour qu'ils aient envie de t\u00e9l\u00e9charger StopCovid ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nIl y a une discussion en cours au sein du gouvernement, et notamment avec Olivier VERAN qui s'est engag\u00e9 tr\u00e8s clairement sur le sujet depuis le d\u00e9but. Je pense qu'il y a une question de p\u00e9dagogie, ce dont on se rend compte quand on regarde un peu les \u00e9tudes qui sont faites, c'est que, in fine, les Fran\u00e7ais n'ont pas totalement per\u00e7u la valeur ajout\u00e9e de cette application, et donc, je pense que c'est \u00e0 nous de la r\u00e9expliquer, peut-\u00eatre de la focaliser sur un certain nombre de cas d'usage, j'ai cit\u00e9 le cas des restaurants, le cas des r\u00e9unions, le cas de quand vous vous r\u00e9unissez en famille ou quand vous vous r\u00e9unissez dehors ; ces moments o\u00f9 en fait, alors, en famille, ce n'est pas le cas, mais pour le reste, on ne conna\u00eet pas vraiment les gens qui sont autour de nous, et o\u00f9 \u00e7a peut \u00eatre utile d'\u00eatre alert\u00e9 si on a \u00e9t\u00e9 en contact avec des gens qui ensuite sont test\u00e9s positifs.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nDonc \u00e7a veut dire quoi, que vous allez retravailler la communication, que vous allez relancer une campagne de communication sur StopCovid ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nComme vous le savez, il y a une discussion qui doit avoir lieu mercredi matin en Conseil de d\u00e9fense, donc on verra \u00e0 ce moment-l\u00e0.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais en tout cas, vous allez travailler l\u00e0-dessus ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nOui, c'est sur la table.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais est-ce que, du coup, vous n'avez pas r\u00e9pondu \u00e0 ma premi\u00e8re question, est-ce que, non, non, aujourd'hui en tout cas, avant le Conseil de d\u00e9fense, vous reconnaissez que c'est un \u00e9chec, que \u00e7a ne marche pas ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nSi la question, c'est : est-ce qu'on devait ne pas le faire ? Non, je ne suis pas d'accord. C'est-\u00e0-dire qu'on devait le faire\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nNon, la question, c'est : est-ce que le constat, c'est que c'est un \u00e9chec pour le moment ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nLe constat est que c'est insuffisamment t\u00e9l\u00e9charg\u00e9, mais je regardais un de vos coll\u00e8gues qui disait : c'est comme si on avait mis la ceinture de s\u00e9curit\u00e9, les gens ne la mettaient pas, est-ce qu'il ne fallait pas la faire ? Je ne pense pas. Est-ce qu''il faut faire plus de p\u00e9dagogie ? J'en suis persuad\u00e9.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nIl y a un s\u00e9nateur LR de l'Ain, je ne sais pas si vous avez vu, qui propose de rendre StopCovid obligatoire, est-ce que pour vous, c'est une solution ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, mais je pense qu'on ne r\u00e9sout pas les probl\u00e8mes en rendant les choses obligatoires, d'abord, je pense que nous n'aurions pas le droit l\u00e9galement, nous nous sommes engag\u00e9s aupr\u00e8s de la CNIL \u00e0 ce que \u00e7a ne soit pas le cas, nous avons toujours dit que ce serait sur une base volontaire, et je pense que \u00e7a fait partie du contrat qu'on a avec les Fran\u00e7ais, et que, rien ne serait pire que de le rendre obligatoire. Donc il faut continuer \u00e0 faire de la p\u00e9dagogie, \u00e7a peut \u00eatre utile, \u00e7a peut \u00e9viter des contaminations, mais \u00e7a ne sera jamais obligatoire.<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nAvez-vous, pour terminer avec le Covid, on a vu pendant la crise du Covid, sur l'enseignement \u00e0 distance notamment, que des jeunes Fran\u00e7ais n'avaient pas les enseignements, parce qu'ils n'avaient pas le num\u00e9rique chez eux, parce que leur famille ne le ma\u00eetrisait pas, avez-vous pris des mesures pour \u00e9viter que \u00e7a se renouvelle ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s aux difficult\u00e9s d'\u00e9ducation pendant le Covid, notamment li\u00e9es \u00e0 l'\u00e9quipement, mais si on parle plus g\u00e9n\u00e9ralement de la fracture num\u00e9rique qui a \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement pr\u00e9gnante pendant le Covid, cet \u00e9tat de fait est directement li\u00e9 \u00e0 l'annonce que nous avons faite pendant le plan de relance, qui est de g\u00e9n\u00e9raliser la fibre d'ici 2025, d'acc\u00e9l\u00e9rer, et m\u00eame de cr\u00e9er un service universel sur le sujet ; on s'est rendu compte que pendant le Covid, il y avait deux r\u00e9alit\u00e9s, ceux qui avaient la connexion, que ce soit le mobile ou la fibre, et ceux qui ne l'avaient pas, et donc on doit encore acc\u00e9l\u00e9rer, on est d\u00e9j\u00e0 les champions du monde du d\u00e9ploiement de la fibre en Europe et du d\u00e9ploiement des pyl\u00f4nes. Pour vous donner une id\u00e9e, la moiti\u00e9 de la fibre qui est d\u00e9ploy\u00e9e en Europe est d\u00e9ploy\u00e9e en France. Donc la France, c'est la moiti\u00e9 des d\u00e9ploiements en Europe. Il n'y a aucun pays dans le monde qui d\u00e9ploie aussi vite que nous, mais on doit encore aller plus vite, parce qu'on se rend compte que c'est devenu quasiment aussi indispensable que l'eau et l'\u00e9lectricit\u00e9.<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nAlors, justement, on est les champions d'Europe de la fibre, par contre, on est \u00e0 0 point\u00e9 sur la 5G, puisqu'on est le seul pays, parmi nos voisins, qui n'a pas mis de pyl\u00f4nes, alors sans aller jusqu'aux Pays-Bas qui ont franchi le cap des 1.000 pyl\u00f4nes, qu'est-ce qui se passe en France avec cette 5G, pourquoi fait-elle peur ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nJe pense qu'il y a plusieurs \u00e9l\u00e9ments, d'abord, il faut vraiment rappeler, et je viens de le faire, que ce n'est pas 4G ou 5G, aujourd'hui, en France, on d\u00e9ploie, il y a 60 \u00e0 70 pyl\u00f4nes chaque semaine qui s'allument dans les zones blanches, donc on acc\u00e9l\u00e8re extr\u00eamement vite, et d'ailleurs, la 5G, elle viendra sur les pyl\u00f4nes 4G\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nDonc, il faut le dire, donc il n'y aura pas de nouveaux pyl\u00f4nes ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nIl y aura tr\u00e8s peu de nouveaux pyl\u00f4nes, en tout cas, dans l'extr\u00eame majorit\u00e9, on mettra les antennes 5G sur des pyl\u00f4nes 4G. Donc il n'y a pas de dichotomie ou de contradiction entre d\u00e9ployer de la 4G\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEt \u00e7a, il faut le dire, parce que c'est vrai qu'il y a beaucoup de gens qui s'interrogent et qui se disent : mais pourquoi on travaille sur la 5G alors que nous, on n'a pas la 3G, on n'a pas la 4G, donc vous dites \u00e0 ces gens qui sont encore dans des zones blanches : on travaillera quand m\u00eame sur les zones blanches, et la priorit\u00e9 n'est pas donn\u00e9e \u00e0 la 5G au d\u00e9triment des zones blanches ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon seulement, on travaille sur les zones blanches, mais je vais vous donner juste un chiffre, avant 2018, les gouvernements successifs ont allum\u00e9 600 pyl\u00f4nes en 15 ans dans les zones blanches, nous, dans les 2 ann\u00e9es qui viennent, l\u00e0, on en allume 2.000, donc on fait, en 2 ans, trois fois plus que ce qui a \u00e9t\u00e9 fait en 15 ans. Au total, on en allumera entre 10 et 12.000 dans les zones blanches. Donc il va y avoir, je sais pour les gens, c'est toujours trop lent, trop compliqu\u00e9, mais dans les 2 ans qui viennent, et m\u00eame dans les ann\u00e9es qui viennent, il va y avoir un changement drastique dans les zones blanches, moi, j'\u00e9tais, toutes les semaines, je vais inaugurer des pyl\u00f4nes, et j'\u00e9tais dans le Maine-et-Loire, dans l'Yonne, et la semaine derni\u00e8re, dans la Loire, et je vais cette semaine \u00e0 Lens, et la semaine d'apr\u00e8s \u00e0 Toulouse, donc on en allume partout dans les zones blanches, et on a un effort qu'on ne conna\u00eet dans aucun autre pays, par-dessus \u00e7a, on estime qu'il faut d\u00e9ployer la 5G, parce que la 5G, c'est des nouveaux services pour les consommateurs, mais aussi indispensable pour l'industrie, et que ce serait compl\u00e8tement antinomique, \u00e7a n'aurait aucun sens de dire qu'on veut r\u00e9industrialiser la France si on n'a pas la 5G, \u00e0 l'heure o\u00f9 tout le monde d\u00e9ploie, vous citiez tout \u00e0 l'heure les Pays-Bas, il faut juste avoir en t\u00eate que les Chinois, ils sont 100 millions \u00e0 avoir un abonnement 5G, que les Cor\u00e9ens, ils sont 7 millions, et que les Am\u00e9ricains, ils estiment que sans la 5G, ils ne r\u00e9industrialiseront pas. Donc on est dans cette tension-l\u00e0, apr\u00e8s, pardon, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, il y a des questions qui se posent et qui sont normales, notamment, d'une partie des citoyens, sur les questions sanitaires ou les questions environnementales. Sur les questions sanitaires, on a eu un rapport qui a \u00e9t\u00e9 rendu la semaine derni\u00e8re, qui fait le point sur les connaissances acad\u00e9miques, et qui fait le point sur les d\u00e9cisions de toutes les autorit\u00e9s de sant\u00e9 des pays, il y en a 21 qui ont d\u00e9ploy\u00e9 la 5G. Aujourd'hui, il n'a jamais \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9, il y a eu 28.000 \u00e9tudes depuis 1950 dans le monde, 28.000. Il n'a jamais \u00e9t\u00e9 av\u00e9r\u00e9 qu'il y avait des effets sanitaires des ondes t\u00e9l\u00e9phoniques en dessous des seuils minimum d'exposition. Et je rappelle qu'en termes de protection par rapport aux seuils d'exposition, notamment gr\u00e2ce \u00e0 des lois qui ont \u00e9t\u00e9 vot\u00e9es par les \u00e9cologistes, je pense \u00e0 la loi Abeille, aujourd'hui, en France, on a un des cadres les plus durs du monde. En moyenne, quand vous \u00eates dans la rue, vous \u00eates expos\u00e9 \u00e0 une puissance d'ondes qui est 100 fois inf\u00e9rieure aux valeurs limites, et ont fait 4.000 contr\u00f4les par an partout en France. Donc, moi je suis tout-\u00e0-fait dispos\u00e9 \u00e0 discuter notamment avec les maires, notamment avec les \u00e9lus locaux, d'augmenter ce nombre de contr\u00f4les pour \u00eatre certain qu'on ne d\u00e9passe jamais.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais vous dites ce matin aux Fran\u00e7ais qui nous regardent : la 5G, ce n'est pas dangereux pour votre sant\u00e9 ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, la 5G n'est pas dangereuse pour la sant\u00e9, \u00e7a, c'est certain, et par ailleurs, pardon de poursuivre un petit peu, mais il y a cette question environnementale dont on sent qu'elle \u2013 mais \u00e0 juste titre \u2013 est importante pour les gens, il faut avoir en t\u00eate qu'il y a deux choses, d'abord, les r\u00e9seaux 4G vont saturer dans les grandes villes d'ici un ou deux ans un peu partout en France, et donc l\u00e0, on va avoir un choix, soit laisser saturer, on parlait du confinement, je ne pense pas que ce soit la bonne solution, soit remettre des antennes 4G, soit mettre des antennes 5G qui consomment 10 \u00e0 20 fois moins que les antennes 4G. Donc l'\u00e9cologie du quotidien pour les maires, y compris les maires de Tours, de Marseille, de Bordeaux ou de Grenoble, \u00e7a va \u00eatre de faire ce choix-l\u00e0, il va falloir qu'ils expliquent \u00e0 leurs citoyens s'ils pr\u00e9f\u00e8rent laisser saturer ou mettre des antennes qui consomment beaucoup o\u00f9 mettre des antennes qui consomment moins, \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais est-ce que vous allez faire des \u00e9tudes d'impact climatique, environnemental sur le d\u00e9ploiement de cette 5G, je crois que ce n'est pas le jusqu'\u00e0 maintenant ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, ce \u00e0 quoi on travaille, on a lanc\u00e9 un rapport entre une mission commune entre l'ARCEP et l'ADEME, qui sont donc deux institutions ind\u00e9pendantes, c'est \u00e0 travailler sur la r\u00e9duction de la consommation des antennes ; parce que m\u00eame si on estime que c'est bon pour l'environnement, on est d'accord pour dire : il faut qu'il y ait un peu plus de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, il faut qu'on travaille sur la r\u00e9utilisation des t\u00e9l\u00e9phones portables, il faut qu'on travaille sur la r\u00e9duction de l'empreinte \u00e9nerg\u00e9tique, et donc, il y a une feuille de route qui est en train d'\u00eatre travaill\u00e9e sur ce sujet, et plus g\u00e9n\u00e9ralement, sur le sujet num\u00e9rique et environnement, parce que l\u00e0 o\u00f9 on est d'accord avec les maires \u00e9cologistes et un certain nombre d'\u00e9lus, c'est que, oui, il faut r\u00e9duire l'empreinte \u00e9nerg\u00e9tique du num\u00e9rique, mais \u00e7a ne veut pas dire d'\u00eatre dans le toujours moins, nous, ce qu'on veut faire, c'est d'\u00eatre dans le toujours mieux, quelque part, et la 5G, \u00e7a participe de ce mieux, parce que pour la m\u00eame bande passante, on consomme moins.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nVous dites ce matin aux \u00e9lus, notamment, et aux parlementaires qui demandent, certains parlementaires, qui demandent un d\u00e9bat, voire qui demandent un moratoire, il n'y aura pas de moratoire, on d\u00e9veloppera la 5G co\u00fbte que co\u00fbte ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, le moratoire, c'est non, on l'a d\u00e9j\u00e0 dit, pardon de le dire \u00e0 ceux qui d\u00e9couvrent la 5G, mais la premi\u00e8re fois que, par exemple, monsieur Eric PIOLLE a re\u00e7u un courrier sur la 5G, c'\u00e9tait en mars 2018, Mounir MAHJOUBI\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nLe maire de Grenoble\u2026<br><br>\nCEDRIC O<br>\nLe maire de Grenoble. Mounir MAHJOUBI, mon pr\u00e9d\u00e9cesseur, il a pr\u00e9sent\u00e9 la feuille de route nationale sur la 5G en d\u00e9cembre 2018. Donc tous ceux qui nous disent : on d\u00e9couvre la 5G, c'est, soit qu'ils sont malhonn\u00eates, soit ils sont incomp\u00e9tents, pardon de le dire aussi directement. Donc, et par ailleurs, l'ARCEP, l'Autorit\u00e9 de r\u00e9gulation des t\u00e9l\u00e9coms, elle consulte depuis longtemps, \u00e0 partir du moment o\u00f9 on consid\u00e8re que les sujets sanitaires, il n'y en a pas, que les sujets environnementaux, la 5G est plut\u00f4t b\u00e9n\u00e9fique pour l'environnement, nous, on assume de d\u00e9ployer la 5G maintenant, parce qu'il y a la plupart des pays qui sont partis depuis deux ans, et qu'on est dans une crise o\u00f9 on a besoin de la 5G pour l'industrie, pour les services, et y compris pour le consommateur pour lui apporter une meilleure qualit\u00e9, parce que moi, je n'ai pas de m\u00e9pris pour dire qu'on va am\u00e9liorer la vie du consommateur ; on veut le faire par ailleurs dans la ruralit\u00e9, parce qu'il y ait des cas d'usage, la t\u00e9l\u00e9m\u00e9decine, l'agriculture, qui ont besoin de la 5G aussi pour progresser. Et donc, \u00e0 partir de l\u00e0, on assume de ne pas attendre. Donc le moratoire, c'est non, par contre, on est d'accord \u2013 et moi, je suis totalement pr\u00eat \u2013 pour discuter avec les maires d'une meilleure information, on sait qu'ils se plaignent souvent de cette question du dossier d'information aux maires qui est un peu technique, mais pour qu'ils sachent quand une antenne va arriver chez eux, qu'on puisse syst\u00e9matiser un certain nombre de simulations qui montrent comment les ondes vont se r\u00e9pandre sur la zone, et puis, qu'on puisse augmenter le nombre de contr\u00f4les, je veux dire, si les maires qui, aujourd'hui, craignent un peu la 5G, ont besoin qu'on les rassure, si les citoyens ont besoin qu'on les rassure en augmentant le nombre de contr\u00f4les, le nombre de contr\u00f4les, ce n'est pas nous qui d\u00e9cidons, par exemple, c'est une association environnementale ou un maire qui dit : moi, je voudrais qu'on fasse un contr\u00f4le, l\u00e0, parce que j'ai un doute, mais aucun probl\u00e8me.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nDonc d'accord pour des discussions avec les maires, mais pas d'accord pour d\u00e9caler votre calendrier ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, nous ne d\u00e9calons pas le calendrier.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nOn va passer au plan de relance, 7 milliards pour le num\u00e9rique on va le voir, alors, on esp\u00e8re, on va le voir, ces 7 milliards et la r\u00e9partition, \u00e0 quoi ils vont servir ces 7 milliards pour le num\u00e9rique, quelle est la priorit\u00e9 pour vous ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, il y a deux grandes priorit\u00e9s, enfin, trois grandes priorit\u00e9s, d'abord, continuer \u00e0 d\u00e9velopper les entreprises du num\u00e9rique qui cr\u00e9ent de l'emploi partout en France, aujourd'hui, le num\u00e9rique est le secteur qui cr\u00e9e le plus d'emplois en France, et on sait que, par ailleurs, ce sont des emplois d'avenir \u00e0 tous les niveaux de comp\u00e9tence\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nLa crise sanitaire n'a pas ralenti le rythme des cr\u00e9ations ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nElle a ralenti le rythme des cr\u00e9ations, mais c'est encore un secteur qui cr\u00e9e de l'emploi, c'est-\u00e0-dire que m\u00eame dans cette p\u00e9riode de crise\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nIl n'y a pas de plans sociaux dans le num\u00e9rique ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nIl peut y avoir des entreprises qui, \u00e0 des moments, vont mal, \u00e7a peut arriver, mais grosso modo, le secteur cr\u00e9e de l'emploi, donc les gens qui doivent partir d'une entreprise trouvent tr\u00e8s, tr\u00e8s vite un emploi dans d'autres entreprises. Encore aujourd'hui, j'\u00e9tais la semaine derni\u00e8re \u00e0 Saint-Etienne, ce que me disent les entreprises du num\u00e9rique, c'est qu'elles ont encore du mal \u00e0 recruter. Donc on est dans un\u2026 c'est la transition num\u00e9rique, c'est-\u00e0-dire que notre \u00e9conomie est en train de se transformer, et les entreprises du num\u00e9rique prennent le relais, donc on a mis de l'argent sur ces entreprises pour qu'elles continuent \u00e0 se d\u00e9velopper, \u00e0 la fois parce qu'elles cr\u00e9ent de l'emploi, puisqu'elles sont importantes si on veut faire en sorte demain d'avoir des champions du num\u00e9rique, vous \u00e9voquiez les tr\u00e8s grandes entreprises du num\u00e9rique, avec Vincent DELAHAYE, on voit que la taille de nos entreprises augmente, mais on veut aussi avoir des champions, \u00e7a, c'est le premier \u00e9l\u00e9ment. Le deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est la question du num\u00e9rique du quotidien, c'est que, \u00e0 l'autre bout de la cha\u00eene, quelque part, on veut accompagner les gens notamment pour lutter contre l'illectronisme et pour apporter la connexion, j'\u00e9voquais la question de la fibre, c'est tr\u00e8s important pour nous, c'est-\u00e0-dire que si on veut continuer \u00e0 parler de num\u00e9rique, de technologies, de progr\u00e8s, je pense qu'il faut que tout le monde se sente \u00e0 bord, donc on doit connecter les gens et on doit leur apprendre \u00e0 se servir d'un ordinateur, parce qu'il y a aujourd'hui 1 Fran\u00e7ais sur 3, 1 Fran\u00e7ais sur 6 qui ne sait pas se servir d'un ordinateur ou qui a des difficult\u00e9s avec le num\u00e9rique.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEt justement, on va parler de \u00e7a, on va parler de ce qu'on appelle un peu l'illectronisme, c'est en quelque sorte l'illettrisme num\u00e9rique, c'est comme vous le dites, les gens qui ne savent pas se servir d'Internet, d'un ordinateur, de leur tablette, le S\u00e9nat a travaill\u00e9 sur ce sujet, a rendu un rapport r\u00e9cemment. Il demande au gouvernement une politique ambitieuse dans laquelle l'inclusion num\u00e9rique serait proclam\u00e9e priorit\u00e9 nationale ; est-ce que vous \u00eates pr\u00eat \u00e0 aller jusque-l\u00e0 ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nMais bien s\u00fbr, alors, j'ai \u00e9t\u00e9 auditionn\u00e9 par la mission du S\u00e9nat, qui a fait un travail remarquable, et je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien que le S\u00e9nat puisse se saisir de ce sujet, qui est vraiment un sujet tr\u00e8s territorial et du quotidien, c'est vraiment le num\u00e9rique du quotidien. Pour vous donner une id\u00e9e, l\u00e0, dans le plan de relance, on a d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9dier 250 millions d'euros \u00e0 grosso modo embaucher plus de m\u00e9diateurs num\u00e9riques et financer plus de lieux qui forment au num\u00e9rique. Le pr\u00e9c\u00e9dent plan, c'est moi qui l'avais pr\u00e9sent\u00e9, il \u00e9tait de 15 millions d'euros, donc entre les deux, on a multipli\u00e9 le chiffre qu'on consacre \u00e0 l'inclusion num\u00e9rique par 20 presque, un peu moins de 20.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nVous savez que les s\u00e9nateurs disent que ce n'est pas suffisant, notamment sur les 250 milliards (sic) consacr\u00e9s \u00e0 la formation, 250 millions consacr\u00e9s \u00e0 la formation, ils demandent un milliard.<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, j'ai entendu ce chiffre du milliard, l\u00e0, les 250 millions, on va devoir les d\u00e9ployer dans les 2 ans qui viennent. Honn\u00eatement, parler \u00e0 tous les sp\u00e9cialistes du secteur, \u00e7a va \u00eatre difficile de les d\u00e9ployer, parce que c'est une politique publique qui, encore, a peu de structure, et donc, bien s\u00fbr qu'il faudra aller plus loin, bien s\u00fbr qu'avec les 250 millions, on n'est pas quitte, si je puis me permettre, mais l\u00e0, on va faire un saut quantique, pour reprendre une analogie num\u00e9rique, sur le sujet, c'est-\u00e0-dire que jamais un gouvernement n'a fait autant d'efforts, et d\u00e9j\u00e0, envoyer plusieurs milliers de formateurs sur tout le territoire dans les bons lieux, avec les bons \u00e9quipements, pour former des centaines de milliers, voire des millions de Fran\u00e7ais dans les 2 ans qui viennent, \u00e7a va \u00eatre une difficult\u00e9 op\u00e9rationnelle forte. Donc je suis d'accord pour le milliard, \u00e0 terme, mais d'abord, faisons en sorte que ces 250 millions, ils soient bien d\u00e9pens\u00e9s dans les 2 ans qui viennent.<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nFaut-il \u00e0 l'\u00e9cole rendre le num\u00e9rique comme les maths, le fran\u00e7ais, l'anglais, l'histoire-g\u00e9o, une mati\u00e8re obligatoire, not\u00e9e et enseign\u00e9e par tous ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, vous savez que depuis la rentr\u00e9e 2019, tous les lyc\u00e9ens de seconde font une heure et demie de num\u00e9rique par semaine\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nJe compare avec des choses qu'on apprend d\u00e8s le cours \u00e9l\u00e9mentaire.<br><br>\nCEDRIC O<br>\nAlors, et par ailleurs, il y a toute une feuille de route du minist\u00e8re de l'Education nationale sur la question du num\u00e9rique, mais j'insiste sur cette question de la seconde, parce qu'il n'y a aucun pays du monde qui le fait, c'est-\u00e0-dire, pour tous ces lyc\u00e9ens, de faire une heure et demie de num\u00e9rique. Et par ailleurs, il y a toute une feuille de transformation de l'Education nationale, Jean-Michel BLANQUER r\u00e9unit les \u00e9tats g\u00e9n\u00e9raux du num\u00e9rique \u00e9ducatif en octobre, je crois, et cette question, elle est bien s\u00fbr au coeur, parce que, \u00e0 la fois, il faut apprendre \u00e0 s'en servir, mais surtout, il faut apprendre \u00e0 comprendre le num\u00e9rique, le num\u00e9rique, ce n'est pas que des outils, c'est de comprendre ce qui se passe avec les donn\u00e9es, avec les r\u00e9seaux sociaux, avec la question des \u00e9crans. Et donc on a besoin non seulement d'apprendre aux enfants \u00e0 coder, parce que c'est un peu comme une troisi\u00e8me langue vivante si je fais un parall\u00e8le, mais aussi de leur apprendre \u00e0 comprendre le monde dans lequel ils \u00e9voluent pour mieux \u00eatre\u2026 pour \u00eatre des futurs citoyens compl\u00e8tement autonomes.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nAllez, on va terminer par quelques questions politiques pour finir, C\u00e9dric O, et on apprend \u00e0 l'instant que Pierre PERSON, Pierre PERSON, qui est le num\u00e9ro 2 du parti de la R\u00e9publique En Marche, le d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 g\u00e9n\u00e9ral adjoint, quitte le parti, c'est ce qu'il dit dans une interview au Monde ce matin, parce que ce mouvement ne permet ni de mener le rassemblement, ni de produire des id\u00e9es neuves ; c'est ce qu'il dit, qu'est-ce que vous en pensez, quelle est votre r\u00e9action \u00e0 cette d\u00e9mission du parti ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, mais je pense qu'il s'agit-l\u00e0, d'une clarification bienvenue, Pierre, pour dire le moins, n'\u00e9tait plus tr\u00e8s engag\u00e9 dans le parti depuis assez longtemps, dont il \u00e9tait pourtant le num\u00e9ro 2. Donc je ne vais pas\u2026 enfin, il y a cette antienne de produire des id\u00e9es neuves, pardon, mais s'il avait d\u00fb le faire, \u00e7a fait, je pense, 2 ans, qu'il est num\u00e9ro 2, il \u00e9tait peut-\u00eatre temps de s'en apercevoir. Cette question des id\u00e9es neuves, c'est une antienne qui revient \u00e0 chaque fois quand un parti est au pouvoir, on sait que c'est toujours tr\u00e8s compliqu\u00e9, donc l\u00e0, je pense qu'il s'agit plus d'un sujet personnel que d'un sujet politique. Continuons \u00e0 avancer, je pense que le sujet est anecdotique.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nAlors, le sujet politique\u2026<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nPardon, il y a quand m\u00eame, ok, un sujet personnel, mais quand on regarde les r\u00e9sultats \u00e9lectoraux, les partielles hier ont \u00e9t\u00e9 loup\u00e9es, les municipales ont \u00e9t\u00e9 loup\u00e9es, les r\u00e9gionales ne s'annoncent pas bien, comment ce parti peut-il prendre racine dans le pays ?<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nOn va peut-\u00eatre pr\u00e9ciser, six l\u00e9gislatives partielles et aucun candidat de la R\u00e9publique En Marche qui n'acc\u00e8de au second tour\u2026<br><br>\nCEDRIC O<br>\nQuand un parti au gouvernement depuis 3 ans gagne une \u00e9lection l\u00e9gislative, c'est plut\u00f4t l'exception que la r\u00e8gle, moi, je travaillais pour le Parti socialiste, donc j'\u00e9tais dans le gouvernement socialiste pr\u00e9c\u00e9dent, on perdait quasi syst\u00e9matiquement toutes les l\u00e9gislatives partielles. Donc il est assez normal, l'usure du pouvoir faisant son boulot, qu'en g\u00e9n\u00e9ral, le parti au pouvoir perde les l\u00e9gislatives. Effectivement, ce que je pense, c'est qu'il faut travailler sur les \u00e9ch\u00e9ances qui viennent, il y a la question des r\u00e9gionales, il y a la question des s\u00e9natoriales, qui sont l\u00e0, dans quelques jours\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nVous allez y travailler sur la question des r\u00e9gionales, vous pourriez \u00eatre candidat aux r\u00e9gionales, vous ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nEcoutez, pour l'instant, ce n'est pas d'actualit\u00e9. C'est-\u00e0-dire que l\u00e0, je pense qu'il y a un plan de relance \u00e0\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nC'est quelque chose qui pourrait vous faire envie ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nEcoutez, moi, je n'ai jamais con\u00e7u mon parcours dans une perspective \u00e9lective, donc on verra ce qui se passe. Mais je consid\u00e8re que l'engagement en politique est plut\u00f4t un engagement qu'une profession, c'est d'ailleurs pour \u00e7a qu'on a lanc\u00e9 En Marche. Je pense que, apr\u00e8s, je retournerai dans le secteur priv\u00e9. Apr\u00e8s, je ne l'\u00e9carte pas, parce que je pense que se frotter au terrain, et se frotter \u00e0 l'\u00e9lection est une bonne chose. Mais bon, je n'en fais pas l'alpha et l'om\u00e9ga de mon engagement.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEt derni\u00e8re question, vous le disiez, vous veniez du PS, il y a un mouvement qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 ce week-end, qui s'appelle Territoires de Progr\u00e8s, qui a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9 par l'aile gauche de la Macronie, et des gens qui comme vous venaient du Parti socialiste. Vous n'\u00e9tiez pas au lancement de ce mouvement, pourquoi, pour vous, ce n'est pas une bonne id\u00e9e ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nSi, c'est une bonne id\u00e9e, je n'ai aucun probl\u00e8me avec Territoires de Progr\u00e8s, je trouve \u00e7a tr\u00e8s bien, je m'entends d'ailleurs tr\u00e8s bien avec eux\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMais vous n'allez pas y adh\u00e9rer ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, mais \u00e9coutez, bon, moi, je me sens toujours de gauche, je viens de la gauche, voil\u00e0, je n'ai aucun probl\u00e8me avec ce mouvement-l\u00e0. Je fais plut\u00f4t partie de ceux qui ont cr\u00e9\u00e9 En Marche et qui ont voulu d\u00e9passer ce genre de clivage, et donc m\u00eame si j'estime que Territoires de Progr\u00e8s a vraiment son utilit\u00e9 et sa justification, voil\u00e0, moi, je reste plut\u00f4t dans le corpus central\u2026<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEt pour vous, \u00e7a fait retomber dans les clivages ce genre de mouvement ?<br><br>\nCEDRIC O<br>\nNon, parce que je pense que c'est assez constructif si vous voyez les prises de d\u00e9claration de \u2026 pardon, les prises de position et d\u00e9clarations de Jean-Yves LE DRIAN, Olivier DUSSOPT, ils affirment leur identit\u00e9, qui est une entit\u00e9 qui vient de la gauche, la sociale d\u00e9mocratie, mais ils sont dans une optique constructive, donc je n'ai aucun probl\u00e8me avec \u00e7a.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nEt merci beaucoup. Merci C\u00e9dric O d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin.<br><br>\nCEDRIC O<br>\nMerci beaucoup.<br><br>\nPASCAL JALABERT<br>\nMerci.<br><br>\nORIANE MANCINI<br>\nMerci Pascal JALABERT.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 22 septembre 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sciences - Num\u00e9rique - I. A.", "Economie num\u00e9rique"], "topics": ["Epidemie", "Reseau a haut debit", "Formation"], "speakers": ["C\u00e9dric O", "Pascal Jalabert"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9ric Dupond-Moretti, garde des sceaux, ministre de la justice, sur l'\u00c9cole nationale de la magistrature, \u00e0 Paris le 21 septembre 2020.", "date": "2020-09-21T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et messieurs,<br>\nBonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous,<br><br><br>\nJe vous remercie d'\u00eatre pr\u00e9sents ce matin \u00e0 la chancellerie.<br><br>\nVoil\u00e0 un peu plus de deux mois que j'ai pris mes fonctions en qualit\u00e9 de garde des Sceaux, ministre de la justice. Depuis le premier jour, j'ai eu \u00e0 coeur de rencontrer l'ensemble des acteurs et des partenaires de justice afin de mettre en oeuvre la mission que m'ont confi\u00e9e le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre : rapprocher la justice du justiciable, assurer et restaurer - quand il le faut - la confiance des citoyens envers l'institution judiciaire. Dans un premier temps, il s'est agi pour moi de dresser avec mes services un \u00e9tat des lieux<br><br>\nMon premier constat, c'est celui du d\u00e9nuement de la justice : un trop grand nombre de tribunaux n'ont pas encore les moyens humains et mat\u00e9riels pour fonctionner dans des conditions satisfaisantes. Je me suis donc d'embl\u00e9e battu pour obtenir une augmentation significative de notre budget dont vous conna\u00eetrez bient\u00f4t les d\u00e9tails, et \u00e0 cet \u00e9gard je tiens d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent \u00e0 remercier le Premier ministre pour l'attention et le soutien port\u00e9s \u00e0 mes demandes.<br><br>\nLe second enseignement de ces premi\u00e8res semaines de consultations, c'est l'engagement et l'enthousiasme de la majorit\u00e9 des magistrats. Mais c'est aussi, comme nous sommes nombreux \u00e0 le constater, la force d'inertie de certains, la frilosit\u00e9 \u00e0 moderniser l'institution et les d\u00e9rives d'une culture de l'entre soi.<br><br>\nQuelles en sont les causes ? J'ai exprim\u00e9 depuis longtemps, l'id\u00e9e que ce corporatisme, qui \u00e9loigne la justice des citoyens, prenait corps pour une part \u00e0 l'\u00e9cole nationale de la magistrature. Et cela en d\u00e9pit de l'excellence de son enseignement qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 d'appr\u00e9hender \u00e0 l'invitation de son directeur, lorsque j'\u00e9tais avocat.<br><br>\nApr\u00e8s quatre ann\u00e9es \u00e0 ce poste, Monsieur Olivier Leurent a quitt\u00e9 ses fonctions et je tiens ici \u00e0 rendre publiquement hommage \u00e0 ce grand magistrat, \u00e0 ce grand directeur. Il me revient d\u00e9sormais de proposer au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le nom de son successeur. C'est la raison pour laquelle je vous ai r\u00e9unis.<br><br>\nC'est l'occasion pour moi d'\u00e9voquer devant vous l'avenir de l'\u00e9cole. C'est un prestigieux \u00e9tablissement cr\u00e9\u00e9 en 1958 et qui forme chaque ann\u00e9e environ 350 magistrats, c'est le vivier de la justice de demain, et c'est pour cette raison qu'il est du devoir du ministre de la justice de s'y int\u00e9resser et de proposer les pistes d'am\u00e9liorations qui lui paraissent n\u00e9cessaires. Le sujet est d'int\u00e9r\u00eat national.<br><br>\nJ'ai avanc\u00e9, bien avant d'\u00eatre garde des Sceaux, l'id\u00e9e d'une suppression de cette institution pour la transformer en une \u00e9cole de formation commune des magistrats et des avocats. Car j'ai la conviction qu'une justice de qualit\u00e9 ne peut \u00eatre rendue sans le concours des avocats.<br><br>\nA ce propos, voil\u00e0 ce que disait Olivier Leurent lorsqu'il a pris la direction de cette \u00e9cole et qu'il a prononc\u00e9 son premier discours aux futurs magistrats : \" L'avocat n'est pas l'adversaire du magistrat mais un partenaire qui concourt \u00e0 l'oeuvre de justice ; et la qualit\u00e9 de la d\u00e9cision rendue d\u00e9pend aussi de la qualit\u00e9 de la relation que le magistrat a su nouer avec lui\". J'y souscris totalement.<br><br>\nJ'ai dit lors de mon installation que je n'aurai pas le temps d'op\u00e9rer une refonte totale, mais je ne renonce certainement pas \u00e0 ouvrir davantage cette \u00e9cole.<br><br>\nL'ouverture c'est d'abord rompre avec des traditions surann\u00e9es, c'est rompre avec la tentation du vase clos et de l'entre soi. C'est vouloir r\u00e9fl\u00e9chir et d\u00e9battre autrement qu'entre pairs. Des efforts ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 faits mais ils m\u00e9ritent d'\u00eatre amplifi\u00e9s. L'ouverture c'est encore, renforcer l'apprentissage chez les futurs magistrats, d'une vraie culture du contradictoire, \u00e9tant ici rappel\u00e9 que la justice ne peut se forger que dans le contradictoire.<br><br>\nBien s\u00fbr, s'agissant de la mise oeuvre des grandes orientations, rien ne sera fait sans un dialogue indispensable et constructif avec le conseil d'administration, le conseil p\u00e9dagogique et l'ensemble des membres du corps enseignant.<br><br>\nMais, en un mot, je veux rappeler que cette \u00e9cole n'est pas l'\u00e9cole des magistrats mais celle de la magistrature.<br><br>\nElle doit donc \u00eatre ouverte davantage encore, \u00e0 tous ceux qui concourent \u00e0 l'oeuvre de justice, et \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute des citoyens qui y sont confront\u00e9s. Vouloir rapprocher la justice du justiciable sans vouloir rapprocher l'\u00e9cole nationale de la magistrature du justiciable n'aurait aucun sens.<br><br>\nComme son nom l'indique c'est aussi une \u00e9cole nationale. Elle doit donc s'ouvrir plus que jamais aux \u00e9volutions de notre soci\u00e9t\u00e9, aux attentes des citoyens, aux nouvelles complexit\u00e9s.<br><br>\nAfin d'atteindre ces objectifs chers \u00e0 tous les Fran\u00e7ais, j'ai d\u00e9cid\u00e9 de proposer \u00e0 la signature de Monsieur le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique le nom du 17\u00e8me directeur. Et pour la premi\u00e8re fois dans l'histoire de cette \u00e9cole, ce directeur, sera une directrice.<br><br>\nMesdames et messieurs j'entends, j'\u00e9coute et je respecte les \u00e9tats d'\u00e2me mais aux \u00e9tats d'\u00e2me, je pr\u00e9f\u00e8re les \u00e9tats de service. C'est la raison pour laquelle j'ai propos\u00e9 \u00e0 ce poste une femme d'exception, Ma\u00eetre Nathalie Roret, actuelle vice-b\u00e2tonni\u00e8re du barreau de Paris. Elle a pr\u00eat\u00e9 serment en 1989 et exerc\u00e9 dans des domaines vari\u00e9s du droit. La richesse de son parcours, son app\u00e9tence pour l'enseignement, son engagement aux c\u00f4t\u00e9s des justiciables, notamment dans le domaine de la m\u00e9diation sont garants des qualit\u00e9s qu'elle exprimera \u00e0 la t\u00eate de cette \u00e9cole. C'est le sens de ma proposition au Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et j'ai la certitude que Madame la b\u00e2tonni\u00e8re Nathalie Roret en qualit\u00e9 de nouvelle directrice saura mettre en oeuvre, avec le conseil d'administration, ces nouvelles orientations et cette nouvelle ambition.<br><br><br>\nSource : https://www.justice.gouv.fr, le 22 septembre 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Institutions", "Justice - Droits fondamentaux", "Politique judiciaire"], "topics": ["Ecole nationale de la magistrature", "Justice", "Magistrat", "Avocat"], "speakers": ["\u00c9ric Dupond-Moretti"]},
{"title": "Interview de M. Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, \u00e0 RTL le 21 septembre 2020, sur le nouveau protocole en vigueur dans les \u00e9coles en \u00e9vitant de fermer des classes.", "date": "2020-09-21T12:00:00Z", "text": "<p>ALBA VENTURA<br>\nBonjour Jean-Michel BLANQUER.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Scolarit\u00e9"], "topics": ["Scolarite", "Ecole", "Sante publique", "Fermeture", "Protocole"], "speakers": ["Jean-Michel Blanquer"]}
]