[
<<<<<<< HEAD
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020. Dispositions urgentes pour faire face aux cons\u00e9quences de l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi portant diverses dispositions urgentes pour faire face aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.<br>\nCe projet de loi, qui comprend 33 habilitations \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance, a pour objet principal de faire face \u00e0 la crise majeure que la France traverse sur le plan sanitaire et \u00e0 la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de cette crise sur la vie du pays, par diverses mesures venant compl\u00e9ter celle d\u00e9j\u00e0 prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d\u2019urgence pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19. Les mesures qu\u2019il comporte concernent une grande vari\u00e9t\u00e9 de domaines, tels que le report de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de r\u00e9formes ou d\u2019exp\u00e9rimentations, la prolongation des mandats \u00e9lectifs (hors mandats issus d\u2019\u00e9lections politiques), des mesures pour faire face aux difficult\u00e9s de fonctionnement des juridictions, des mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la continuit\u00e9 de l\u2019exercice des missions militaires et de s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la poursuite et \u00e0 la reprise de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique.<br>\nEn second lieu, figurent dans le projet de loi des mesures tr\u00e8s diverses que le Gouvernement souhaite rapidement soumettre au vote du Parlement, compte tenu des circonstances ainsi que des incertitudes sur la sortie de crise et le calendrier parlementaire : r\u00e8gles d\u2019indemnisation des victimes des essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, extension des missions des volontaires internationaux en administration, prolongation de la d\u00e9l\u00e9gation aux r\u00e9gions de la gestion des programmes europ\u00e9ens, prolongation des dispositions en vigueur relatives au seuil de revente \u00e0 perte et \u00e0 l\u2019encadrement des promotions.<br>\nEn troisi\u00e8me lieu, le projet de loi comporte une habilitation ayant pour objet d\u2019\u00e9largir le champ des organismes publics soumis \u00e0 l\u2019obligation de d\u00e9p\u00f4t de leurs disponibilit\u00e9s au Tr\u00e9sor public.<br>\nEnfin, sont ins\u00e9r\u00e9es dans le projet de loi quatre habilitations destin\u00e9es \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences du Brexit et portant sur les mesures \u00e0 prendre en cas d\u2019absence d\u2019accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni au terme de la p\u00e9riode de transition le 31 d\u00e9cembre 2020.</p>"}
]
=======
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Rel\u00e8vement du plafond du recours aux ressources non permanentes des r\u00e9gimes obligatoires de base de s\u00e9curit\u00e9 sociale", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et le ministre de l\u2019action et des comptes publics ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret portant rel\u00e8vement du plafond du recours aux ressources non permanentes des r\u00e9gimes obligatoires de base de s\u00e9curit\u00e9 sociale.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "S\u00e9curit\u00e9 sociale"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran", "G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. La reconnaissance de la Nation \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative \u00e0 la reconnaissance de la Nation \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Quatre ordonnances prises en application de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Mesure d'ordre individuel.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Fonction publique"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Onze projets de loi ratifiant des ordonnances prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>La garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 deux ordonnances prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 :</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "Entreprise en difficult\u00e9"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Nicole Belloubet"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Accord de coop\u00e9ration entre la France et les Gouvernements des \u00c9tats membres de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances ont pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi autorisant l\u2019approbation de l\u2019accord de coop\u00e9ration entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et les Gouvernements des \u00c9tats membres de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine.</p>", "tags": ["Relations internationales", "Coop\u00e9ration"], "topics": ["International"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur le plan de soutien au secteur du tourisme touch\u00e9 par la crise \u00e9conomique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, Paris le 14 mai 2020.", "date": "2020-05-14T12:00:00Z", "text": "<p>Nous venons de tenir le 5\u00e8me comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de pr\u00e9sider depuis mai 2017. Le Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme est un organisme, une instance, qui r\u00e9unit tous les acteurs du tourisme en France, les \u00e9lus locaux, les organisations syndicales particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatives d'un certain nombre de structures touristiques, des entreprises, des op\u00e9rateurs et les membres du Gouvernement. Si c'est le 5\u00e8me Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme que je tiens depuis que je suis \u00e0 Matignon, c'est parce que l'ensemble du Gouvernement est tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9 sur l'objectif de d\u00e9velopper le tourisme en France, \u00e0 la fois quantitativement mais surtout qualitativement. L'ann\u00e9e 2019 avait \u00e9t\u00e9 une bonne ann\u00e9e s'agissant de l'activit\u00e9 touristique en France, avec pr\u00e8s de 90 millions de voyageurs internationaux, et nous \u00e9tions en passe d'atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s et qui sont pilot\u00e9s au quotidien par le ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00c9videmment le 5\u00e8me Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme se tient dans des circonstances tr\u00e8s exceptionnelles, et tr\u00e8s sombres. Le tourisme fait probablement face \u00e0 la pire \u00e9preuve de son histoire moderne, alors m\u00eame que c'est un des fleurons de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Son sauvetage est une priorit\u00e9 nationale.</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "Tourisme", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Le \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\"", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative au \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\".<br>\nLe 25 mars 2020, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris un engagement aupr\u00e8s de toutes les femmes et les hommes mobilis\u00e9s dans la crise du covid-19 : \"\u00e0 l\u2019issue de cette crise, un plan massif d\u2019investissement et de revalorisation de l\u2019ensemble des carri\u00e8res sera construit\".<br>\nEn appelant de ses voeux la tenue d\u2019un \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\", le chef de l\u2019Etat a d\u00e9taill\u00e9 les quatre \"piliers\"\u00a0sur lesquels devra reposer le futur plan :</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Convention sur le travail dans la p\u00eache et amendements \u00e0 la convention du travail maritime.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant mise en oeuvre de la convention sur le travail dans la p\u00eache et d\u2019amendements \u00e0 la convention du travail maritime.</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "P\u00eache"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Elisabeth Borne"]},
{"title": "D\u00e9claration de Mme Florence Parly, ministre des arm\u00e9es, sur le programme de remplacement des p\u00e9troliers ravitailleurs de la Marine nationale, Saint-Nazaire, le 18 mai 2020.", "date": "2020-05-18T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le pr\u00e9fet, \u00a0<br>\nMesdames et messieurs les \u00e9lus, \u00a0<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral, \u00a0<br>\nMonsieur le chef d'\u00e9tat-major de la marine, \u00a0<br>\nMessieurs les officiers g\u00e9n\u00e9raux,\u00a0<br>\nChers amis des chantiers de l'Atlantique, \u00a0<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["D\u00e9fense", "Marine nationale"], "topics": ["International"], "speakers": ["Florence Parly"]},
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020.  Contr\u00f4le de la fabrication et du commerce de certaines substances \u00e0 tous les outre-mer", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l\u2019extension de la loi n\u00b0 96-542 du 19 juin 1996 relative au contr\u00f4le de la fabrication et du commerce de certaines substances susceptibles d\u2019\u00eatre utilis\u00e9es pour la fabrication illicite de stup\u00e9fiants ou de substances psychotropes \u00e0 tous les outre-mer.<br>\nCette ordonnance compl\u00e8te les pouvoirs de recherche d\u2019infractions et de sanctions dans ce domaine, \u00e0 la suite de la d\u00e9couverte en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise de laboratoires clandestins de m\u00e9thamph\u00e9tamine.<br>\nLes pr\u00e9curseurs de drogue sont des produits chimiques ayant la particularit\u00e9 de servir \u00e0 la fois de composant dans l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (industrie pharmaceutique, industrie agro-alimentaire, parfumerie, traitement des eaux ou encore recherche) et d\u2019\u00eatre convoit\u00e9s en vue de la fabrication illicite de stup\u00e9fiants. Plus de 30 mol\u00e9cules font ainsi l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le en fonction de leur degr\u00e9 de sensibilit\u00e9, qui se traduit par l\u2019obligation de d\u00e9tenir une autorisation d\u00e9livr\u00e9e par la mission nationale de contr\u00f4le des pr\u00e9curseurs chimiques. En parall\u00e8le, les op\u00e9rateurs concern\u00e9s sont tenus par un imp\u00e9ratif l\u00e9gal et \u00e9thique : celui de signaler toute transaction ou commande qui leur para\u00eetrait inhabituelle ou suspecte. Ce r\u00e9gime de contr\u00f4le applicable en m\u00e9tropole et dans les d\u00e9partements d\u2019outre-mer ne l\u2019\u00e9tait qu\u2019en partie dans certaines collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer disposant d\u2019un statut particulier, \u00e0 savoir Saint-Barth\u00e9lemy, la Nouvelle-Cal\u00e9donie, Wallis et Futuna et la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.<br>\nCe projet d\u2019ordonnance permettra \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer le cadre de surveillance des pr\u00e9curseurs chimiques les plus sensibles dans tous ces territoires, et avec le concours des op\u00e9rateurs concern\u00e9s, \u00e0 limiter les risques de d\u00e9tournement de ces produits.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Bruno Le Maire"]},
{"title": "Conf\u00e9rence de presse de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur les conditions du d\u00e9confinement sur l'ensemble du territoire \u00e0 l'exception de Mayotte le 11 mai 2020, Paris le 7 mai 2020.", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et Messieurs,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Trois ordonnances prises pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.\u00a0<br>\n1. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant diverses dispositions en mati\u00e8re bancaire.\u00a0<br>\nL\u2019ordonnance comprend deux mesures visant, d\u2019une part, \u00e0 permettre aux banques de relever le plafond des paiements sans contact de 30 \u00e0 50 euros sans avoir \u00e0 respecter le caract\u00e8re pr\u00e9alable et \u00e9crit de l\u2019information de la modification destin\u00e9e \u00e0 leurs clients, utilisateurs de carte bancaire, et, d\u2019autre part, \u00e0 permettre aux banques, dans leurs relations avec des emprunteurs, de recourir \u00e0 des canaux de communication totalement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s s\u2019agissant des reports de remboursement de cr\u00e9dits professionnels et des modifications des s\u00fbret\u00e9s aff\u00e9rentes, ainsi que de l\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat assorti de la garantie de l\u2019\u00c9tat. Ces souplesses s\u2019appliquent de fa\u00e7on temporaire.\u00a0<br>\n2. La ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales et le ministre aupr\u00e8s la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance fixant des d\u00e9lais particuliers applicables en mati\u00e8re d\u2019urbanisme, d\u2019am\u00e9nagement et de construction pendant la p\u00e9riode d\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire.\u00a0<br>\nCe texte fixe le terme de la p\u00e9riode de suspension des d\u00e9lais en mati\u00e8re de contentieux et d\u2019instruction des demandes d\u2019autorisation d\u2019urbanisme en neutralisant la prorogation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire pour une dur\u00e9e de deux mois. \u00c0 cet effet, reprendront au 24 mai le d\u00e9lai d\u2019instruction des demandes d\u2019autorisation d\u2019urbanisme et le d\u00e9lai applicable \u00e0 certains recours dont ceux dirig\u00e9s contre des permis de construire sans que, dans ce cas, le nombre de jours pour introduire le recours soit inf\u00e9rieur \u00e0 sept jours. Le texte apporte \u00e9galement des clarifications ou \u00e9tend, par exemple, au retrait des autorisations d\u2019urbanisme, le champ des cat\u00e9gories d\u2019actes relevant de ces r\u00e9gimes de suspension et non de prorogation. Une ordonnance plus g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9voyant les modalit\u00e9s selon lesquelles les autres d\u00e9lais de recours et proc\u00e9dures reprendront leur cours sera pr\u00e9sent\u00e9e en conseil des ministres la semaine prochaine.\u00a0<br>\n3. Le ministre de la culture et la ministre des sports ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative aux conditions financi\u00e8res de r\u00e9solution de certains contrats en cas de force majeure dans les secteurs de la culture et du sport.\u00a0<br>\nL\u2019ordonnance du 25 mars 2020 relative aux conditions financi\u00e8res de r\u00e9solution de certains contrats de voyages touristiques et de s\u00e9jours en cas de circonstances exceptionnelles et in\u00e9vitables ou de force majeure a pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 pour les professionnels de la vente de voyages et de s\u00e9jour de proposer \u00e0 leurs clients un remboursement, sous la forme d\u2019un avoir valable pendant 18 mois, de leur voyage ou s\u00e9jour annul\u00e9 du fait des circonstances exceptionnelles r\u00e9sultant de la crise sanitaire actuelle. La pr\u00e9sente ordonnance pr\u00e9voit un dispositif analogue pour les personnes morales de droit priv\u00e9 ayant une activit\u00e9 \u00e9conomique d\u2019entrepreneur de spectacles vivants (th\u00e9\u00e2tres, festivals), d\u2019organisateur de manifestations sportives et d\u2019exploitant d\u2019\u00e9tablissements d\u2019activit\u00e9s physiques et sportives et qui auront d\u00fb mettre fin \u00e0 leurs contrats de vente de titres d\u2019acc\u00e8s entre le 12 mars et le 15 septembre 2020, du fait des m\u00eames circonstances.\u00a0<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020. Dispositions urgentes pour faire face aux cons\u00e9quences de l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi portant diverses dispositions urgentes pour faire face aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.<br>\nCe projet de loi, qui comprend 33 habilitations \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance, a pour objet principal de faire face \u00e0 la crise majeure que la France traverse sur le plan sanitaire et \u00e0 la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de cette crise sur la vie du pays, par diverses mesures venant compl\u00e9ter celle d\u00e9j\u00e0 prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d\u2019urgence pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19. Les mesures qu\u2019il comporte concernent une grande vari\u00e9t\u00e9 de domaines, tels que le report de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de r\u00e9formes ou d\u2019exp\u00e9rimentations, la prolongation des mandats \u00e9lectifs (hors mandats issus d\u2019\u00e9lections politiques), des mesures pour faire face aux difficult\u00e9s de fonctionnement des juridictions, des mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la continuit\u00e9 de l\u2019exercice des missions militaires et de s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la poursuite et \u00e0 la reprise de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique.<br>\nEn second lieu, figurent dans le projet de loi des mesures tr\u00e8s diverses que le Gouvernement souhaite rapidement soumettre au vote du Parlement, compte tenu des circonstances ainsi que des incertitudes sur la sortie de crise et le calendrier parlementaire : r\u00e8gles d\u2019indemnisation des victimes des essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, extension des missions des volontaires internationaux en administration, prolongation de la d\u00e9l\u00e9gation aux r\u00e9gions de la gestion des programmes europ\u00e9ens, prolongation des dispositions en vigueur relatives au seuil de revente \u00e0 perte et \u00e0 l\u2019encadrement des promotions.<br>\nEn troisi\u00e8me lieu, le projet de loi comporte une habilitation ayant pour objet d\u2019\u00e9largir le champ des organismes publics soumis \u00e0 l\u2019obligation de d\u00e9p\u00f4t de leurs disponibilit\u00e9s au Tr\u00e9sor public.<br>\nEnfin, sont ins\u00e9r\u00e9es dans le projet de loi quatre habilitations destin\u00e9es \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences du Brexit et portant sur les mesures \u00e0 prendre en cas d\u2019absence d\u2019accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni au terme de la p\u00e9riode de transition le 31 d\u00e9cembre 2020.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "CONSEIL DU 2 JANVIER 1974", "date": "1974-01-02T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": []},
{"title": "Conseil des ministres du 8 avril 2020. Mesure d'ordre individuel", "date": "2020-04-08T12:00:00Z", "text": "<p><br>\nLe conseil des ministres a adopt\u00e9 la mesure individuelle suivante :</p>", "tags": [], "topics": [], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "CONSEIL DU 9 JANVIER 1974", "date": "1974-01-09T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Relations internationales", "Politique \u00e9trang\u00e8re"], "topics": ["International"], "speakers": []},
{"title": "CONSEIL DU 2 JANVIER 1974", "date": "1974-01-02T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": []},
{"title": "CONSEIL DU 9 JANVIER 1974", "date": "1974-01-09T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": []},
[
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Rel\u00e8vement du plafond du recours aux ressources non permanentes des r\u00e9gimes obligatoires de base de s\u00e9curit\u00e9 sociale", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et le ministre de l\u2019action et des comptes publics ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret portant rel\u00e8vement du plafond du recours aux ressources non permanentes des r\u00e9gimes obligatoires de base de s\u00e9curit\u00e9 sociale.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "S\u00e9curit\u00e9 sociale"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran", "G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Interview de M. Jean-Baptiste Djebbari, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux transports, \u00e0 France Inter le 12 mai 2020, sur l'affluence dans les transports en commun au lendemain du d\u00e9confinement, le port du masque et le nettoyage dans les transports, les pertes de recettes de la SNCF.", "date": "2020-05-12T12:00:00Z", "text": "<p>NICOLAS DEMORAND \u00a0<br>\nJean-Baptiste DJEBBARI, bonjour.\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Energie - Transports", "Transport en commun"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Economie"], "speakers": ["Jean-Baptiste Djebbari", "L\u00e9a Salame", "Nicolas Demorand"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. La reconnaissance de la Nation \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative \u00e0 la reconnaissance de la Nation \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Mesure d'ordre individuel.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Fonction publique"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Quatre ordonnances prises en application de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Onze projets de loi ratifiant des ordonnances prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Accord de coop\u00e9ration entre la France et les Gouvernements des \u00c9tats membres de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances ont pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi autorisant l\u2019approbation de l\u2019accord de coop\u00e9ration entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et les Gouvernements des \u00c9tats membres de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine.</p>", "tags": ["Relations internationales", "Coop\u00e9ration"], "topics": ["International"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur le plan de soutien au secteur du tourisme touch\u00e9 par la crise \u00e9conomique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, Paris le 14 mai 2020.", "date": "2020-05-14T12:00:00Z", "text": "<p>Nous venons de tenir le 5\u00e8me comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de pr\u00e9sider depuis mai 2017. Le Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme est un organisme, une instance, qui r\u00e9unit tous les acteurs du tourisme en France, les \u00e9lus locaux, les organisations syndicales particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatives d'un certain nombre de structures touristiques, des entreprises, des op\u00e9rateurs et les membres du Gouvernement. Si c'est le 5\u00e8me Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme que je tiens depuis que je suis \u00e0 Matignon, c'est parce que l'ensemble du Gouvernement est tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9 sur l'objectif de d\u00e9velopper le tourisme en France, \u00e0 la fois quantitativement mais surtout qualitativement. L'ann\u00e9e 2019 avait \u00e9t\u00e9 une bonne ann\u00e9e s'agissant de l'activit\u00e9 touristique en France, avec pr\u00e8s de 90 millions de voyageurs internationaux, et nous \u00e9tions en passe d'atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s et qui sont pilot\u00e9s au quotidien par le ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00c9videmment le 5\u00e8me Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme se tient dans des circonstances tr\u00e8s exceptionnelles, et tr\u00e8s sombres. Le tourisme fait probablement face \u00e0 la pire \u00e9preuve de son histoire moderne, alors m\u00eame que c'est un des fleurons de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Son sauvetage est une priorit\u00e9 nationale.</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "Tourisme", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Le \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\"", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative au \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\".<br>\nLe 25 mars 2020, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris un engagement aupr\u00e8s de toutes les femmes et les hommes mobilis\u00e9s dans la crise du covid-19 : \"\u00e0 l\u2019issue de cette crise, un plan massif d\u2019investissement et de revalorisation de l\u2019ensemble des carri\u00e8res sera construit\".<br>\nEn appelant de ses voeux la tenue d\u2019un \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\", le chef de l\u2019Etat a d\u00e9taill\u00e9 les quatre \"piliers\"\u00a0sur lesquels devra reposer le futur plan :</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "D\u00e9claration de Mme Florence Parly, ministre des arm\u00e9es, sur le programme de remplacement des p\u00e9troliers ravitailleurs de la Marine nationale, Saint-Nazaire, le 18 mai 2020.", "date": "2020-05-18T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le pr\u00e9fet, \u00a0<br>\nMesdames et messieurs les \u00e9lus, \u00a0<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral, \u00a0<br>\nMonsieur le chef d'\u00e9tat-major de la marine, \u00a0<br>\nMessieurs les officiers g\u00e9n\u00e9raux,\u00a0<br>\nChers amis des chantiers de l'Atlantique, \u00a0<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["D\u00e9fense", "Marine nationale"], "topics": ["International"], "speakers": ["Florence Parly"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Convention sur le travail dans la p\u00eache et amendements \u00e0 la convention du travail maritime.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant mise en oeuvre de la convention sur le travail dans la p\u00eache et d\u2019amendements \u00e0 la convention du travail maritime.</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "P\u00eache"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Elisabeth Borne"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>La garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 deux ordonnances prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 :</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "Entreprise en difficult\u00e9"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Nicole Belloubet"]},
{"title": "CONSEIL DU 2 JANVIER 1974", "date": "1974-01-02T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": []},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Georges Pompidou, Premier ministre, sur les accords d'Evian, le r\u00f4le de la France au sein de l'Alliance atlantique et de la construction europ\u00e9enne, les grandes priorit\u00e9s de la politique gouvernementale et le fonctionnement des institutions, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 26 avril 1962.", "date": "1962-04-26T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Georges Pompidou"]},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Michel Debr\u00e9, Premier ministre, sur la mise en place des nouvelles institutions de la Cinqui\u00e8me r\u00e9publique, l'avenir de l'Alg\u00e9rie, l'Alliance atlantique, la construction europ\u00e9enne et la politique budg\u00e9taire, \u00e9conomique et sociale, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 15 janvier 1959.", "date": "1959-01-15T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Michel Debr\u00e9"]},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Pierre Messmer, Premier ministre, sur les grandes orientations de la politique gouvernementale pour rendre la soci\u00e9t\u00e9 \"plus juste, plus responsable et plus humaine\", \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 3 octobre 1972.", "date": "1972-10-03T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Pierre Messmer"]},
{"title": "CONSEIL DU 2 JANVIER 1974", "date": "1974-01-02T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": []},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Maurice Couve de Murville, Premier ministre, sur le climat politique issu des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 23 et 30 juin 1968, la politique \u00e9conomique et budg\u00e9taire, les r\u00e9formes de l'universit\u00e9 et du S\u00e9nat et l'exercice du droit syndical dans les entreprises, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 17 juillet 1968.", "date": "1968-07-17T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Maurice Couve de Murville"]},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Jacques Chaban-Delmas, Premier ministre, sur son programme politique et \u00e9conomique, la \"Nouvelle soci\u00e9t\u00e9\", \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 16 septembre 1969.", "date": "1969-09-16T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Jacques Chaban-Delmas"]},
{"title": "Conseil des ministres du 8 avril 2020. Mesure d'ordre individuel", "date": "2020-04-08T12:00:00Z", "text": "<p><br>\nLe conseil des ministres a adopt\u00e9 la mesure individuelle suivante :</p>", "tags": [], "topics": [], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 22 avril 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-04-22T12:00:00Z", "text": "<p>Quatre ordonnances prises en application de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Bruno Le Maire", "Muriel Penicaud", "Christophe Castaner", "Annick Girardin", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conf\u00e9rence de presse de M. Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, sur l'obtention des examens des baccalaur\u00e9ats g\u00e9n\u00e9ral et technologique et du brevet \u00e0 partir des notes de contr\u00f4le continu et le maintien de l'\u00e9preuve orale de fran\u00e7ais pour les \u00e9l\u00e8ves de premi\u00e8re, Paris le 3 avril 2020.", "date": "2020-04-03T12:00:00Z", "text": "<p>Chers professeurs, chers personnels de l'\u00e9ducation nationale,<br>\nChers parents d'\u00e9l\u00e8ves, chers \u00e9l\u00e8ves,</p>", "tags": ["Education - Recherche", "Dipl\u00f4me", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Jean-Michel Blanquer"]},
{"title": "Conseil des ministres du 22 avril 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-04-22T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": [], "topics": [], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, sur le projet de loi prorogeant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire jusqu'au 24 juillet 2020 et la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me d'information pour le tra\u00e7age des contacts d'une personne test\u00e9e positive au covid-19 (contact tracing) en vue d'identifier et suivre les cha\u00eenes de transmission du virus, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 4 mai 2020.", "date": "2020-05-04T12:00:00Z", "text": "<p>M. le pr\u00e9sident. L'ordre du jour appelle la discussion du projet de loi prorogeant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire et compl\u00e9tant ses dispositions (projet n\u00b0 414, texte de la commission n\u00b0 417, rapport n\u00b0 416, avis n\u00b0 415).</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "Conseil des ministres du 2 mai 2020. Prorogation de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire", "date": "2020-05-02T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire et compl\u00e9tant ses dispositions.<br>\nLe projet de loi proroge l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire en vigueur pour une dur\u00e9e de deux mois, \u00e0 compter du 24 mai 2020. Il compl\u00e8te les mesures pouvant \u00eatre prises par le Premier ministre dans la perspective du d\u00e9confinement. Il pr\u00e9cise les r\u00e9gimes de mise en quarantaine et de placement \u00e0 l\u2019isolement administratifs en d\u00e9taillant les conditions dans lesquelles ces mesures peuvent \u00eatre autoris\u00e9es par le Premier ministre.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Interview de M. Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, \u00e0 RTL le 14 avril 2020, sur les strat\u00e9gies de d\u00e9confinement (ports du masque, tests de d\u00e9pistage...) dans le cadre de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-04-14T12:00:00Z", "text": "<p>BENJAMIN SPORTOUCH\u00a0<br>\nBonjour Olivier VERAN.\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Maladie", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "Conseil des ministres du 2 mai 2020. R\u00e8glement du budget et approbation des comptes de l'ann\u00e9e 2019", "date": "2020-05-02T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l\u2019action et des comptes publics a pr\u00e9sent\u00e9 le projet de loi de r\u00e8glement du budget et d\u2019approbation des comptes de l\u2019ann\u00e9e 2019.</p>", "tags": ["Finances publiques", "Budget de l'Etat"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 2 mai 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19", "date": "2020-05-02T12:00:00Z", "text": "<p>Deux ordonnances prises en application de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d\u2019urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur la strat\u00e9gie nationale de d\u00e9confinement mise en place \u00e0 partir du 11 mai 2020 (reprise de l'\u00e9cole, distanciation sociale, d\u00e9placements, r\u00e9ouverture des magasins, transports en commun...), au S\u00e9nat le 4 mai 2020.", "date": "2020-05-04T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le Pr\u00e9sident,<br>\nMesdames et Messieurs les s\u00e9nateurs,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Trois ordonnances prises pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.\u00a0<br>\n1. Le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant diverses dispositions en mati\u00e8re bancaire.\u00a0<br>\nL\u2019ordonnance comprend deux mesures visant, d\u2019une part, \u00e0 permettre aux banques de relever le plafond des paiements sans contact de 30 \u00e0 50 euros sans avoir \u00e0 respecter le caract\u00e8re pr\u00e9alable et \u00e9crit de l\u2019information de la modification destin\u00e9e \u00e0 leurs clients, utilisateurs de carte bancaire, et, d\u2019autre part, \u00e0 permettre aux banques, dans leurs relations avec des emprunteurs, de recourir \u00e0 des canaux de communication totalement d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9s s\u2019agissant des reports de remboursement de cr\u00e9dits professionnels et des modifications des s\u00fbret\u00e9s aff\u00e9rentes, ainsi que de l\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat assorti de la garantie de l\u2019\u00c9tat. Ces souplesses s\u2019appliquent de fa\u00e7on temporaire.\u00a0<br>\n2. La ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales et le ministre aupr\u00e8s la ministre de la coh\u00e9sion des territoires et des relations avec les collectivit\u00e9s territoriales, charg\u00e9 de la ville et du logement, ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance fixant des d\u00e9lais particuliers applicables en mati\u00e8re d\u2019urbanisme, d\u2019am\u00e9nagement et de construction pendant la p\u00e9riode d\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire.\u00a0<br>\nCe texte fixe le terme de la p\u00e9riode de suspension des d\u00e9lais en mati\u00e8re de contentieux et d\u2019instruction des demandes d\u2019autorisation d\u2019urbanisme en neutralisant la prorogation de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire pour une dur\u00e9e de deux mois. \u00c0 cet effet, reprendront au 24 mai le d\u00e9lai d\u2019instruction des demandes d\u2019autorisation d\u2019urbanisme et le d\u00e9lai applicable \u00e0 certains recours dont ceux dirig\u00e9s contre des permis de construire sans que, dans ce cas, le nombre de jours pour introduire le recours soit inf\u00e9rieur \u00e0 sept jours. Le texte apporte \u00e9galement des clarifications ou \u00e9tend, par exemple, au retrait des autorisations d\u2019urbanisme, le champ des cat\u00e9gories d\u2019actes relevant de ces r\u00e9gimes de suspension et non de prorogation. Une ordonnance plus g\u00e9n\u00e9rale pr\u00e9voyant les modalit\u00e9s selon lesquelles les autres d\u00e9lais de recours et proc\u00e9dures reprendront leur cours sera pr\u00e9sent\u00e9e en conseil des ministres la semaine prochaine.\u00a0<br>\n3. Le ministre de la culture et la ministre des sports ont pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative aux conditions financi\u00e8res de r\u00e9solution de certains contrats en cas de force majeure dans les secteurs de la culture et du sport.\u00a0<br>\nL\u2019ordonnance du 25 mars 2020 relative aux conditions financi\u00e8res de r\u00e9solution de certains contrats de voyages touristiques et de s\u00e9jours en cas de circonstances exceptionnelles et in\u00e9vitables ou de force majeure a pr\u00e9vu la possibilit\u00e9 pour les professionnels de la vente de voyages et de s\u00e9jour de proposer \u00e0 leurs clients un remboursement, sous la forme d\u2019un avoir valable pendant 18 mois, de leur voyage ou s\u00e9jour annul\u00e9 du fait des circonstances exceptionnelles r\u00e9sultant de la crise sanitaire actuelle. La pr\u00e9sente ordonnance pr\u00e9voit un dispositif analogue pour les personnes morales de droit priv\u00e9 ayant une activit\u00e9 \u00e9conomique d\u2019entrepreneur de spectacles vivants (th\u00e9\u00e2tres, festivals), d\u2019organisateur de manifestations sportives et d\u2019exploitant d\u2019\u00e9tablissements d\u2019activit\u00e9s physiques et sportives et qui auront d\u00fb mettre fin \u00e0 leurs contrats de vente de titres d\u2019acc\u00e8s entre le 12 mars et le 15 septembre 2020, du fait des m\u00eames circonstances.\u00a0<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020.  Contr\u00f4le de la fabrication et du commerce de certaines substances \u00e0 tous les outre-mer", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance relative \u00e0 l\u2019extension de la loi n\u00b0 96-542 du 19 juin 1996 relative au contr\u00f4le de la fabrication et du commerce de certaines substances susceptibles d\u2019\u00eatre utilis\u00e9es pour la fabrication illicite de stup\u00e9fiants ou de substances psychotropes \u00e0 tous les outre-mer.<br>\nCette ordonnance compl\u00e8te les pouvoirs de recherche d\u2019infractions et de sanctions dans ce domaine, \u00e0 la suite de la d\u00e9couverte en Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise de laboratoires clandestins de m\u00e9thamph\u00e9tamine.<br>\nLes pr\u00e9curseurs de drogue sont des produits chimiques ayant la particularit\u00e9 de servir \u00e0 la fois de composant dans l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique (industrie pharmaceutique, industrie agro-alimentaire, parfumerie, traitement des eaux ou encore recherche) et d\u2019\u00eatre convoit\u00e9s en vue de la fabrication illicite de stup\u00e9fiants. Plus de 30 mol\u00e9cules font ainsi l\u2019objet d\u2019un contr\u00f4le en fonction de leur degr\u00e9 de sensibilit\u00e9, qui se traduit par l\u2019obligation de d\u00e9tenir une autorisation d\u00e9livr\u00e9e par la mission nationale de contr\u00f4le des pr\u00e9curseurs chimiques. En parall\u00e8le, les op\u00e9rateurs concern\u00e9s sont tenus par un imp\u00e9ratif l\u00e9gal et \u00e9thique : celui de signaler toute transaction ou commande qui leur para\u00eetrait inhabituelle ou suspecte. Ce r\u00e9gime de contr\u00f4le applicable en m\u00e9tropole et dans les d\u00e9partements d\u2019outre-mer ne l\u2019\u00e9tait qu\u2019en partie dans certaines collectivit\u00e9s d\u2019outre-mer disposant d\u2019un statut particulier, \u00e0 savoir Saint-Barth\u00e9lemy, la Nouvelle-Cal\u00e9donie, Wallis et Futuna et la Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise.<br>\nCe projet d\u2019ordonnance permettra \u00e9galement d\u2019am\u00e9liorer le cadre de surveillance des pr\u00e9curseurs chimiques les plus sensibles dans tous ces territoires, et avec le concours des op\u00e9rateurs concern\u00e9s, \u00e0 limiter les risques de d\u00e9tournement de ces produits.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Collectivit\u00e9s territoriales", "Outre-mer"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Bruno Le Maire"]},
{"title": "Conf\u00e9rence de presse de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur les conditions du d\u00e9confinement sur l'ensemble du territoire \u00e0 l'exception de Mayotte le 11 mai 2020, Paris le 7 mai 2020.", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et Messieurs,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 7 mai 2020. Dispositions urgentes pour faire face aux cons\u00e9quences de l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi portant diverses dispositions urgentes pour faire face aux cons\u00e9quences de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.<br>\nCe projet de loi, qui comprend 33 habilitations \u00e0 l\u00e9gif\u00e9rer par ordonnance, a pour objet principal de faire face \u00e0 la crise majeure que la France traverse sur le plan sanitaire et \u00e0 la gravit\u00e9 des cons\u00e9quences de cette crise sur la vie du pays, par diverses mesures venant compl\u00e9ter celle d\u00e9j\u00e0 prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d\u2019urgence pour faire face \u00e0 l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de covid-19. Les mesures qu\u2019il comporte concernent une grande vari\u00e9t\u00e9 de domaines, tels que le report de l\u2019entr\u00e9e en vigueur de r\u00e9formes ou d\u2019exp\u00e9rimentations, la prolongation des mandats \u00e9lectifs (hors mandats issus d\u2019\u00e9lections politiques), des mesures pour faire face aux difficult\u00e9s de fonctionnement des juridictions, des mesures n\u00e9cessaires \u00e0 la continuit\u00e9 de l\u2019exercice des missions militaires et de s\u00e9curit\u00e9 ou \u00e0 la poursuite et \u00e0 la reprise de l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique.<br>\nEn second lieu, figurent dans le projet de loi des mesures tr\u00e8s diverses que le Gouvernement souhaite rapidement soumettre au vote du Parlement, compte tenu des circonstances ainsi que des incertitudes sur la sortie de crise et le calendrier parlementaire : r\u00e8gles d\u2019indemnisation des victimes des essais nucl\u00e9aires fran\u00e7ais, extension des missions des volontaires internationaux en administration, prolongation de la d\u00e9l\u00e9gation aux r\u00e9gions de la gestion des programmes europ\u00e9ens, prolongation des dispositions en vigueur relatives au seuil de revente \u00e0 perte et \u00e0 l\u2019encadrement des promotions.<br>\nEn troisi\u00e8me lieu, le projet de loi comporte une habilitation ayant pour objet d\u2019\u00e9largir le champ des organismes publics soumis \u00e0 l\u2019obligation de d\u00e9p\u00f4t de leurs disponibilit\u00e9s au Tr\u00e9sor public.<br>\nEnfin, sont ins\u00e9r\u00e9es dans le projet de loi quatre habilitations destin\u00e9es \u00e0 faire face aux cons\u00e9quences du Brexit et portant sur les mesures \u00e0 prendre en cas d\u2019absence d\u2019accord entre l\u2019Union europ\u00e9enne et le Royaume-Uni au terme de la p\u00e9riode de transition le 31 d\u00e9cembre 2020.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur les premi\u00e8res orientations du plan de soutien pour la culture, secteur durement touch\u00e9 par la crise sanitaire provoqu\u00e9e par le covid-19, en visioconf\u00e9rence, \u00e0 Paris le 6 mai 2020.", "date": "2020-05-06T12:00:00Z", "text": "<p>La cr\u00e9ation artistique est quelque chose d'essentiel qui est apparu peut-\u00eatre encore plus fortement \u00e0 nos concitoyens durant cette p\u00e9riode. Je crois que la n\u00e9cessit\u00e9 de la culture est d'autant plus forte que nous sommes, en France et plusieurs d'entre vous l'ont rappel\u00e9, c'est-\u00e0-dire dans un pays qui a b\u00e2ti son identit\u00e9 profonde sur cette capacit\u00e9 \u00e0, penser la culture, la place de ses artistes et le r\u00f4le que la culture dans la construction de ce qu'est la part d'universalisme mais aussi le projet fran\u00e7ais.\u00a0</p>", "tags": ["Culture - M\u00e9dias", "Politique culturelle"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "Interview de Mme \u00c9lisabeth Borne, ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire, \u00e0 France Info le 12 mai 2020, sur l'affluence dans les transports en commun au lendemain du d\u00e9confinement en particulier en r\u00e9gion Ile-de-France, le plan v\u00e9lo (aide \u00e0 la r\u00e9paration, pistes cyclables...) et la r\u00e9duction des \u00e9missions des CO2.", "date": "2020-05-12T12:00:00Z", "text": "<p>LORRAIN SENECHAL \u00a0<br>\nBonjour Elisabeth BORNE.\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Energie - Transports", "Transport en commun", "Politique des transports"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Economie"], "speakers": ["Elisabeth Borne", "Renaud Dely"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Adrien Taquet, secr\u00e9taire d'\u00c9tat charg\u00e9 de la protection de l'enfance, sur le projet de loi prorogeant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire et la cr\u00e9ation d'un syst\u00e8me d'information pour le tra\u00e7age des contacts d'une personne test\u00e9e positive au covid-19 (contact tracing), \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 7 mai 2020.", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>M. le pr\u00e9sident. L'ordre du jour appelle la discussion du projet de loi prorogeant l'\u00e9tat d'urgence sanitaire et compl\u00e9tant ses dispositions (nos 2902, 2905).</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Adrien Taquet"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur les dispositions du projet de loi d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, notamment pour prot\u00e9ger les populations, mettre en \u0153uvre les mesures \u00e9conomiques et sociales, adapter de mani\u00e8re provisoire les r\u00e8gles de droit et reporter le second tour des \u00e9lections municipales, Paris le 18 mars 2020.", "date": "2020-03-18T12:00:00Z", "text": "<p>Notre pays traverse une crise sanitaire. C'est une crise sanitaire, sans pr\u00e9c\u00e9dent depuis un si\u00e8cle : elle n\u00e9cessite des mesures fortes pour pr\u00e9venir, contenir et g\u00e9rer l'\u00e9pid\u00e9mie. Mais c'est \u00e9galement une crise qui, parce qu'elle immobilise une bonne partie de la population, peut avoir des cons\u00e9quences tr\u00e8s graves sur la vie de la Nation.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 18 mars 2020. Le Covid-19", "date": "2020-03-18T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative au Covid-19.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "Conf\u00e9rence de presse de M. Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie et des finances, sur l'approvisionnement alimentaire et les n\u00e9gociations au sein de l'Union europ\u00e9enne pour la signature un plan d'action face \u00e0 la crise, Paris le 8 avril 2020.", "date": "2020-04-08T12:00:00Z", "text": "<p>* Propos liminaires de Bruno Le Maire :\u00a0<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Vie \u00e9conomique", "Situation \u00e9conomique", "Alimentation"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Economie"], "speakers": ["Bruno Le Maire"]},
{"title": "Interview de M. Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie et des finances, \u00e0 Radio France Internationale le 3 avril 2020, sur le crise \u00e9conomique provoqu\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, la solidarit\u00e9 europ\u00e9enne, la production de masuqes et le soutien aux entreprises.", "date": "2020-04-03T12:00:00Z", "text": "<p>CHRISTOPHE BOISBOUVIER\u00a0<br>\nBonjour Monsieur le ministre. BRUNO LE MAIRE Bonjour.\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Vie \u00e9conomique", "Situation \u00e9conomique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Economie"], "speakers": ["Bruno Le Maire", "Christophe Boisbouvier", "Roselyne Febvre"]},
{"title": "Interview de M. Emmanuel Macron, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 Radio France Internationale le 14 avril 2020, sur la strat\u00e9gie pour aider l'Afrique \u00e0 faire face \u00e0 la pand\u00e9mie de coronavirus, l'annulation de la dette contract\u00e9e par les pays africains, la situation militaire au Sahel et l'appel du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l'ONU \u00e0 une tr\u00eave dans tous les pays en guerre.", "date": "2020-04-14T12:00:00Z", "text": "<p>RFI : Ce lundi, lors de votre allocution aux Fran\u00e7ais, vous avez bien s\u00fbr parl\u00e9 essentiellement de la France. Mais vous avez aussi \u00e9voqu\u00e9 d'autres pays du monde. Vous avez notamment appel\u00e9 \u00e0 une annulation massive de la dette contract\u00e9e par les pays du Sud. Est-ce \u00e0 dire que votre inqui\u00e9tude ne porte pas seulement sur la France, elle porte aussi sur l'Afrique ?</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Maladie", "Relations internationales", "Aide internationale"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9", "International"], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "Conseil des ministres du 18 mars 2020. Mesures d'ordre individuel", "date": "2020-03-18T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :<br>\n\u00a0</p>", "tags": [], "topics": [], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 18 mars 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-03-18T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi organique d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 25 mars 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19", "date": "2020-03-25T12:00:00Z", "text": "<p>Vingt-cinq ordonnances prises en application de la loi d'urgence n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.<br>\n\u00a0\u00a0<br><strong>1. La garde des sceaux, ministre de la justice, a pr\u00e9sent\u00e9 quatre ordonnances :</strong></p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 18 mars 2020. Lettre rectificative au projet de loi portant diverses dispositions d'adaptation au droit de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re \u00e9conomique et financi\u00e8re", "date": "2020-03-18T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'\u00e9conomie et des finances et la secr\u00e9taire d'\u00c9tat aupr\u00e8s du ministre de l'\u00e9conomie et des finances ont pr\u00e9sent\u00e9 une lettre rectificative au projet de loi portant diverses dispositions d'adaptation au droit de l'Union europ\u00e9enne en mati\u00e8re \u00e9conomique et financi\u00e8re.</p>", "tags": ["Union europ\u00e9enne", "Droit europ\u00e9en"], "topics": ["International"], "speakers": ["Bruno Le Maire"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 et les mesures de confinement, la strat\u00e9gie face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie (production de masques, gels hydroalcoolique...) et les principales dispositions du projet de loi d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 21 mars 2020.", "date": "2020-03-21T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e nationale,<br>\nMesdames et messieurs les d\u00e9put\u00e9s,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Maladie", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur la mobilisation face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, en particulier le r\u00f4le des soignants, et sur le lancement de l'op\u00e9ration militaire R\u00e9silience en soutien \u00e0 lutte contre la diffusion du coronavirus, Mulhouse, le 25 mars 2020.", "date": "2020-03-25T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames, Messieurs, mes chers compatriotes.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "Conf\u00e9rence de presse de M. Olivier V\u00e9ran, ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, sur l'\u00e9pid\u00e9mie de COVID-19, les mesures de confinement et la strat\u00e9gie fran\u00e7aise face au coronavirus (masques, tests de diagnostic...), Paris, le 21 mars 2020.", "date": "2020-03-21T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames, messieurs,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur les dispositions des projets de loi d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, notamment pour prot\u00e9ger les populations, mettre en \u0153uvre les mesures \u00e9conomiques et sociales, adapter de mani\u00e8re provisoire les r\u00e8gles de droit et reporter le second tour des \u00e9lections municipales, au S\u00e9nat le 19 mars 2020.", "date": "2020-03-19T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le pr\u00e9sident,<br>\nMesdames et messieurs les pr\u00e9sidents de groupes,<br>\nMesdames et messieurs,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 27  mars 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19", "date": "2020-03-27T12:00:00Z", "text": "<p>Cinq ordonnances prises en application de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d\u2019urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Maladie", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 25 mars 2020. Le Covid-19", "date": "2020-03-25T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative au Covid-19.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Maladie"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
[
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Rel\u00e8vement du plafond du recours aux ressources non permanentes des r\u00e9gimes obligatoires de base de s\u00e9curit\u00e9 sociale", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 et le ministre de l\u2019action et des comptes publics ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret portant rel\u00e8vement du plafond du recours aux ressources non permanentes des r\u00e9gimes obligatoires de base de s\u00e9curit\u00e9 sociale.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "S\u00e9curit\u00e9 sociale"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran", "G\u00e9rald Darmanin"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. La reconnaissance de la Nation \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative \u00e0 la reconnaissance de la Nation \u00e0 l'\u00e9gard de ceux qui se sont d\u00e9vou\u00e9s lors de l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Jean-Baptiste Djebbari, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux transports, \u00e0 France Inter le 12 mai 2020, sur l'affluence dans les transports en commun au lendemain du d\u00e9confinement, le port du masque et le nettoyage dans les transports, les pertes de recettes de la SNCF.", "date": "2020-05-12T12:00:00Z", "text": "<p>NICOLAS DEMORAND \u00a0<br>\nJean-Baptiste DJEBBARI, bonjour.\u00a0</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique", "Energie - Transports", "Transport en commun"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Economie"], "speakers": ["Jean-Baptiste Djebbari", "L\u00e9a Salame", "Nicolas Demorand"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Quatre ordonnances prises en application de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9es en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Onze projets de loi ratifiant des ordonnances prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 ont \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s en conseil des ministres.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur le plan de soutien au secteur du tourisme touch\u00e9 par la crise \u00e9conomique li\u00e9e \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19, Paris le 14 mai 2020.", "date": "2020-05-14T12:00:00Z", "text": "<p>Nous venons de tenir le 5\u00e8me comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme qu'il m'a \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 de pr\u00e9sider depuis mai 2017. Le Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme est un organisme, une instance, qui r\u00e9unit tous les acteurs du tourisme en France, les \u00e9lus locaux, les organisations syndicales particuli\u00e8rement repr\u00e9sentatives d'un certain nombre de structures touristiques, des entreprises, des op\u00e9rateurs et les membres du Gouvernement. Si c'est le 5\u00e8me Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme que je tiens depuis que je suis \u00e0 Matignon, c'est parce que l'ensemble du Gouvernement est tr\u00e8s fortement mobilis\u00e9 sur l'objectif de d\u00e9velopper le tourisme en France, \u00e0 la fois quantitativement mais surtout qualitativement. L'ann\u00e9e 2019 avait \u00e9t\u00e9 une bonne ann\u00e9e s'agissant de l'activit\u00e9 touristique en France, avec pr\u00e8s de 90 millions de voyageurs internationaux, et nous \u00e9tions en passe d'atteindre les objectifs que nous nous sommes fix\u00e9s et qui sont pilot\u00e9s au quotidien par le ministre de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00c9videmment le 5\u00e8me Comit\u00e9 interminist\u00e9riel du tourisme se tient dans des circonstances tr\u00e8s exceptionnelles, et tr\u00e8s sombres. Le tourisme fait probablement face \u00e0 la pire \u00e9preuve de son histoire moderne, alors m\u00eame que c'est un des fleurons de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Son sauvetage est une priorit\u00e9 nationale.</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "Tourisme", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Accord de coop\u00e9ration entre la France et les Gouvernements des \u00c9tats membres de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l\u2019Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances ont pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi autorisant l\u2019approbation de l\u2019accord de coop\u00e9ration entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et les Gouvernements des \u00c9tats membres de l\u2019Union mon\u00e9taire ouest-africaine.</p>", "tags": ["Relations internationales", "Coop\u00e9ration"], "topics": ["International"], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Bruno Le Maire"]},
{"title": "Conseil des ministres du 13 mai 2020. Mesure d'ordre individuel.", "date": "2020-05-13T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Fonction publique"], "topics": ["Institutions"], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "D\u00e9claration de Mme Florence Parly, ministre des arm\u00e9es, sur le programme de remplacement des p\u00e9troliers ravitailleurs de la Marine nationale, Saint-Nazaire, le 18 mai 2020.", "date": "2020-05-18T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le pr\u00e9fet, \u00a0<br>\nMesdames et messieurs les \u00e9lus, \u00a0<br>\nMonsieur le directeur g\u00e9n\u00e9ral, \u00a0<br>\nMonsieur le chef d'\u00e9tat-major de la marine, \u00a0<br>\nMessieurs les officiers g\u00e9n\u00e9raux,\u00a0<br>\nChers amis des chantiers de l'Atlantique, \u00a0<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["D\u00e9fense", "Marine nationale"], "topics": ["International"], "speakers": ["Florence Parly"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Convention sur le travail dans la p\u00eache et amendements \u00e0 la convention du travail maritime.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>La ministre de la transition \u00e9cologique et solidaire a pr\u00e9sent\u00e9 une ordonnance portant mise en oeuvre de la convention sur le travail dans la p\u00eache et d\u2019amendements \u00e0 la convention du travail maritime.</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "P\u00eache"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Elisabeth Borne"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Le \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\"", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9 a pr\u00e9sent\u00e9 une communication relative au \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\".<br>\nLe 25 mars 2020, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a pris un engagement aupr\u00e8s de toutes les femmes et les hommes mobilis\u00e9s dans la crise du covid-19 : \"\u00e0 l\u2019issue de cette crise, un plan massif d\u2019investissement et de revalorisation de l\u2019ensemble des carri\u00e8res sera construit\".<br>\nEn appelant de ses voeux la tenue d\u2019un \"S\u00e9gur de la sant\u00e9\", le chef de l\u2019Etat a d\u00e9taill\u00e9 les quatre \"piliers\"\u00a0sur lesquels devra reposer le futur plan :</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Olivier V\u00e9ran"]},
{"title": "Conseil des ministres du 20 mai 2020. Ordonnances pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19.", "date": "2020-05-20T12:00:00Z", "text": "<p>La garde des sceaux, ministre de la justice a pr\u00e9sent\u00e9 deux ordonnances prises sur le fondement de la loi n\u00b0 2020-290 du 23 mars 2020 d'urgence pour faire face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de covid-19 :</p>", "tags": ["Vie \u00e9conomique", "Entreprise en difficult\u00e9"], "topics": ["Economie"], "speakers": ["Nicole Belloubet"]},
{"title": "Conseil des ministres du 2 mai 2020. Prorogation de l'\u00e9tat d'urgence sanitaire", "date": "2020-05-02T12:00:00Z", "text": "<p>Le Premier ministre a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi prorogeant l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire et compl\u00e9tant ses dispositions.<br>\nLe projet de loi proroge l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence sanitaire en vigueur pour une dur\u00e9e de deux mois, \u00e0 compter du 24 mai 2020. Il compl\u00e8te les mesures pouvant \u00eatre prises par le Premier ministre dans la perspective du d\u00e9confinement. Il pr\u00e9cise les r\u00e9gimes de mise en quarantaine et de placement \u00e0 l\u2019isolement administratifs en d\u00e9taillant les conditions dans lesquelles ces mesures peuvent \u00eatre autoris\u00e9es par le Premier ministre.</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
{"title": "Conf\u00e9rence de presse de M. \u00c9douard Philippe, Premier ministre, sur les conditions du d\u00e9confinement sur l'ensemble du territoire \u00e0 l'exception de Mayotte le 11 mai 2020, Paris le 7 mai 2020.", "date": "2020-05-07T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et Messieurs,</p>", "tags": ["Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["Soci\u00e9t\u00e9"], "speakers": ["Edouard Philippe"]},
>>>>>>> 4bcc1e8d3e823f604309c03684cf41e9c506fcab
