[
{"title": "Interview de Mme Nadia Hai, ministre de la ville, \u00e0 Sud Radio le 24 ao\u00fbt 2020, sur les violences urbaines, l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, le plan de relance de l'\u00e9conomie et la politique de la ville.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>JUDITH BELLER<br>\nC'est l'heure d'accueillir notre invit\u00e9e politique, Nadia HAI, qui est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la Ville, Benjamin.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nBonjour Nadia HAI.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nBonjour.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nMerci d'\u00eatre avec nous ce matin, alors on va parler du plan de relance du gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, il sera finalement pr\u00e9sent\u00e9 la semaine prochaine et non cette semaine, on va aussi faire le bilan de l'op\u00e9ration Quartiers d'\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait lanc\u00e9e par le gouvernement effectivement cette ann\u00e9e, mais d'abord, un mot sur ce qu'on a v\u00e9cu hier soir avec de nouveaux des sc\u00e8nes de d\u00e9bordements de violences \u00e0 Paris en marge de cette finale de la Ligue des champions, ce n'est pas la premi\u00e8re fois, est-ce qu'on doit s'habituer \u00e0 avoir de telles sc\u00e8nes en marge d'\u00e9v\u00e9nements sportifs comme celui-ci ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJe pense qu'on ne doit absolument pas s'habituer \u00e0 la violence, elle n'a pas sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9, maintenant, visiblement, certains sont venus en d\u00e9coudre hier, ils n'avaient pas forc\u00e9ment la t\u00eate \u00e0 la f\u00eate. Ce qu'on peut saluer, c'est le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par le ministre de l'Int\u00e9rieur et par le pr\u00e9fet LALLEMENT, c'est un dispositif qui a fait ses preuves, qui s'est av\u00e9r\u00e9, efficace et qui a conduit \u00e0 ces interpellations, et j'esp\u00e8re qu'ils seront tr\u00e8s vite d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant la justice et condamn\u00e9s pour ce qu'ils ont fait.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nCe qu'on a vu aussi, c'est le port du masque, ou en tout cas, l'absence de port du masque, que ce soit \u00e0 Paris ou \u00e0 Marseille aussi, sur les rassemblements, ces jeunes, on a l'impression qu'il n'y a pas, en gros, il y a du mal \u00e0 comprendre finalement sur l'int\u00e9r\u00eat de ce masque pour eux, on a souvent dit, longtemps dit qu'ils \u00e9taient\u2026 qu'ils avaient moins de risques justement face au coronavirus, qu'est-ce qu'on peut faire de plus pour dire \u00e0 ces jeunes-l\u00e0 qu'il faut porter le masque, c'est quoi, c'est : il faut\u2026 c'est des coups de b\u00e2ton en fait au final ?<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nAlors, moi, je ne veux stigmatiser personne sur le port du masque ou sur tout autre sujet, en tout cas, on s'aper\u00e7oit que parfois l'inconscience rime avec insouciance ou insouciance rime avec inconscience, il faut se tenir aux mesures sanitaires, aux mesures de s\u00e9curit\u00e9, d'abord, pour se prot\u00e9ger soi-m\u00eame, et ensuite, pour prot\u00e9ger les autres, et l\u00e0, on ne le r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, je pense que, collectivement, on doit r\u00e9p\u00e9ter ce message, que la protection passe par le port du masque, m\u00eame si, \u00e9videmment, cela ne nous fait pas forc\u00e9ment plaisir d'avoir un masque tr\u00e8s longtemps dans la journ\u00e9e, plusieurs heures par jour. Mais c'est d'abord une mesure de protection pour soi-m\u00eame, et pour ceux que nous aimons. Et je ne peux qu'inciter les jeunes \u00e0 respecter \u00e9videmment toutes les pr\u00e9cautions qui vont dans ce sens.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nOn a de plus en plus de villes qui imposent le port du masque, des d\u00e9partements m\u00eame, puisque le nord l'a impos\u00e9, est-ce qu'on sait aujourd'hui combien de villes en France sont concern\u00e9es et quels sont justement\u2026 Que dit le gouvernement \u00e0 ce niveau-l\u00e0, que conseille le gouvernement ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJe n'ai absolument pas de chiffre sur le nombre de villes qui obligent le port du masque. En tout cas, ce que dit le gouvernement, c'est que, en fonction de l'\u00e9tat sanitaire de la ville, le couple pr\u00e9fet/maire continue \u00e0 fonctionner, nous l'avons vu pendant le confinement, l'efficacit\u00e9 du fonctionnement du couple pr\u00e9fet/maire, nous continuons \u00e9videmment dans ce sens \u00e0 encourager les maires et les pr\u00e9fets \u00e0 prendre les d\u00e9cisions qui conviennent dans l'\u00e9tat sanitaire de la ville en question.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nLa Provence annonce ce matin un durcissement des mesures de la part du gouvernement \u00e0 Marseille, avec par exemple la fermeture des bars \u00e0 20h, la limitation des d\u00e9placements, l'interdiction des rassemblements de plus de 10 personnes ; ce sont des mesures envisageables \u00e0 Marseille ou ailleurs sur les zones o\u00f9 circule le virus de mani\u00e8re active ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, \u00e7a peut \u00eatre des mesures envisageables. Alors, il y a une restriction effectivement peut-\u00eatre des d\u00e9placements ou des lieux que l'on a l'habitude de fr\u00e9quenter, mais il vaut peut-\u00eatre mieux avoir des restrictions plut\u00f4t qu'un reconfinement g\u00e9n\u00e9ral, nous ne le souhaitons pas. Mais encore une fois, je pense qu'il ne faut pas laisser la place \u00e0 la peur, on a un virus qui circule aujourd'hui de mani\u00e8re tr\u00e8s active, il faut pour cela prendre des mesures qui s'imposent, et c'est ce que font aujourd'hui et les \u00e9lus et le gouvernement.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAlors, Nadia, on attendait cette semaine la pr\u00e9sentation du plan de relance, finalement, ce sera pour la semaine prochaine, comment vous expliquez un tel report, certains disent que vous n'\u00e9tiez pas pr\u00eat, c'est le cas ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, l\u00e0, je ne peux pas confirmer le fait qu'on n'\u00e9tait pas pr\u00eat, nous le sommes, nous sommes pr\u00eats pour pr\u00e9senter ce plan de relance, nous y avons travaill\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, l'ensemble du gouvernement \u00e9tait mobilis\u00e9 sur le plan de relance, maintenant, nous avons une situation sanitaire qui est diff\u00e9rente que celle que nous avions au mois de juillet et quand on avait annonc\u00e9 cette date du 25 ao\u00fbt, nous sommes aujourd'hui \u00e0 la t\u00e2che pour pr\u00e9parer cette rentr\u00e9e scolaire, pour pr\u00e9parer cette rentr\u00e9e tout court apr\u00e8s les vacances, donc dans le milieu \u00e9galement de l'entreprise pour que toutes les mesures sanitaires, que la protection de nos concitoyens soient au coeur de notre action. Et donc nous le faisons, et \u00e9videmment le plan de relance est d\u00e9cal\u00e9 d'une semaine dans sa pr\u00e9sentation, mais il est pr\u00eat pour justement pouvoir relancer cette \u00e9conomie et remettre nos concitoyens, en tout cas, dans des mesures de protection sanitaire, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, travailler sur la relance de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAlors, on cite souvent l'exemple ou le mod\u00e8le allemand, mais c'est vrai que l\u00e0, l'Allemagne a pr\u00e9sent\u00e9 son plan de relance en l'occurrence en juin d\u00e9j\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition notamment, Bruno RETAILLEAU, le patron des R\u00e9publicains au S\u00e9nat, affirme que compte tenu de l'urgence, le plan aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00eat d\u00e8s la mi-juillet, il estime que cette d\u00e9cision de report est inqui\u00e9tante pour nos entreprises, pour nos emplois, est ce qu'il a raison de s'inqui\u00e9ter ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMoi, je me m\u00e9fie toujours de \"y a qu'\u00e0, faut qu'on\u2026\" et il y en a en ce moment beaucoup et notamment dans l'opposition Bruno RETAILLEAU est dans son r\u00f4le de chef de l'opposition au S\u00e9nat. Maintenant, le plan de relance est pr\u00eat encore une fois, il y a des mesures qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre annonc\u00e9es, nous avons \u00e9galement attribu\u00e9 des budgets sur certaines th\u00e9matiques, je pense notamment \u00e0 l'\u00e9cologie o\u00f9 presque un tiers du budget du plan de relance lui est d\u00e9di\u00e9. Le budget est pr\u00eat, maintenant, nous sommes en responsabilit\u00e9, notre responsabilit\u00e9, c'est la protection des Fran\u00e7ais, donc place\u2026, la protection des Fran\u00e7ais avec la pr\u00e9paration de cette rentr\u00e9e sur toutes les mesures sanitaires, nous sommes sur le terrain pour cela, et le plan de relance sera pr\u00e9sent\u00e9 en temps et en heure.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nVous l'avez dit, alors, il y a un rebond finalement des cas de Covid-19 en France depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0, ce qui a pouss\u00e9, vous le disiez, \u00e0 reporter ce plan de relance et \u00e0 se concentrer sur cette rentr\u00e9e, \u00e7a veut dire qu'il va falloir r\u00e9fl\u00e9chir, annoncer des mesures pour renforcer peut-\u00eatre le protocole sanitaire dans les \u00e9coles par exemple, dans les entreprises encore davantage ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, il y a un Conseil de d\u00e9fense qui aura lieu demain matin pr\u00e9sid\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jean-Michel BLANQUER va s'exprimer \u00e9galement mercredi sur les conclusions de ce Conseil de d\u00e9fense. Nous sommes effectivement tr\u00e8s attentifs, mais en tout cas, ce que nous savons aujourd'hui, c'est que la rentr\u00e9e doit se faire pour permettre \u00e0 ces enfants, \u00e0 ces jeunes d'entrer dans leur ann\u00e9e scolaire, tout en garantissant leur protection, et donc, l\u00e0, on a eu effectivement l'annonce des mesures sanitaires pour cette rentr\u00e9e scolaire, pour les coll\u00e9giens, pour les lyc\u00e9ens, avec l'obligation du port du masque, voil\u00e0, et pour les maternelles et les \u00e9l\u00e9mentaires, pas cette obligation, puisque pour eux-m\u00eames, l\u00e0 aussi, le masque peut \u00eatre un vecteur de transmission du virus.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAlors il y a des choses qu'on a quand m\u00eame du mal \u00e0 comprendre parce que, d'un c\u00f4t\u00e9, on a le masque effectivement obligatoire, alors, dans les entreprises en lieu clos, et puis, de l'autre, dans les \u00e9coles, les enseignants pourront retirer ce masque-l\u00e0 s'ils sont \u00e0 2 m\u00e8tres toujours en en lieu clos, est-ce que vous comprenez que les Fran\u00e7ais sont un peu perdus ou ne comprennent pas ou se disent qu'on n'est pas forc\u00e9ment log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, il y a certaines fonctions, certains postes effectivement qui vont n\u00e9cessiter peut-\u00eatre des d\u00e9rogations, mais l\u00e0 aussi, je laisse mes coll\u00e8gues qui sont sp\u00e9cialistes de ces questions, que \u00e7a soit Elisabeth BORNE dans le milieu du Travail, Jean-Michel BLANQUER dans le milieu de l'Education nationale, avec le ministre de la Sant\u00e9, Olivier VERAN pour prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent, et je leur fais confiance sur, l\u00e0 aussi, les recommandations qui seront faites, aussi bien dans le milieu de l'entreprise que dans le milieu scolaire.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nNadia HAI, cet \u00e9t\u00e9, donc pr\u00e8s de 500.000 jeunes de quartiers populaires ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'activit\u00e9s, d'ateliers sportifs, notamment, c'est l'op\u00e9ration des Quartiers d'\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette ann\u00e9e, cet \u00e9t\u00e9 par le gouvernement, quel bilan vous en tirez ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nLe bilan est tr\u00e8s, tr\u00e8s bon des Quartiers d'\u00e9t\u00e9, donc je rappelle juste ce dispositif qui a \u00e9t\u00e9 pris, enfin, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s\u2026, pendant le confinement, donc pour assurer une continuit\u00e9 \u00e9ducative p\u00e9dagogique de ces millions de jeunes et d'enfants qui ont v\u00e9cu cette p\u00e9riode de confinement, et donc le Quartiers d'\u00e9t\u00e9 vient dans un dispositif global, donc qui est un dispositif interminist\u00e9riel, donc des vacances apprenantes, et les Quartiers d'\u00e9t\u00e9 a pu b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 500.000 jeunes, donc soit plus d'un jeune sur trois, ce qui est pour nous une r\u00e9ussite apr\u00e8s la p\u00e9riode que nous avons connue, \u00e7a a tellement \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite que beaucoup d'acteurs, d'\u00e9lus, de b\u00e9n\u00e9voles, de salari\u00e9s, m\u00eame, saisonniers de ces Quartiers d'\u00e9t\u00e9 ont demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on prolonge cette initiative, en tout cas, ce programme. Et j'annonce ce matin que nous allons\u2026 que je vais lancer les Quartiers d'automne, et donc aux vacances de la Toussaint, nous mettrons \u00e9galement\u2026<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nPour les vacances de la Toussaint.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nTout \u00e0 fait, nous mettrons \u00e9galement ce dispositif en place, en fonction des projets et des programmes qui nous seront pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9lus, et mon minist\u00e8re financera ces Quartiers d'automne.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAvec des objectifs comme ceux qu'on a eus pour l'\u00e9t\u00e9, donc autour de 500.000 jeunes encore qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier\u2026<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors nous esp\u00e9rons en toucher un maximum de jeunes \u00e9videmment, maintenant, j'esp\u00e8re que ce nombre-l\u00e0 sera atteint, voire d\u00e9pass\u00e9, mais en tout cas, nous mettons les moyens pour pouvoir prolonger ce dispositif, donc d\u00e8s les vacances de la Toussaint, nous profiterons de cette rentr\u00e9e, des quelques jours de rentr\u00e9e scolaire en tout cas de ces jeunes pour \u00e9tablir ensemble des projets, des programmes pour les vacances de la Toussaint.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nEst-ce que ce sont autant de jeunes qui ont souffert finalement de ce confinement et de cette p\u00e9riode de coronavirus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement dur pour eux dans les quartiers ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nC'\u00e9tait particuli\u00e8rement dur dans les quartiers \u00e9videmment prioritaires, puisqu'il y a ce confinement, dans ces appartements, dans ces tours, parfois petits, trop petits, pour les familles, et je tiens vraiment \u00e0 saluer le respect des consignes et des recommandations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on entend parfois souvent que les quartiers, dans les quartiers, on n'a pas respect\u00e9 forc\u00e9ment les mesures sanitaires, le confinement, le port du masque, j'\u00e9tais \u00e9lue de Trappes, de la ville de Trappes, j'\u00e9tais parlementaire, et donc j'ai \u00e9t\u00e9 en contact avec ces habitants des Quartiers, et ce que je peux vous dire, c'est que les cas de non-respect des recommandations \u00e9taient \u00e0 la marge, et que la plupart des personnes qui y vivent ont respect\u00e9 les mesures sanitaires, donc \u00e7a, c'est quelque chose qu'il faut saluer malgr\u00e9 effectivement les conditions de vie de ces personnes.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nCes quartiers d'\u00e9t\u00e9, ce n'est pas aussi un dispositif pour garder un pied dans certains quartiers ? On sait que certains Fran\u00e7ais sont inquiets de voir ces quartiers peut-\u00eatre laiss\u00e9s pour compte ou, d'une certaine fa\u00e7on, abandonn\u00e9s ? Est-ce que pour vous, c'est une fa\u00e7on aussi de remettre un pied dans ces quartiers-l\u00e0 ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nL\u00e0, je ne partage pas encore une fois\u2026 Les quartiers ne sont pas des quartiers abandonn\u00e9s, ce ne sont pas des territoires abandonn\u00e9s ni par la R\u00e9publique ni par le gouvernement. J'ai \u00e9t\u00e9 parlementaire pendant trois ans, \u00e9lue \u00e9galement de ces quartiers. Ce que je peux vous dire, c'est que nous sommes \u00e0 la t\u00e2che depuis trois ans pour mener une politique en faveur de ces quartiers. Beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faites. Evidemment beaucoup reste \u00e0 faire mais nous le faisons et nous sommes \u00e9videmment pr\u00e9sents dans ces quartiers. D'ailleurs j'y suis depuis ma nomination tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, j'y retourne encore \u00e0 trois reprises cette semaine dans trois villes diff\u00e9rentes. Demain je me rendrai en Seine-Saint-Denis avec l'association Banlieue sant\u00e9 qui, elle, travaille dans la pr\u00e9vention justement et de l'\u00e9gal acc\u00e8s aux soins des habitants des quartiers prioritaires. C'est une association que je finance et donc l\u00e0 aussi, j'affirme avec beaucoup de conviction que l'Etat n'abandonne pas les quartiers. L'Etat est pr\u00e9sent et le sera davantage au cours des mois.et ann\u00e9es \u00e0 venir.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nNadia HAI, vous vous \u00eates engag\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9cemment en politique aupr\u00e8s d'Emmanuel MACRON en 2017. Vous voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la Ville. Quel bilan vous faites justement de vos premiers mois dans ce gouvernement ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nPremi\u00e8res semaines dans le gouvernement. Non, je n'ai pas encore tir\u00e9 de bilan. Nous avons \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s il y a quelques\u2026 Enfin, au tout d\u00e9but du mois de juillet.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nEn tout cas, j'imagine que c'est assez intense probablement.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nC'est tr\u00e8s intense \u00e9videmment. Nous nous sommes tout de suite mis \u00e0 la t\u00e2che d\u00e8s notre nomination. On m'a attribu\u00e9 effectivement ce Minist\u00e8re de la ville. Ce n'est pas un hasard. J'ai pendant, encore une fois comme je vous le disais, pendant trois ans travaill\u00e9 sur la question des quartiers politique de la ville. J'en suis moi-m\u00eame issue, j'y ai v\u00e9cu presque trente ans.<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nVous \u00eates issue d'o\u00f9 ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nDe Trappes, de la ville de Trappes. Voil\u00e0, je suis native et j'y ai v\u00e9cu presque trente ans. Donc non seulement la politique de la ville je l'ai v\u00e9cue, mais \u00e9galement j'ai travaill\u00e9 pendant trois ans sur la question de la r\u00e9novation urbaine qui est une th\u00e9matique qui permet de balayer l'ensemble des th\u00e9matiques de la politique de la ville. J'ai beaucoup travaill\u00e9 aussi avec mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Julien DENORMANDIE sur ces questions. Donc et le c\u00f4t\u00e9 justement natif et du v\u00e9cu et celui de l'expertise aide effectivement \u00e0 int\u00e9grer ce minist\u00e8re qui a, je le rappelle, beaucoup, beaucoup d'enjeux majeurs pour notre soci\u00e9t\u00e9 et je suis \u00e0 la t\u00e2che depuis maintenant le 6 juillet et je continuerai avec autant de d\u00e9termination et de conviction \u00e0 apporter les r\u00e9ponses tant attendues par nos habitants des quartiers.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nNadia HAI, le mot de la fin, le dernier mot. Il est pour Judith BELLER.<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nOui. Concr\u00e8tement Nadia HAI, on aura parl\u00e9 du plan de relance, on parle des quartiers d'\u00e9t\u00e9, on parle des 100 milliards. Est-ce que sur ce plan de relance, il y en a une partie qui est destin\u00e9e aux quartiers qui souffrent, on le sait, en ce moment ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nEn fait ce qu'il faut savoir, c'est qu'effectivement il va y avoir une attribution budg\u00e9taire en fonction des th\u00e9matiques, mais l'ensemble des th\u00e9matiques concerne les quartiers politiques de la ville. Quand on a cit\u00e9 l'exemple tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9cologie, des 30 milliards de l'\u00e9cologie, \u00e9videmment qu'il y a une partie qui va \u00eatre consacr\u00e9e aux quartiers politique de la ville. Quand vous parlez de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de b\u00e2timents, on ne parle pas que de l'immeuble de Paris. On parle \u00e9galement de l'immeuble de Trappes ou d'ailleurs. Et d'ailleurs, il y a aussi un grand plan de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics, des \u00e9coles des EHPAD. Mais quand on parle d'\u00e9coles qui sont des passoires thermiques, eh bien, bien \u00e9videmment, \u00e7a concerne les quartiers politiques de la ville. Donc une grande partie sera affect\u00e9e. Moi, mon r\u00f4le \u00e0 moi, c'est de faire en sorte que les budgets qui doivent arriver aux quartiers\u2026<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nVous savez combien ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nCe n'est pas une question de montant. Je pense que l\u00e0 pour le coup, c'est une question de projet et ce dont on a besoin sur le terrain. Mais en tout cas, voil\u00e0, mon r\u00f4le \u00e0 moi c'est de m'assurer que le plan de relance puisse b\u00e9n\u00e9ficier aux quartiers politique de la ville, que \u00e7a soit en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, que \u00e7a soit en mati\u00e8re de travail parce qu'on sait tr\u00e8s bien que la relance \u00e9conomique, quand elle a lieu sur le territoire national, eh bien elle est plus compliqu\u00e9e dans les quartiers politique de la ville. Donc moi, mon r\u00f4le \u00e0 moi, c'est de faire en sorte que cette relance \u00e9conomique arrive \u00e9galement dans les quartiers prioritaires. Je m'y at\u00e8le et je m'en assurerai.<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nMerci Nadia HAI.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nUn grand merci, Nadia HAI, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la Ville.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMerci.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 25 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Violence\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Relance economique\n        ", "\n          Politique urbaine\n        "], "speakers": ["Nadia Hai"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 Radio Classique le 24 ao\u00fbt 2020, sur la politique du gouvernement en faveur des entreprises confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>BERNARD POIRETTE<br>\nCet invit\u00e9 s'appelle Alain GRISET, c'est le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux TPE-PME, les tr\u00e8s petites entreprises, et les petites et moyennes entreprises, Monsieur GRISET bonjour.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nMerci d'\u00eatre en studio avec nous. Alors, vous \u00eates le premier membre du gouvernement que nous avons au micro depuis qu'on a appris ce week-end que l'annonce du plan de relance, de 100 milliards d'euros, qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour demain, est repouss\u00e9e d'une semaine. \u00c7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la priorit\u00e9 absolue aujourd'hui c'est g\u00e9rer le Covid, c'est \u00e7a, donc, en fait, l'annonce du plan est remplac\u00e9e par un Conseil de d\u00e9fense ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLes deux priorit\u00e9s restent essentielles, la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nConcomitantes.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEt la reprise \u00e9conomique, n\u00e9anmoins, vous avez vu, le port du masque, pour les entreprises, la rentr\u00e9e scolaire, n\u00e9cessite qu'il y ait pendant une semaine une mobilisation de l'ensemble du gouvernement pour que l'ensemble des Fran\u00e7ais se mobilisent sur cet aspect sanitaire, \u00e7a ne remet pas du tout en cause le plan de relance.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlors, on verra bien exactement comment il est organis\u00e9 et articul\u00e9 ce plan de relance, il n'emp\u00eache, tout de m\u00eame, s'il faut parler du Covid, \u00e7a repart tr\u00e8s fort, presque 5000 contaminations quotidiennes, comment, vous, qui \u00eates le ministre des PME-TPE, appr\u00e9hendez-vous la chose ? Parce que, on parle beaucoup des grandes entreprises, mais comme vous le disiez, moi, mon secteur c'est 95% de l'\u00e9conomie, est-ce que les petites entreprises sont pr\u00eates au masque pour tous, obligatoire le 1er septembre ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est 95 % des entreprises\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, pas de la fortune, pas de la richesse nationale.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOn est bien d'accord.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, moi je dis toujours \u00e0 ces chefs d'entreprise, il n'y a pas le choix, parce que, s'il n'y avait pas les masques, et que le virus arrivait, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 faire que l'\u00e9conomie soit bloqu\u00e9e, les entrepreneurs seraient les premiers concern\u00e9s, les salari\u00e9s aussi, et que donc, si le choix est de dire on porte masque pour permettre \u00e0 l'\u00e9conomie de se d\u00e9velopper, ou on ne porte pas de masque et on prend le risque de bloquer l'\u00e9conomie, les entrepreneurs, j'en suis persuad\u00e9, n'h\u00e9siteront pas une seconde, et n'h\u00e9sitent pas une seconde. Il faut porter le masque, mais au-del\u00e0 du masque, il faut respecter les gestes barri\u00e8res, continuer \u00e0 se laver les mains, de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous puissions, tous ensemble, \u00e9viter que le virus se propage trop.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlain GRISET, le fait que \u00e7a devienne obligatoire veut dire que, en tout cas j'ai compris \u00e7a, dans les entreprises ce sont les patrons qui paieront, les masques, et qui mettront \u00e0 disposition les masques pour les salari\u00e9s, est-ce que financi\u00e8rement c'est tenable pour les PME-TPE ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\n\u00c7a fait partie des \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9, de sant\u00e9, et le code du travail donne une obligation\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nComme les extincteurs ou\u2026 etc.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, donne l'obligation aux chefs d'entreprise de fournir ces masques. vous savez, depuis d\u00e9but mars, avant m\u00eame que je sois ministre, le gouvernement a mis en place des aides, des soutiens aux entreprises, tout \u00e0 fait massifs, et donc nous continuons \u00e0 travailler, avec les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des branches, des organisations professionnelles, tous les jours, pour regarder comment accompagner ces entreprises, et nous aurons dans les prochains jours des discussions, des r\u00e9unions, pour regarder comment on va continuer \u00e0 mettre en place les outils adapt\u00e9s, et s\u00fbrement que certains mettront sur la table la question des masques.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlain GRISET, le 14 ao\u00fbt exactement, vous le disiez, mon secteur \u00e0 moi, les TPE-PME, aura bien plus que 3 milliards d'euros sur le plan de 100 milliards d'euros, bon c'\u00e9tait le 14 ao\u00fbt, on est le 24, donc 10 jours apr\u00e8s est-ce que vous y voyez plus clair, vous aurez combien, vous savez ? Vous aurez quoi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNaturellement qu'on sait, mais\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAh, vous ne voulez pas le dire !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPermettez, au pr\u00e9sident, au Premier ministre, de faire les annonces la semaine prochaine. Non, les 3 milliards, c'est un moment o\u00f9 Bruno LE MAIRE avait focalis\u00e9 3 milliards sur les investissements dans les PME\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, absolument.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nDonc, naturellement c'\u00e9tait une petite partie, mais l\u00e0 on ne parle pas de 3 milliards, on parle de 100 milliards, et donc sur les 100 milliards il y aura naturellement beaucoup plus que 3 milliards qui iront aux PME-TPE.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlors, ils iront comment, c'est du don absolu, ou c'est une avance de tr\u00e9sorerie \u00e0 rembourser, c'est des all\u00e8gements de charges, \u00e7a va se ventiler comment ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEn tout cas ce n'est pas du don, il y aura naturellement des montants qui iront aux particulier, par exemple quand on parle de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, donc on voit bien qu'il y a une partie importante de ce plan qui est bas\u00e9e sur une \u00e9conomie plus verte, et donc il y aura par exemple une baisse de l'imp\u00f4t de production, Bruno LE MAIRE l'a annonc\u00e9, 10 milliards d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, 10 milliards l'ann\u00e9e ensuite, donc 20 milliards sur la baisse d'imp\u00f4ts de production, donc voil\u00e0 c'est diff\u00e9rentes mesures, tr\u00e8s nombreuses, mais toutes avec un objectif \u00e0 la fois d'accompagner les secteurs les plus en difficult\u00e9 et de transformer l'\u00e9conomie.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nEt surtout, surtout, d'\u00e9viter un reconfinement, on est bien d'accord ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLe pr\u00e9sident l'a dit, le Premier ministre aussi\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nIl faut continuer \u00e0 fonctionner.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, je pense que tout le monde s'est bien rendu compte d'abord que le confinement ce n'\u00e9tait pas terrible, \u00e0 titre personnel, pour personne, et qu'ensuite, pour le pays, pour l'\u00e9conomie, \u00e7a serait dramatique. D\u00e9j\u00e0, \u00e7a met la France dans une situation compliqu\u00e9e, si on devait \u00eatre reconfiner, la France serait \u00e0 genoux, donc il faut que chacun fasse tout pour que justement on ne reconfine pas, et chacun a une partie de la r\u00e9ponse en main dans son comportement quotidien.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlors, vous avez pris des vacances sans doute, Monsieur GRISET, certes, mais vous avez aussi fait des visites, visiter des entreprises, etc., au mois d'ao\u00fbt, je pense qu'il vous est remont\u00e9 aux oreilles ce qui m'est remont\u00e9 \u00e0 moi, aux oreilles, c'est-\u00e0-dire que tous les gens ont compris qu'on leur fichait en gros la paix pendant les vacances, en juillet/ ao\u00fbt, parce que c'\u00e9tait les vacances et qu'il fallait laisser souffler les Fran\u00e7ais, mais qu'\u00e0 partir de fin ao\u00fbt la vis allait \u00eatre resserr\u00e9e en mati\u00e8re de lutte contre le Covid, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, \u00e7a allait \u00eatre plus directif que \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. Est-ce que c'est une vue de l'esprit ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nCe n'est pas d\u00fb au fait qu'on ne soit plus en vacances, c'est d\u00fb au fait que le virus\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nQue \u00e7a repart.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est reparti\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, oui, j'ai bien compris.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nSi c'\u00e9tait reparti pendant les vacances il aurait fallu\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nVous aurez serr\u00e9 plus t\u00f4t.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNaturellement, c'est concomitant. Il est \u00e9vident que nous avons une responsabilit\u00e9 collective pour tout faire pour que ce virus ne puisse pas, dans les prochaines semaines, dans les prochains mois, atteindre des niveaux qui compromettraient la reprise \u00e9conomique, puisque, encore une fois, je pense que c'est important que tous les Fran\u00e7ais le comprennent, l'objectif du gouvernement c'est \u00e0 la fois de trouver des solutions pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, mais aussi de trouver des solutions pour la reprise \u00e9conomique, et l\u00e0 aussi chaque Fran\u00e7ais\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nC'est difficile !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, mais en tout cas ceux qui ont eu un peu de moyens de mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9, ont une part de la reprise entre les mains, on est aujourd'hui \u00e0 plus de 60 milliards d'\u00e9conomies, eh bien ceux qui le peuvent, consommez, faites-vous plaisir, faites les achats utiles, de fa\u00e7on \u00e0 participer \u00e0 cette reprise qui est essentielle pour \u00e9viter des plans sociaux, pour \u00e9viter le ch\u00f4mage.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nEnfin, moi je note surtout que les m\u00e9nages ont \u00e9pargn\u00e9 80 milliards d'euros depuis le mois de mars et qu'ils ont presque tout mis sur leur livret A, qui explose litt\u00e9ralement les plafonds de collecte.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nDonc ils n'ont pas l'air pr\u00eat \u00e0 consommer les Fran\u00e7ais !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEh bien il faudrait qu'ils le fassent, pour ceux qui le peuvent, \u00e7a participerait justement \u00e0 la reprise \u00e9conomique. Vous imaginez 80 milliards dans l'\u00e9conomie, c'est presque autant que le plan de relance, donc chaque Fran\u00e7ais, qui le peut, encore une fois, je pense, ferait bien de contribuer \u00e0 cette relance \u00e9conomique.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\n700.000 emplois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits sur les six derniers mois, surtout dans le domaine qui est le v\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire les TPE-PME, ou c'est malheureusement \u00e9galement r\u00e9parti pour tous, les grandes entreprises et les petites ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est pas seulement les emplois d\u00e9truits, c'est les emplois qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, c'est un d\u00e9faut de cr\u00e9ation.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend compte que, parce qu'il y a moins d'activit\u00e9s, les entreprises embauche moins, par contre les TPE, les PME, ce n'est pas \u00e9gal, mais globalement, pour l'instant, se sont maintenues, gr\u00e2ce d'ailleurs \u00e0 tout ce que l'Etat a pu faire comme soutien, comme accompagnement, et dont d'ailleurs moi je rends hommage aux chefs d'entreprise qui, pour beaucoup d'entre eux, ont eux-m\u00eames sacrifi\u00e9 leur ressource, leur revenu, pour maintenir leur entreprise, et ils m\u00e9ritent qu'on les accompagne, et on va continuer \u00e0 le faire.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nVous avez peut-\u00eatre entendu tout \u00e0 l'heure l'un des chroniqueurs de la premi\u00e8re demi-heure dire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable, cet \u00e9t\u00e9 le nombre d'entreprises qui ont chang\u00e9 de mains, notamment dans le secteur du textile, de l'alimentation, il a cit\u00e9 toute une s\u00e9rie. Alors, moi je veux bien que \u00e7a change de main, mais est-ce que, un, les salari\u00e9s de ces entreprises s'y retrouvent syst\u00e9matiquement, et les consommateurs aussi parce que, au changement de main, il y a toujours des r\u00e9ductions de personnel, toujours, et donc moi je me pose la question de savoir si cette affaire du Covid n'est pas une excellente op\u00e9ration financi\u00e8re pour les gens qui ont l'argent, dans ce pays, mais pas forc\u00e9ment pour les salari\u00e9s et les consommateurs.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, en tout cas dans les secteurs, qui sont ceux qui sont de mon minist\u00e8re, les entreprises, vous savez, qui ont 10, 20, 30 salari\u00e9s, quand il y a un changement de main, ce n'est pas pour \u00ab de faire partir des salari\u00e9s \u00bb, souvent ces entreprises ont besoin de comp\u00e9tences. D'ailleurs, j'ai le souvenir, parce que ce n'est pas tr\u00e8s lointain, au mois de f\u00e9vrier dernier, dans la responsabilit\u00e9 que j'avais \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, le d\u00e9fi que nous avions c'\u00e9tait de trouver des salari\u00e9s parce que l'activit\u00e9 \u00e9tait telle qu'on ne trouvait pas les salari\u00e9s pour faire marcher les entreprises\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOn dirait la pr\u00e9histoire, c'\u00e9tait il y a six mois.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nRessortez les articles de l'\u00e9poque\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, oui, je me souviens tr\u00e8s bien.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEt donc, quand une entreprise qui a 5, 10 salari\u00e9s, a des salari\u00e9s, comp\u00e9tents, d'abord il y a une relation personnelle entre l'employeur et le salari\u00e9 qui fait qu'on ne s'en s\u00e9pare pas comme \u00e7a, et ensuite, quand on a un salari\u00e9 comp\u00e9tent, on le garde, parce que sinon on perd la valeur ajout\u00e9e de l'entreprise. Ces entreprises-l\u00e0, leur valeur ce n'est par le capital financier, le capital de ces entreprises c'est les hommes et les femmes qui les constituent\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nC'est les gens, oui.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est les gens, le chef d'entreprise et ses salari\u00e9s, et donc je peux vous assurer que ces entrepreneurs-l\u00e0 ils ont envie de garder leurs salari\u00e9s et c'est vraiment \u00e0 contrecoeur, quand ils doivent s'en s\u00e9parer, qu'ils le font.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nVous qui repr\u00e9sentez 95% des entreprises fran\u00e7aises, qui sont toutes petites, voire moyennes, est-ce que vous avez l'impression, pour le moment, d'avoir \u00e9t\u00e9 aussi bien servi par les aides d'Etat que les grands groupes comme RENAULT, AIR FRANCE, qui ont re\u00e7u des milliards d'euros, des milliards, est-ce que vous vous avez eu correctement votre part ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense que quand vous ajoutez le pr\u00eat garanti par l'Etat, 115 milliards, plus de 90% pour les PME-TPE, quand vous rajoutez l'activit\u00e9 partielle, quand vous ajoutez le report, l'exon\u00e9ration de cotisations, et quand vous ajoutez le fonds de solidarit\u00e9, 1,7 million entreprises, au bout du compte il y a l\u00e0 plusieurs dizaines de milliards qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour les PME et les TPE. Alors, ce n'est pas une entreprise, comme RENAULT ou comme AIRBUS, mais ce sont des centaines de milliers d'entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 soutenues, qui ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es, il faut le dire tr\u00e8s clairement, je l'ai dit avant d'\u00eatre ministre, il n'y a pas de raison que je ne le dise pas aujourd'hui, la France est le pays qui a le plus accompagn\u00e9 les entreprises au monde.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nPlus que l'Allemagne ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPlus que l'Allemagne, naturellement, parce que l'Allemagne, ils ont donn\u00e9 une somme au d\u00e9but, comme \u00e7a, et puis apr\u00e8s c'est tout, alors que quand vous cumulez les diff\u00e9rents dispositifs, on fera le point \u00e0 un moment donn\u00e9, vous verrez, la France aura \u00e9t\u00e9 le pays qui aura le plus accompagn\u00e9 les entreprises, quelle que soit leur taille.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nMalgr\u00e9 cette aide massive du gouvernement, que vous venez de d\u00e9crire Monsieur GRISET, est-ce que certaines, malheureusement, ne survivront pas, je pense par exemple au domaine de la culture, \u00e7a peut aussi \u00eatre chez vous, par exemple les petites discoth\u00e8ques, \u00e7a peut \u00eatre une PME une discoth\u00e8que, elles sont ferm\u00e9es depuis 6 mois, elles n'ont aucune perspective de r\u00e9ouverture, ils sont morts eux !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe n'esp\u00e8re pas, d'ailleurs je les ai re\u00e7us tr\u00e8s vite apr\u00e8s ma nomination, nous avons discut\u00e9 avec leurs repr\u00e9sentants, nous avons mis en place un dispositif tr\u00e8s particulier\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nPour eux ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPour eux, puisque d'abord on a modifi\u00e9 les crit\u00e8res du fonds de solidarit\u00e9, auquel ils n'avaient pas acc\u00e8s pour beaucoup d'entre eux, deuxi\u00e8me chose, nous avons, dans ce fonds de solidarit\u00e9, modifi\u00e9 ce qu'on appelle le niveau 2, niveau 1 c'est 1500 euros, niveau 2 c'\u00e9tait 5000, et pour eux, sur 3 mois, on est pass\u00e9 \u00e0 45.000. C'est un premier pas, qui \u00e9tait indispensable, j'ai bien conscience que ce n'est \u00e7a qui va totalement les sauver, naturellement. Je leur avais promis, et je vais le faire, de les recevoir fin ao\u00fbt, donc la semaine prochaine, la semaine apr\u00e8s, nous allons de nouveau retravailler avec eux, parce que c'est vrai que pour l'instant il n'y a pas de perspective d'ouverture. Pourquoi ? Parce que le Conseil de d\u00e9fense dit interdiction, et donc on va regarder avec eux comment on peut effectivement mettre en place les outils permettant d'\u00e9viter des fermetures totales de ces discoth\u00e8ques, parce que\u2026 \u00e7a fait partie de la vie, pour les jeunes et autres, et que naturellement \u00e7a serait dramatique qu'on ferme toutes les discoth\u00e8ques en France.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nMerci beaucoup Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux TPE-PME, sur Radio Classique ce lundi matin, je vous souhaite une bonne semaine et une bonne fin d'\u00e9t\u00e9\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci, \u00e0 vous \u00e9galement.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 25 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          PME\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        "], "speakers": ["Alain Griset", "Bernard Poirette"]},
{"title": "Interview de Mme \u00c9lisabeth Borne, ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, \u00e0 Europe 1 le 24 ao\u00fbt 2020, sur l'obligation du port du masque en entreprise et le t\u00e9l\u00e9travail.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>MATTHIEU BELLIARD</p>", "tags": ["Economie", "Emploi - Travail", "Condition de travail"], "topics": ["\n          Conditions de travail\n        ", "\n          Equipement sanitaire\n        ", "\n          Teletravail\n        ", "\n          Contamination\n        ", "\n          Entreprise\n        "], "speakers": ["Elisabeth Borne"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur les mesures prises contre la recrudescence de l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus dans le contexte de la rentr\u00e9e scolaire et de la reprise du travail, \u00e0 Paris le 27 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-27T12:00:00Z", "text": "<p>Messieurs les ministres,<br>\nMesdames et messieurs,<br>\nbonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie", "Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Coronavirus\n        ", "\n          Contamination\n        ", "\n          Prophylaxie\n        ", "\n          Vie sociale\n        "], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur l'aide de la France en faveur du Liban apr\u00e8s l'explosion \u00e0 Beyrouth, \u00e0 Marseille le 25 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-25T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et Messieurs, cher Rodolphe, ch\u00e8re Tanya,<br>\nMessieurs les parlementaires,<br>\nMadame la Maire,<br>\nMadame la Pr\u00e9sidente,<br>\nMonsieur le Pr\u00e9sident, cher Renaud,<br><br>\nMonsieur le Pr\u00e9fet, je vous cite particuli\u00e8rement puisque c'est votre arriv\u00e9e \u00e0 Marseille, et j'en profite pour informer ceux qui nous \u00e9coutent que vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9fet de la R\u00e9gion Bretagne, ce n'est pas obligatoirement un gage de comp\u00e9tence, mais en tout cas c'est un bon passeport pour venir ici et je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre l\u00e0 pour votre premi\u00e8re visite et votre premier d\u00e9placement \u00e0 Marseille.<br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br><br>\nOn rappelle souvent, dans cette p\u00e9riode, une phrase du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 Beyrouth en juillet 1941 : le coeur du peuple libanais a toujours battu au rythme du coeur de la France.<br><br>\nEt si je peux me permettre de paraphraser, je pourrais dire aujourd'hui que le coeur de Marseille bat au rythme du coeur des Libanais et du peuple libanais. Gr\u00e2ce \u00e0 votre initiative, ch\u00e8re Tanya, initiative de la fondation CMA-CGM, gr\u00e2ce aussi \u00e0 votre d\u00e9termination, cher Rodolphe, et puis, surtout, Mesdames et Messieurs, gr\u00e2ce \u00e0 votre coop\u00e9ration, j'ai entendu Mme Vassal le dire tout \u00e0 l'heure, avec justesse, vaste coop\u00e9ration entre les \u00e9lus, coop\u00e9ration entre les \u00e9lus et les ONG, coop\u00e9ration entre les \u00e9lus, les ONG et les entreprises, pour apporter ce soutien physique, mat\u00e9riel, identifiable, au peuple libanais. Je dis bien \" au peuple libanais \", parce que nous avons le souci, vous avez le souci, et nous l'avons en particulier, et nous serons extr\u00eamement vigilants que ces dons, ces biens, qui vont arriver bient\u00f4t \u00e0 Beyrouth, soient effectivement attribu\u00e9s \u00e0 ceux qui ont le plus besoin et les services de l'ambassade de France \u00e0 Beyrouth ont la charge de veiller \u00e0 ce que ces biens arrivent bien l\u00e0 o\u00f9 ils doivent arriver.<br><br>\nJ'en profite d'ailleurs pour, au-del\u00e0 de la M\u00e9diterran\u00e9e, saluer toutes les \u00e9quipes du Quai d'Orsay qui sont l\u00e0-bas et qui se sont beaucoup d\u00e9vou\u00e9es, et saluer aussi, Monsieur le Directeur, l'action du centre de crise qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace pendant cette p\u00e9riode. Vous voyez, le fait de venir \u00e0 Marseille me permet aussi de f\u00e9liciter mes propres collaborateurs mais les occasions sont utiles.<br><br>\nNous avons \u00e9t\u00e9, cher Rodolphe, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 Beyrouth il y a quelques jours. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a l'intention d'y retourner dans peu de temps. Et nous avons pu constater l'ampleur de la d\u00e9tresse, 186 morts, 6000 bless\u00e9s, des h\u00f4pitaux d\u00e9truits, une population h\u00e9b\u00e9t\u00e9e, des gens ne sachant plus par quel bout prendre les reconstructions indispensables. Et aussi beaucoup d'attentes et d'espoir \u00e0 l'\u00e9gard de la France. Et la France se doit d'\u00eatre au rendez-vous parce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 au rendez-vous du Liban, singuli\u00e8rement dans les moments les plus difficiles. Et aujourd'hui, il y a une urgence humanitaire majeure qui se d\u00e9cline d'ailleurs en quatre types d'urgences compl\u00e9mentaires.<br><br>\nIl y a d'abord une urgence sanitaire imm\u00e9diate et le convoi et le bateau qui va partir y rem\u00e9diera en partie. Urgence sanitaire imm\u00e9diate en raison des bless\u00e9s que j'ai \u00e9voqu\u00e9s. Et aussi en raison de la pand\u00e9mie qui est en train de se d\u00e9velopper \u00e0 vitesse consid\u00e9rable sur ce territoire fragile, \u00e0 tel point que le Liban est maintenant reconfin\u00e9. Vous imaginez, l'explosion plus le reconfinement. Et donc, c'est un soutien moral, aussi, qu'il nous faut apporter, que ce bateau livrera.<br><br>\nIl y a une urgence alimentaire. Et les dons qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par certains d'entre vous, certains acteurs ici pr\u00e9sents, certaines entreprises ici pr\u00e9sentes, permettront d'y rem\u00e9dier en partie.<br><br>\nIl y a une urgence \u00e9ducative, m\u00eame si ce n'est pas l'objectif d'un bateau pour le Liban, il n'emp\u00eache que nous avons pu sentir l'ampleur du sujet. Figurez-vous, mais je pense que vous le savez d\u00e9j\u00e0, tant la communaut\u00e9 libanaise est pr\u00e9sente ici \u00e0 Marseille et Mme la Maire de Marseille a rappel\u00e9 l'histoire des relations que Marseille a avec Beyrouth, mais figurez-vous que pr\u00e8s de 20% des \u00e9l\u00e8ves dans le monde, dans les \u00e9coles fran\u00e7aises dans le monde, sont au Liban. Et le Liban est un \u00e9l\u00e9ment consid\u00e9rable de la francophonie et le renouveau \u00e9ducatif est indispensable et nous avons attribu\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard des financements n\u00e9cessaires d'urgence pour permettre aux \u00e9coles de reprendre. Tout simplement, parce que quand les \u00e9coles reprennent, c'est l'espoir qui rena\u00eet.<br><br>\nEt puis, une urgence de reconstruction. Quand on voit l'\u00e9tat du port, quand on voit l'\u00e9tat des maisons, des constructions environnantes, quand on voit l'\u00e9tat du si\u00e8ge de CMA-CGM \u00e0 proximit\u00e9 du port, on voit bien l'effort, l'ampleur que cela va repr\u00e9senter.<br><br>\nDonc, une urgence humanitaire globale qui se d\u00e9cline dans une urgence sanitaire, dans une urgence alimentaire, dans une urgence \u00e9ducative et une urgence de reconstruction. C'est l'enjeu de la France. Et votre contribution est essentielle dans cette affaire. Et c'est pour cette raison que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9, en partenariat avec les Nations unies, organiser, au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, au retour de Beyrouth, une conf\u00e9rence internationale des donateurs qui a permis de mobiliser 250 millions d'euros pour permettre la reconstruction. C'est l'urgence humanitaire.<br><br>\nMais, au-del\u00e0 de cela, il y a aussi une urgence politique. Je le dis ici, mais au-del\u00e0 d'ici, Madame la Consule, aux Libanais. Il ne faudrait pas, malgr\u00e9 sa gravit\u00e9, que l'urgence humanitaire occulte l'urgence politique et que l'on se dise \"on va reconstruire, on va faire tout \u00e7a, mais le reste, on oublie.\" Non ! Et la France est soucieuse de la gravit\u00e9 de cette crise politique, sociale, \u00e9conomique, - la moiti\u00e9 de la population vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9 -, il y a un manque de liquidit\u00e9s, il y a une crise \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des interrogations sur la mani\u00e8re dont le pays peut \u00eatre gouvern\u00e9 demain. Donc, c'est un pays qui, avant l'explosion, \u00e9tait au bord de la d\u00e9tresse. Et il ne faudrait pas oublier, apr\u00e8s l'explosion, malgr\u00e9 l'effort de la communaut\u00e9 internationale, que ce rendez-vous-l\u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, sur la table, et qu'il faudra honorer cette difficult\u00e9 pour permettre la constitution d'un gouvernement de mission qui, on l'esp\u00e8re, permettra aux Libanais d'\u00eatre \u00e0 nouveau au rendez-vous de leur histoire.<br><br>\nVoil\u00e0 les deux points que je voulais souligner, en me r\u00e9jouissant \u00e0 la fois de la mobilisation marseillaise, de la solidarit\u00e9 qui s'est manifest\u00e9e, de ce bateau que j'aurai sans doute l'occasion de voir \u00e0 Beyrouth dans quelques jours, en accompagnant \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et puis, de voir appara\u00eetre le temps de l'espoir, Mme la Maire le disait il y a un instant, que ce bateau soit le signe du temps de l'espoir, je le souhaite aussi. Et je dis au pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Sud que j'honorerai, \u00e9videmment, comme tous les ans, le rendez-vous sur la M\u00e9diterran\u00e9e, auquel il me convie et qui aura un parfum libanais, \u00e0 la fois de solidarit\u00e9, mais aussi d'espoir, cette ann\u00e9e.<br><br><br>\nMerci beaucoup.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 27 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Aide France\n        "], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian"]},
{"title": "D\u00e9claration \u00e0 la presse de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur l'aide de la France en faveur du Liban apr\u00e8s l'explosion \u00e0 Beyrouth et l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, \u00e0 Marseille le 25 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-25T12:00:00Z", "text": "<p>Q - Votre sentiment quand vous voyez ce bateau partir ?<br><br>\nR - Je trouve qu'il y a un tr\u00e8s bel \u00e9lan de solidarit\u00e9 de la communaut\u00e9 marseillaise \u00e0 l'\u00e9gard du Liban. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'action de la fondation CMA-CGM, Tanya Saad\u00e9, Rodophe Saad\u00e9, s\u00fbrement. Mais aussi la coop\u00e9ration qui s'est \u00e9tablie \u00e0 la fois entre les collectivit\u00e9s locales, que ce soit la r\u00e9gion, le d\u00e9partement, ou la ville, et les ONG, et les entreprises. Coop\u00e9ration qui s'est \u00e9tablie d'autant plus facilement qu'il y a une communaut\u00e9 libanaise \u00e0 Marseille, et qu'il y a une histoire entre Marseille et Beyrouth. Si bien que la catastrophe qui s'est produite a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue ici de mani\u00e8re particuli\u00e8rement sensible et avec une solidarit\u00e9 \u00e9motive qu'on a pu sentir tout \u00e0 l'heure dans les t\u00e9moignages des uns et des autres.<br><br>\nDonc je suis venu pour montrer le soutien que la France apporte \u00e0 cette initiative. 2500 tonnes de biens, que ce soit dans le domaine sanitaire, dans le domaine alimentaire, pour la reconstruction des b\u00e2timents et des logements. 2500 tonnes qui s'ajoutent aux mille tonnes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es ant\u00e9rieurement par un vrai pont a\u00e9rien, ou pont maritime, puisque c'est le troisi\u00e8me bateau qui part. Il y a eu auparavant deux bateaux militaires, et puis huit vols de transport de fret qui montrent l'attachement de la France au Liban, et la volont\u00e9 de contribuer \u00e0 r\u00e9gler progressivement, le mieux possible, la d\u00e9tresse dans laquelle se trouve aujourd'hui le peuple libanais. Et nous sommes soucieux du fait que ces biens arrivent vraiment \u00e0 leurs destinataires, c'est-\u00e0-dire les Libanaises et les Libanais qui sont aujourd'hui dans la souffrance.<br><br>\nQ - Il y a un message politique que vous avez un petit peu abord\u00e9. Parce que ce bateau sert aussi le message politique de la France ?<br><br>\nR - La France est toujours l\u00e0 quand le Liban est en difficult\u00e9. La France n'a jamais manqu\u00e9 au Liban. Le Liban n'a jamais manqu\u00e9 \u00e0 la France. Mais aujourd'hui, il y a deux urgences pour le Liban. Il y a une urgence humanitaire : la France - mais pas uniquement elle, la communaut\u00e9 internationale - mais la France comme leader en raison de l'histoire essaie d'y r\u00e9pondre. Et ce bateau en est un des \u00e9l\u00e9ments. Et nous retournerons d'ailleurs dans les jours qui viennent avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Beyrouth pour constater d'abord l'arriv\u00e9e du bateau, mais aussi que ces biens sont vraiment bien utilis\u00e9s. Il y a une urgence, donc indispensable. C'est l'urgence du moment qui se fait sans conditionnalit\u00e9, qui doit nous permettre de mobiliser l'ensemble des partenaires, des partenaires europ\u00e9ens aussi puisque la conf\u00e9rence internationale que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a initi\u00e9e il y a quelques jours a permis de mobiliser 250 millions d'euros pour la reconstruction du Liban.<br><br>\nDonc \u00e7a, c'est un imp\u00e9ratif essentiel. Et puis il ne faudrait pas que l'on oublie l'urgence politique et l'urgence structurelle qui existaient avant la catastrophe. Et il ne faudrait pas que la catastrophe serve de pr\u00e9texte \u00e0 occulter cette r\u00e9alit\u00e9 qui existait avant. Je m'\u00e9tais rendu \u00e0 Beyrouth au mois de juillet. Cette r\u00e9alit\u00e9 qui existait avant, c'est-\u00e0-dire un pays au bord du gouffre. Un pays o\u00f9 la moiti\u00e9 des gens vivent au-dessous du seuil de pauvret\u00e9. Un pays o\u00f9 la jeunesse est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Un pays qui risque de manquer de liquidit\u00e9s demain. Et un pays qui n'arrive pas \u00e0 se r\u00e9former. Et donc nous souhaitons que ce moment soit le moment qui permette aux autorit\u00e9s libanaises, aux responsables libanais, de faire le sursaut n\u00e9cessaire pour qu'un gouvernement de mission engage les r\u00e9formes indispensables que tout le monde conna\u00eet. \u00c7a fait deux ans que l'on sait qu'il faut faire un audit de la banque du Liban, qu'il faut r\u00e9former le syst\u00e8me des march\u00e9s publics, qu'il faut r\u00e9former le syst\u00e8me d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, qu'il faut avoir de nouvelles m\u00e9thodes de gestion.<br><br>\nTout cela est connu et il y a eu d\u00e9j\u00e0 des discussions entre le Fonds mon\u00e9taire international et les autorit\u00e9s libanaises, mais elles n'avancent pas. Et donc, il faut maintenant que ce sursaut soit au rendez-vous. C'est ce que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9 aux responsables politiques libanais il y a quelques jours ; c'est ce qu'il redira lorsqu'il va se rendre au Liban bient\u00f4t.<br><br>\nQ - Est-ce que vous n'avez pas le sentiment que justement ce gouvernement de mission est assez long \u00e0 se mettre en place, que les vieux r\u00e9flexes reviennent, et est-ce que vous pensez que le gouvernement peut \u00eatre en place lors de la prochaine visite de M. Macron ?<br><br>\nR - C'est ce que nous souhaitons, mais ce n'est pas pour r\u00e9pondre \u00e0 la France que la question se pose. C'est pour r\u00e9pondre au peuple libanais. Parce que le peuple libanais, il \u00e9tait dans la rue en octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Bien avant la catastrophe. Pour protester, pour interpeller ses responsables politiques. Et cette col\u00e8re saine est toujours l\u00e0. Et donc il faut la prendre en consid\u00e9ration.<br><br>\nQ - Vous \u00eates pessimiste sur la suite ?<br><br>\nR - Je pense que la prise de conscience se fait. Et nous sommes pr\u00eats \u00e0 aider. Mais nous n'allons pas nous substituer aux responsables libanais.<br><br>\nQ - Vous partez bient\u00f4t au Liban, est-ce que vous pensez que votre message, le message du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 ? Rien pour l'instant est en train de se faire. Quelle solution ?<br><br>\nR - C'est aux Libanais d'assurer eux-m\u00eames leurs responsabilit\u00e9s. Nous n'avons pas \u00e0 nous substituer \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s. Mais tout le monde sait que si le gouvernement de mission \u00e0 mettre en oeuvre, d\u00e9cide de mener des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, si ce gouvernement de mission, et je r\u00e9p\u00e8te, ces r\u00e9formes, alors la communaut\u00e9 internationale, et au premier rang de laquelle la France, saluera cet effort et cette volont\u00e9.<br><br>\nQ - Concernant l'Allemagne qui d\u00e9conseille \u00e0 ses r\u00e9sidents de venir notamment dans la r\u00e9gion PACA, une r\u00e9action l\u00e0-dessus ? Est-ce que c'est normal, selon vous, est-ce que la France est pr\u00eate aussi \u00e0 s'aligner l\u00e0-dessus ?<br><br>\nR - On sait que la circulation du virus est tr\u00e8s importante \u00e0 Marseille, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Chacun a pu le constater. Et des moyens ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, seront mis en oeuvre pour juguler cette circulation aggrav\u00e9e du virus qu'il faut combattre collectivement, ici, \u00e0 Marseille, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et dans la r\u00e9gion Sud. L'Allemagne a pris une position qui n'est pas une position d'interdiction, qui est une position de pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9gions fran\u00e7aises, et pas uniquement fran\u00e7aises, des r\u00e9gions qui, en clusters territoriaux, qui ont un taux d'incidence comme l'on dit aujourd'hui, qui d\u00e9passe la norme de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. Et donc ils d\u00e9conseillent \u00e0 leurs ressortissants de venir dans cette r\u00e9gion, et dans la r\u00e9gion parisienne et ils mettent en oeuvre des contr\u00f4les pour tous ceux, Fran\u00e7ais ou pas, qui viendraient de ces r\u00e9gions. C'est une mesure dont nous prenons acte, je comprends que cela puisse inqui\u00e9ter. Cela doit nous inciter \u00e0 combattre la circulation du virus, \u00e0 renforcer nos gestes barri\u00e8re, et \u00e0 faire en sorte que cette mesure soit r\u00e9versible tr\u00e8s vite. Parce que c'est une mesure r\u00e9versible. C'est une mesure qui aujourd'hui nous touche, nous touche ici, mais qui doit nous inciter \u00e0 \u00eatre encore plus vigilant pour pouvoir rendre la r\u00e9versibilit\u00e9 possible le plus vite possible.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 27 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Aide France\n        ", "\n          Epidemie\n        "], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian"]}[
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur les mesures prises contre la recrudescence de l'\u00e9pid\u00e9mie de coronavirus dans le contexte de la rentr\u00e9e scolaire et de la reprise du travail, \u00e0 Paris le 27 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-27T12:00:00Z", "text": "<p>Messieurs les ministres,<br>\nMesdames et messieurs,<br>\nbonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie", "Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Coronavirus\n        ", "\n          Contamination\n        ", "\n          Prophylaxie\n        ", "\n          Vie sociale\n        "], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Interview de Mme \u00c9lisabeth Borne, ministre du travail, de l'emploi et de l'insertion, \u00e0 Europe 1 le 24 ao\u00fbt 2020, sur l'obligation du port du masque en entreprise et le t\u00e9l\u00e9travail.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>MATTHIEU BELLIARD</p>", "tags": ["Economie", "Emploi - Travail", "Condition de travail"], "topics": ["\n          Conditions de travail\n        ", "\n          Equipement sanitaire\n        ", "\n          Teletravail\n        ", "\n          Contamination\n        ", "\n          Entreprise\n        "], "speakers": ["Elisabeth Borne"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 Radio Classique le 24 ao\u00fbt 2020, sur la politique du gouvernement en faveur des entreprises confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>BERNARD POIRETTE<br>\nCet invit\u00e9 s'appelle Alain GRISET, c'est le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux TPE-PME, les tr\u00e8s petites entreprises, et les petites et moyennes entreprises, Monsieur GRISET bonjour.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nMerci d'\u00eatre en studio avec nous. Alors, vous \u00eates le premier membre du gouvernement que nous avons au micro depuis qu'on a appris ce week-end que l'annonce du plan de relance, de 100 milliards d'euros, qui \u00e9tait pr\u00e9vu pour demain, est repouss\u00e9e d'une semaine. \u00c7a veut dire quoi, \u00e7a veut dire que la priorit\u00e9 absolue aujourd'hui c'est g\u00e9rer le Covid, c'est \u00e7a, donc, en fait, l'annonce du plan est remplac\u00e9e par un Conseil de d\u00e9fense ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLes deux priorit\u00e9s restent essentielles, la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nConcomitantes.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEt la reprise \u00e9conomique, n\u00e9anmoins, vous avez vu, le port du masque, pour les entreprises, la rentr\u00e9e scolaire, n\u00e9cessite qu'il y ait pendant une semaine une mobilisation de l'ensemble du gouvernement pour que l'ensemble des Fran\u00e7ais se mobilisent sur cet aspect sanitaire, \u00e7a ne remet pas du tout en cause le plan de relance.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlors, on verra bien exactement comment il est organis\u00e9 et articul\u00e9 ce plan de relance, il n'emp\u00eache, tout de m\u00eame, s'il faut parler du Covid, \u00e7a repart tr\u00e8s fort, presque 5000 contaminations quotidiennes, comment, vous, qui \u00eates le ministre des PME-TPE, appr\u00e9hendez-vous la chose ? Parce que, on parle beaucoup des grandes entreprises, mais comme vous le disiez, moi, mon secteur c'est 95% de l'\u00e9conomie, est-ce que les petites entreprises sont pr\u00eates au masque pour tous, obligatoire le 1er septembre ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est 95 % des entreprises\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, pas de la fortune, pas de la richesse nationale.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOn est bien d'accord.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, moi je dis toujours \u00e0 ces chefs d'entreprise, il n'y a pas le choix, parce que, s'il n'y avait pas les masques, et que le virus arrivait, \u00e0 un moment donn\u00e9, \u00e0 faire que l'\u00e9conomie soit bloqu\u00e9e, les entrepreneurs seraient les premiers concern\u00e9s, les salari\u00e9s aussi, et que donc, si le choix est de dire on porte masque pour permettre \u00e0 l'\u00e9conomie de se d\u00e9velopper, ou on ne porte pas de masque et on prend le risque de bloquer l'\u00e9conomie, les entrepreneurs, j'en suis persuad\u00e9, n'h\u00e9siteront pas une seconde, et n'h\u00e9sitent pas une seconde. Il faut porter le masque, mais au-del\u00e0 du masque, il faut respecter les gestes barri\u00e8res, continuer \u00e0 se laver les mains, de fa\u00e7on \u00e0 ce que nous puissions, tous ensemble, \u00e9viter que le virus se propage trop.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlain GRISET, le fait que \u00e7a devienne obligatoire veut dire que, en tout cas j'ai compris \u00e7a, dans les entreprises ce sont les patrons qui paieront, les masques, et qui mettront \u00e0 disposition les masques pour les salari\u00e9s, est-ce que financi\u00e8rement c'est tenable pour les PME-TPE ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\n\u00c7a fait partie des \u00e9l\u00e9ments de s\u00e9curit\u00e9, de sant\u00e9, et le code du travail donne une obligation\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nComme les extincteurs ou\u2026 etc.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, donne l'obligation aux chefs d'entreprise de fournir ces masques. vous savez, depuis d\u00e9but mars, avant m\u00eame que je sois ministre, le gouvernement a mis en place des aides, des soutiens aux entreprises, tout \u00e0 fait massifs, et donc nous continuons \u00e0 travailler, avec les diff\u00e9rents repr\u00e9sentants des branches, des organisations professionnelles, tous les jours, pour regarder comment accompagner ces entreprises, et nous aurons dans les prochains jours des discussions, des r\u00e9unions, pour regarder comment on va continuer \u00e0 mettre en place les outils adapt\u00e9s, et s\u00fbrement que certains mettront sur la table la question des masques.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlain GRISET, le 14 ao\u00fbt exactement, vous le disiez, mon secteur \u00e0 moi, les TPE-PME, aura bien plus que 3 milliards d'euros sur le plan de 100 milliards d'euros, bon c'\u00e9tait le 14 ao\u00fbt, on est le 24, donc 10 jours apr\u00e8s est-ce que vous y voyez plus clair, vous aurez combien, vous savez ? Vous aurez quoi ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNaturellement qu'on sait, mais\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAh, vous ne voulez pas le dire !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPermettez, au pr\u00e9sident, au Premier ministre, de faire les annonces la semaine prochaine. Non, les 3 milliards, c'est un moment o\u00f9 Bruno LE MAIRE avait focalis\u00e9 3 milliards sur les investissements dans les PME\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, absolument.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nDonc, naturellement c'\u00e9tait une petite partie, mais l\u00e0 on ne parle pas de 3 milliards, on parle de 100 milliards, et donc sur les 100 milliards il y aura naturellement beaucoup plus que 3 milliards qui iront aux PME-TPE.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlors, ils iront comment, c'est du don absolu, ou c'est une avance de tr\u00e9sorerie \u00e0 rembourser, c'est des all\u00e8gements de charges, \u00e7a va se ventiler comment ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEn tout cas ce n'est pas du don, il y aura naturellement des montants qui iront aux particulier, par exemple quand on parle de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e7a existe d\u00e9j\u00e0, donc on voit bien qu'il y a une partie importante de ce plan qui est bas\u00e9e sur une \u00e9conomie plus verte, et donc il y aura par exemple une baisse de l'imp\u00f4t de production, Bruno LE MAIRE l'a annonc\u00e9, 10 milliards d\u00e8s l'ann\u00e9e prochaine, 10 milliards l'ann\u00e9e ensuite, donc 20 milliards sur la baisse d'imp\u00f4ts de production, donc voil\u00e0 c'est diff\u00e9rentes mesures, tr\u00e8s nombreuses, mais toutes avec un objectif \u00e0 la fois d'accompagner les secteurs les plus en difficult\u00e9 et de transformer l'\u00e9conomie.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nEt surtout, surtout, d'\u00e9viter un reconfinement, on est bien d'accord ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLe pr\u00e9sident l'a dit, le Premier ministre aussi\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nIl faut continuer \u00e0 fonctionner.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, je pense que tout le monde s'est bien rendu compte d'abord que le confinement ce n'\u00e9tait pas terrible, \u00e0 titre personnel, pour personne, et qu'ensuite, pour le pays, pour l'\u00e9conomie, \u00e7a serait dramatique. D\u00e9j\u00e0, \u00e7a met la France dans une situation compliqu\u00e9e, si on devait \u00eatre reconfiner, la France serait \u00e0 genoux, donc il faut que chacun fasse tout pour que justement on ne reconfine pas, et chacun a une partie de la r\u00e9ponse en main dans son comportement quotidien.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nAlors, vous avez pris des vacances sans doute, Monsieur GRISET, certes, mais vous avez aussi fait des visites, visiter des entreprises, etc., au mois d'ao\u00fbt, je pense qu'il vous est remont\u00e9 aux oreilles ce qui m'est remont\u00e9 \u00e0 moi, aux oreilles, c'est-\u00e0-dire que tous les gens ont compris qu'on leur fichait en gros la paix pendant les vacances, en juillet/ ao\u00fbt, parce que c'\u00e9tait les vacances et qu'il fallait laisser souffler les Fran\u00e7ais, mais qu'\u00e0 partir de fin ao\u00fbt la vis allait \u00eatre resserr\u00e9e en mati\u00e8re de lutte contre le Covid, c'est-\u00e0-dire que, voil\u00e0, \u00e7a allait \u00eatre plus directif que \u00e7a n'a \u00e9t\u00e9 cet \u00e9t\u00e9. Est-ce que c'est une vue de l'esprit ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nCe n'est pas d\u00fb au fait qu'on ne soit plus en vacances, c'est d\u00fb au fait que le virus\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nQue \u00e7a repart.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est reparti\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, oui, j'ai bien compris.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nSi c'\u00e9tait reparti pendant les vacances il aurait fallu\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nVous aurez serr\u00e9 plus t\u00f4t.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNaturellement, c'est concomitant. Il est \u00e9vident que nous avons une responsabilit\u00e9 collective pour tout faire pour que ce virus ne puisse pas, dans les prochaines semaines, dans les prochains mois, atteindre des niveaux qui compromettraient la reprise \u00e9conomique, puisque, encore une fois, je pense que c'est important que tous les Fran\u00e7ais le comprennent, l'objectif du gouvernement c'est \u00e0 la fois de trouver des solutions pour la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, mais aussi de trouver des solutions pour la reprise \u00e9conomique, et l\u00e0 aussi chaque Fran\u00e7ais\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nC'est difficile !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, mais en tout cas ceux qui ont eu un peu de moyens de mettre de l'argent de c\u00f4t\u00e9, ont une part de la reprise entre les mains, on est aujourd'hui \u00e0 plus de 60 milliards d'\u00e9conomies, eh bien ceux qui le peuvent, consommez, faites-vous plaisir, faites les achats utiles, de fa\u00e7on \u00e0 participer \u00e0 cette reprise qui est essentielle pour \u00e9viter des plans sociaux, pour \u00e9viter le ch\u00f4mage.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nEnfin, moi je note surtout que les m\u00e9nages ont \u00e9pargn\u00e9 80 milliards d'euros depuis le mois de mars et qu'ils ont presque tout mis sur leur livret A, qui explose litt\u00e9ralement les plafonds de collecte.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nDonc ils n'ont pas l'air pr\u00eat \u00e0 consommer les Fran\u00e7ais !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEh bien il faudrait qu'ils le fassent, pour ceux qui le peuvent, \u00e7a participerait justement \u00e0 la reprise \u00e9conomique. Vous imaginez 80 milliards dans l'\u00e9conomie, c'est presque autant que le plan de relance, donc chaque Fran\u00e7ais, qui le peut, encore une fois, je pense, ferait bien de contribuer \u00e0 cette relance \u00e9conomique.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\n700.000 emplois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits sur les six derniers mois, surtout dans le domaine qui est le v\u00f4tre, c'est-\u00e0-dire les TPE-PME, ou c'est malheureusement \u00e9galement r\u00e9parti pour tous, les grandes entreprises et les petites ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est pas seulement les emplois d\u00e9truits, c'est les emplois qui n'ont pas \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, c'est un d\u00e9faut de cr\u00e9ation.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, c'est l\u00e0 o\u00f9 on se rend compte que, parce qu'il y a moins d'activit\u00e9s, les entreprises embauche moins, par contre les TPE, les PME, ce n'est pas \u00e9gal, mais globalement, pour l'instant, se sont maintenues, gr\u00e2ce d'ailleurs \u00e0 tout ce que l'Etat a pu faire comme soutien, comme accompagnement, et dont d'ailleurs moi je rends hommage aux chefs d'entreprise qui, pour beaucoup d'entre eux, ont eux-m\u00eames sacrifi\u00e9 leur ressource, leur revenu, pour maintenir leur entreprise, et ils m\u00e9ritent qu'on les accompagne, et on va continuer \u00e0 le faire.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nVous avez peut-\u00eatre entendu tout \u00e0 l'heure l'un des chroniqueurs de la premi\u00e8re demi-heure dire \u00e7a a \u00e9t\u00e9 incroyable, cet \u00e9t\u00e9 le nombre d'entreprises qui ont chang\u00e9 de mains, notamment dans le secteur du textile, de l'alimentation, il a cit\u00e9 toute une s\u00e9rie. Alors, moi je veux bien que \u00e7a change de main, mais est-ce que, un, les salari\u00e9s de ces entreprises s'y retrouvent syst\u00e9matiquement, et les consommateurs aussi parce que, au changement de main, il y a toujours des r\u00e9ductions de personnel, toujours, et donc moi je me pose la question de savoir si cette affaire du Covid n'est pas une excellente op\u00e9ration financi\u00e8re pour les gens qui ont l'argent, dans ce pays, mais pas forc\u00e9ment pour les salari\u00e9s et les consommateurs.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, en tout cas dans les secteurs, qui sont ceux qui sont de mon minist\u00e8re, les entreprises, vous savez, qui ont 10, 20, 30 salari\u00e9s, quand il y a un changement de main, ce n'est pas pour \u00ab de faire partir des salari\u00e9s \u00bb, souvent ces entreprises ont besoin de comp\u00e9tences. D'ailleurs, j'ai le souvenir, parce que ce n'est pas tr\u00e8s lointain, au mois de f\u00e9vrier dernier, dans la responsabilit\u00e9 que j'avais \u00e0 cette \u00e9poque-l\u00e0, le d\u00e9fi que nous avions c'\u00e9tait de trouver des salari\u00e9s parce que l'activit\u00e9 \u00e9tait telle qu'on ne trouvait pas les salari\u00e9s pour faire marcher les entreprises\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOn dirait la pr\u00e9histoire, c'\u00e9tait il y a six mois.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nRessortez les articles de l'\u00e9poque\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nOui, oui, je me souviens tr\u00e8s bien.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEt donc, quand une entreprise qui a 5, 10 salari\u00e9s, a des salari\u00e9s, comp\u00e9tents, d'abord il y a une relation personnelle entre l'employeur et le salari\u00e9 qui fait qu'on ne s'en s\u00e9pare pas comme \u00e7a, et ensuite, quand on a un salari\u00e9 comp\u00e9tent, on le garde, parce que sinon on perd la valeur ajout\u00e9e de l'entreprise. Ces entreprises-l\u00e0, leur valeur ce n'est par le capital financier, le capital de ces entreprises c'est les hommes et les femmes qui les constituent\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nC'est les gens, oui.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est les gens, le chef d'entreprise et ses salari\u00e9s, et donc je peux vous assurer que ces entrepreneurs-l\u00e0 ils ont envie de garder leurs salari\u00e9s et c'est vraiment \u00e0 contrecoeur, quand ils doivent s'en s\u00e9parer, qu'ils le font.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nVous qui repr\u00e9sentez 95% des entreprises fran\u00e7aises, qui sont toutes petites, voire moyennes, est-ce que vous avez l'impression, pour le moment, d'avoir \u00e9t\u00e9 aussi bien servi par les aides d'Etat que les grands groupes comme RENAULT, AIR FRANCE, qui ont re\u00e7u des milliards d'euros, des milliards, est-ce que vous vous avez eu correctement votre part ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense que quand vous ajoutez le pr\u00eat garanti par l'Etat, 115 milliards, plus de 90% pour les PME-TPE, quand vous rajoutez l'activit\u00e9 partielle, quand vous ajoutez le report, l'exon\u00e9ration de cotisations, et quand vous ajoutez le fonds de solidarit\u00e9, 1,7 million entreprises, au bout du compte il y a l\u00e0 plusieurs dizaines de milliards qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour les PME et les TPE. Alors, ce n'est pas une entreprise, comme RENAULT ou comme AIRBUS, mais ce sont des centaines de milliers d'entreprises qui ont \u00e9t\u00e9 soutenues, qui ont \u00e9t\u00e9 accompagn\u00e9es, il faut le dire tr\u00e8s clairement, je l'ai dit avant d'\u00eatre ministre, il n'y a pas de raison que je ne le dise pas aujourd'hui, la France est le pays qui a le plus accompagn\u00e9 les entreprises au monde.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nPlus que l'Allemagne ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPlus que l'Allemagne, naturellement, parce que l'Allemagne, ils ont donn\u00e9 une somme au d\u00e9but, comme \u00e7a, et puis apr\u00e8s c'est tout, alors que quand vous cumulez les diff\u00e9rents dispositifs, on fera le point \u00e0 un moment donn\u00e9, vous verrez, la France aura \u00e9t\u00e9 le pays qui aura le plus accompagn\u00e9 les entreprises, quelle que soit leur taille.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nMalgr\u00e9 cette aide massive du gouvernement, que vous venez de d\u00e9crire Monsieur GRISET, est-ce que certaines, malheureusement, ne survivront pas, je pense par exemple au domaine de la culture, \u00e7a peut aussi \u00eatre chez vous, par exemple les petites discoth\u00e8ques, \u00e7a peut \u00eatre une PME une discoth\u00e8que, elles sont ferm\u00e9es depuis 6 mois, elles n'ont aucune perspective de r\u00e9ouverture, ils sont morts eux !<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe n'esp\u00e8re pas, d'ailleurs je les ai re\u00e7us tr\u00e8s vite apr\u00e8s ma nomination, nous avons discut\u00e9 avec leurs repr\u00e9sentants, nous avons mis en place un dispositif tr\u00e8s particulier\u2026<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nPour eux ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPour eux, puisque d'abord on a modifi\u00e9 les crit\u00e8res du fonds de solidarit\u00e9, auquel ils n'avaient pas acc\u00e8s pour beaucoup d'entre eux, deuxi\u00e8me chose, nous avons, dans ce fonds de solidarit\u00e9, modifi\u00e9 ce qu'on appelle le niveau 2, niveau 1 c'est 1500 euros, niveau 2 c'\u00e9tait 5000, et pour eux, sur 3 mois, on est pass\u00e9 \u00e0 45.000. C'est un premier pas, qui \u00e9tait indispensable, j'ai bien conscience que ce n'est \u00e7a qui va totalement les sauver, naturellement. Je leur avais promis, et je vais le faire, de les recevoir fin ao\u00fbt, donc la semaine prochaine, la semaine apr\u00e8s, nous allons de nouveau retravailler avec eux, parce que c'est vrai que pour l'instant il n'y a pas de perspective d'ouverture. Pourquoi ? Parce que le Conseil de d\u00e9fense dit interdiction, et donc on va regarder avec eux comment on peut effectivement mettre en place les outils permettant d'\u00e9viter des fermetures totales de ces discoth\u00e8ques, parce que\u2026 \u00e7a fait partie de la vie, pour les jeunes et autres, et que naturellement \u00e7a serait dramatique qu'on ferme toutes les discoth\u00e8ques en France.<br><br>\nBERNARD POIRETTE<br>\nMerci beaucoup Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux TPE-PME, sur Radio Classique ce lundi matin, je vous souhaite une bonne semaine et une bonne fin d'\u00e9t\u00e9\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci, \u00e0 vous \u00e9galement.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 25 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          PME\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        "], "speakers": ["Alain Griset", "Bernard Poirette"]},
{"title": "Interview de Mme Nadia Hai, ministre de la ville, \u00e0 Sud Radio le 24 ao\u00fbt 2020, sur les violences urbaines, l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, le plan de relance de l'\u00e9conomie et la politique de la ville.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>JUDITH BELLER<br>\nC'est l'heure d'accueillir notre invit\u00e9e politique, Nadia HAI, qui est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la Ville, Benjamin.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nBonjour Nadia HAI.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nBonjour.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nMerci d'\u00eatre avec nous ce matin, alors on va parler du plan de relance du gouvernement qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, il sera finalement pr\u00e9sent\u00e9 la semaine prochaine et non cette semaine, on va aussi faire le bilan de l'op\u00e9ration Quartiers d'\u00e9t\u00e9 qui \u00e9tait lanc\u00e9e par le gouvernement effectivement cette ann\u00e9e, mais d'abord, un mot sur ce qu'on a v\u00e9cu hier soir avec de nouveaux des sc\u00e8nes de d\u00e9bordements de violences \u00e0 Paris en marge de cette finale de la Ligue des champions, ce n'est pas la premi\u00e8re fois, est-ce qu'on doit s'habituer \u00e0 avoir de telles sc\u00e8nes en marge d'\u00e9v\u00e9nements sportifs comme celui-ci ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJe pense qu'on ne doit absolument pas s'habituer \u00e0 la violence, elle n'a pas sa place dans notre soci\u00e9t\u00e9, maintenant, visiblement, certains sont venus en d\u00e9coudre hier, ils n'avaient pas forc\u00e9ment la t\u00eate \u00e0 la f\u00eate. Ce qu'on peut saluer, c'est le dispositif de s\u00e9curit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 mis en place par le ministre de l'Int\u00e9rieur et par le pr\u00e9fet LALLEMENT, c'est un dispositif qui a fait ses preuves, qui s'est av\u00e9r\u00e9, efficace et qui a conduit \u00e0 ces interpellations, et j'esp\u00e8re qu'ils seront tr\u00e8s vite d\u00e9f\u00e9r\u00e9s devant la justice et condamn\u00e9s pour ce qu'ils ont fait.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nCe qu'on a vu aussi, c'est le port du masque, ou en tout cas, l'absence de port du masque, que ce soit \u00e0 Paris ou \u00e0 Marseille aussi, sur les rassemblements, ces jeunes, on a l'impression qu'il n'y a pas, en gros, il y a du mal \u00e0 comprendre finalement sur l'int\u00e9r\u00eat de ce masque pour eux, on a souvent dit, longtemps dit qu'ils \u00e9taient\u2026 qu'ils avaient moins de risques justement face au coronavirus, qu'est-ce qu'on peut faire de plus pour dire \u00e0 ces jeunes-l\u00e0 qu'il faut porter le masque, c'est quoi, c'est : il faut\u2026 c'est des coups de b\u00e2ton en fait au final ?<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nAlors, moi, je ne veux stigmatiser personne sur le port du masque ou sur tout autre sujet, en tout cas, on s'aper\u00e7oit que parfois l'inconscience rime avec insouciance ou insouciance rime avec inconscience, il faut se tenir aux mesures sanitaires, aux mesures de s\u00e9curit\u00e9, d'abord, pour se prot\u00e9ger soi-m\u00eame, et ensuite, pour prot\u00e9ger les autres, et l\u00e0, on ne le r\u00e9p\u00e9tera jamais assez, je pense que, collectivement, on doit r\u00e9p\u00e9ter ce message, que la protection passe par le port du masque, m\u00eame si, \u00e9videmment, cela ne nous fait pas forc\u00e9ment plaisir d'avoir un masque tr\u00e8s longtemps dans la journ\u00e9e, plusieurs heures par jour. Mais c'est d'abord une mesure de protection pour soi-m\u00eame, et pour ceux que nous aimons. Et je ne peux qu'inciter les jeunes \u00e0 respecter \u00e9videmment toutes les pr\u00e9cautions qui vont dans ce sens.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nOn a de plus en plus de villes qui imposent le port du masque, des d\u00e9partements m\u00eame, puisque le nord l'a impos\u00e9, est-ce qu'on sait aujourd'hui combien de villes en France sont concern\u00e9es et quels sont justement\u2026 Que dit le gouvernement \u00e0 ce niveau-l\u00e0, que conseille le gouvernement ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJe n'ai absolument pas de chiffre sur le nombre de villes qui obligent le port du masque. En tout cas, ce que dit le gouvernement, c'est que, en fonction de l'\u00e9tat sanitaire de la ville, le couple pr\u00e9fet/maire continue \u00e0 fonctionner, nous l'avons vu pendant le confinement, l'efficacit\u00e9 du fonctionnement du couple pr\u00e9fet/maire, nous continuons \u00e9videmment dans ce sens \u00e0 encourager les maires et les pr\u00e9fets \u00e0 prendre les d\u00e9cisions qui conviennent dans l'\u00e9tat sanitaire de la ville en question.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nLa Provence annonce ce matin un durcissement des mesures de la part du gouvernement \u00e0 Marseille, avec par exemple la fermeture des bars \u00e0 20h, la limitation des d\u00e9placements, l'interdiction des rassemblements de plus de 10 personnes ; ce sont des mesures envisageables \u00e0 Marseille ou ailleurs sur les zones o\u00f9 circule le virus de mani\u00e8re active ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, \u00e7a peut \u00eatre des mesures envisageables. Alors, il y a une restriction effectivement peut-\u00eatre des d\u00e9placements ou des lieux que l'on a l'habitude de fr\u00e9quenter, mais il vaut peut-\u00eatre mieux avoir des restrictions plut\u00f4t qu'un reconfinement g\u00e9n\u00e9ral, nous ne le souhaitons pas. Mais encore une fois, je pense qu'il ne faut pas laisser la place \u00e0 la peur, on a un virus qui circule aujourd'hui de mani\u00e8re tr\u00e8s active, il faut pour cela prendre des mesures qui s'imposent, et c'est ce que font aujourd'hui et les \u00e9lus et le gouvernement.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAlors, Nadia, on attendait cette semaine la pr\u00e9sentation du plan de relance, finalement, ce sera pour la semaine prochaine, comment vous expliquez un tel report, certains disent que vous n'\u00e9tiez pas pr\u00eat, c'est le cas ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, l\u00e0, je ne peux pas confirmer le fait qu'on n'\u00e9tait pas pr\u00eat, nous le sommes, nous sommes pr\u00eats pour pr\u00e9senter ce plan de relance, nous y avons travaill\u00e9 tout l'\u00e9t\u00e9, l'ensemble du gouvernement \u00e9tait mobilis\u00e9 sur le plan de relance, maintenant, nous avons une situation sanitaire qui est diff\u00e9rente que celle que nous avions au mois de juillet et quand on avait annonc\u00e9 cette date du 25 ao\u00fbt, nous sommes aujourd'hui \u00e0 la t\u00e2che pour pr\u00e9parer cette rentr\u00e9e scolaire, pour pr\u00e9parer cette rentr\u00e9e tout court apr\u00e8s les vacances, donc dans le milieu \u00e9galement de l'entreprise pour que toutes les mesures sanitaires, que la protection de nos concitoyens soient au coeur de notre action. Et donc nous le faisons, et \u00e9videmment le plan de relance est d\u00e9cal\u00e9 d'une semaine dans sa pr\u00e9sentation, mais il est pr\u00eat pour justement pouvoir relancer cette \u00e9conomie et remettre nos concitoyens, en tout cas, dans des mesures de protection sanitaire, et \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de \u00e7a, travailler sur la relance de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAlors, on cite souvent l'exemple ou le mod\u00e8le allemand, mais c'est vrai que l\u00e0, l'Allemagne a pr\u00e9sent\u00e9 son plan de relance en l'occurrence en juin d\u00e9j\u00e0, du c\u00f4t\u00e9 de l'opposition notamment, Bruno RETAILLEAU, le patron des R\u00e9publicains au S\u00e9nat, affirme que compte tenu de l'urgence, le plan aurait d\u00fb \u00eatre pr\u00eat d\u00e8s la mi-juillet, il estime que cette d\u00e9cision de report est inqui\u00e9tante pour nos entreprises, pour nos emplois, est ce qu'il a raison de s'inqui\u00e9ter ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMoi, je me m\u00e9fie toujours de \"y a qu'\u00e0, faut qu'on\u2026\" et il y en a en ce moment beaucoup et notamment dans l'opposition Bruno RETAILLEAU est dans son r\u00f4le de chef de l'opposition au S\u00e9nat. Maintenant, le plan de relance est pr\u00eat encore une fois, il y a des mesures qui ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre annonc\u00e9es, nous avons \u00e9galement attribu\u00e9 des budgets sur certaines th\u00e9matiques, je pense notamment \u00e0 l'\u00e9cologie o\u00f9 presque un tiers du budget du plan de relance lui est d\u00e9di\u00e9. Le budget est pr\u00eat, maintenant, nous sommes en responsabilit\u00e9, notre responsabilit\u00e9, c'est la protection des Fran\u00e7ais, donc place\u2026, la protection des Fran\u00e7ais avec la pr\u00e9paration de cette rentr\u00e9e sur toutes les mesures sanitaires, nous sommes sur le terrain pour cela, et le plan de relance sera pr\u00e9sent\u00e9 en temps et en heure.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nVous l'avez dit, alors, il y a un rebond finalement des cas de Covid-19 en France depuis quelques semaines d\u00e9j\u00e0, ce qui a pouss\u00e9, vous le disiez, \u00e0 reporter ce plan de relance et \u00e0 se concentrer sur cette rentr\u00e9e, \u00e7a veut dire qu'il va falloir r\u00e9fl\u00e9chir, annoncer des mesures pour renforcer peut-\u00eatre le protocole sanitaire dans les \u00e9coles par exemple, dans les entreprises encore davantage ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, il y a un Conseil de d\u00e9fense qui aura lieu demain matin pr\u00e9sid\u00e9 par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Jean-Michel BLANQUER va s'exprimer \u00e9galement mercredi sur les conclusions de ce Conseil de d\u00e9fense. Nous sommes effectivement tr\u00e8s attentifs, mais en tout cas, ce que nous savons aujourd'hui, c'est que la rentr\u00e9e doit se faire pour permettre \u00e0 ces enfants, \u00e0 ces jeunes d'entrer dans leur ann\u00e9e scolaire, tout en garantissant leur protection, et donc, l\u00e0, on a eu effectivement l'annonce des mesures sanitaires pour cette rentr\u00e9e scolaire, pour les coll\u00e9giens, pour les lyc\u00e9ens, avec l'obligation du port du masque, voil\u00e0, et pour les maternelles et les \u00e9l\u00e9mentaires, pas cette obligation, puisque pour eux-m\u00eames, l\u00e0 aussi, le masque peut \u00eatre un vecteur de transmission du virus.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAlors il y a des choses qu'on a quand m\u00eame du mal \u00e0 comprendre parce que, d'un c\u00f4t\u00e9, on a le masque effectivement obligatoire, alors, dans les entreprises en lieu clos, et puis, de l'autre, dans les \u00e9coles, les enseignants pourront retirer ce masque-l\u00e0 s'ils sont \u00e0 2 m\u00e8tres toujours en en lieu clos, est-ce que vous comprenez que les Fran\u00e7ais sont un peu perdus ou ne comprennent pas ou se disent qu'on n'est pas forc\u00e9ment log\u00e9s \u00e0 la m\u00eame enseigne ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors, il y a certaines fonctions, certains postes effectivement qui vont n\u00e9cessiter peut-\u00eatre des d\u00e9rogations, mais l\u00e0 aussi, je laisse mes coll\u00e8gues qui sont sp\u00e9cialistes de ces questions, que \u00e7a soit Elisabeth BORNE dans le milieu du Travail, Jean-Michel BLANQUER dans le milieu de l'Education nationale, avec le ministre de la Sant\u00e9, Olivier VERAN pour prendre les d\u00e9cisions qui s'imposent, et je leur fais confiance sur, l\u00e0 aussi, les recommandations qui seront faites, aussi bien dans le milieu de l'entreprise que dans le milieu scolaire.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nNadia HAI, cet \u00e9t\u00e9, donc pr\u00e8s de 500.000 jeunes de quartiers populaires ont pu b\u00e9n\u00e9ficier d'activit\u00e9s, d'ateliers sportifs, notamment, c'est l'op\u00e9ration des Quartiers d'\u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e cette ann\u00e9e, cet \u00e9t\u00e9 par le gouvernement, quel bilan vous en tirez ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nLe bilan est tr\u00e8s, tr\u00e8s bon des Quartiers d'\u00e9t\u00e9, donc je rappelle juste ce dispositif qui a \u00e9t\u00e9 pris, enfin, la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise apr\u00e8s\u2026, pendant le confinement, donc pour assurer une continuit\u00e9 \u00e9ducative p\u00e9dagogique de ces millions de jeunes et d'enfants qui ont v\u00e9cu cette p\u00e9riode de confinement, et donc le Quartiers d'\u00e9t\u00e9 vient dans un dispositif global, donc qui est un dispositif interminist\u00e9riel, donc des vacances apprenantes, et les Quartiers d'\u00e9t\u00e9 a pu b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 500.000 jeunes, donc soit plus d'un jeune sur trois, ce qui est pour nous une r\u00e9ussite apr\u00e8s la p\u00e9riode que nous avons connue, \u00e7a a tellement \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ussite que beaucoup d'acteurs, d'\u00e9lus, de b\u00e9n\u00e9voles, de salari\u00e9s, m\u00eame, saisonniers de ces Quartiers d'\u00e9t\u00e9 ont demand\u00e9 \u00e0 ce qu'on prolonge cette initiative, en tout cas, ce programme. Et j'annonce ce matin que nous allons\u2026 que je vais lancer les Quartiers d'automne, et donc aux vacances de la Toussaint, nous mettrons \u00e9galement\u2026<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nPour les vacances de la Toussaint.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nTout \u00e0 fait, nous mettrons \u00e9galement ce dispositif en place, en fonction des projets et des programmes qui nous seront pr\u00e9sent\u00e9s par les \u00e9lus, et mon minist\u00e8re financera ces Quartiers d'automne.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nAvec des objectifs comme ceux qu'on a eus pour l'\u00e9t\u00e9, donc autour de 500.000 jeunes encore qui pourront b\u00e9n\u00e9ficier\u2026<br><br>\nNADIA HAI<br>\nAlors nous esp\u00e9rons en toucher un maximum de jeunes \u00e9videmment, maintenant, j'esp\u00e8re que ce nombre-l\u00e0 sera atteint, voire d\u00e9pass\u00e9, mais en tout cas, nous mettons les moyens pour pouvoir prolonger ce dispositif, donc d\u00e8s les vacances de la Toussaint, nous profiterons de cette rentr\u00e9e, des quelques jours de rentr\u00e9e scolaire en tout cas de ces jeunes pour \u00e9tablir ensemble des projets, des programmes pour les vacances de la Toussaint.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nEst-ce que ce sont autant de jeunes qui ont souffert finalement de ce confinement et de cette p\u00e9riode de coronavirus, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement dur pour eux dans les quartiers ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nC'\u00e9tait particuli\u00e8rement dur dans les quartiers \u00e9videmment prioritaires, puisqu'il y a ce confinement, dans ces appartements, dans ces tours, parfois petits, trop petits, pour les familles, et je tiens vraiment \u00e0 saluer le respect des consignes et des recommandations qui ont \u00e9t\u00e9 faites, on entend parfois souvent que les quartiers, dans les quartiers, on n'a pas respect\u00e9 forc\u00e9ment les mesures sanitaires, le confinement, le port du masque, j'\u00e9tais \u00e9lue de Trappes, de la ville de Trappes, j'\u00e9tais parlementaire, et donc j'ai \u00e9t\u00e9 en contact avec ces habitants des Quartiers, et ce que je peux vous dire, c'est que les cas de non-respect des recommandations \u00e9taient \u00e0 la marge, et que la plupart des personnes qui y vivent ont respect\u00e9 les mesures sanitaires, donc \u00e7a, c'est quelque chose qu'il faut saluer malgr\u00e9 effectivement les conditions de vie de ces personnes.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nCes quartiers d'\u00e9t\u00e9, ce n'est pas aussi un dispositif pour garder un pied dans certains quartiers ? On sait que certains Fran\u00e7ais sont inquiets de voir ces quartiers peut-\u00eatre laiss\u00e9s pour compte ou, d'une certaine fa\u00e7on, abandonn\u00e9s ? Est-ce que pour vous, c'est une fa\u00e7on aussi de remettre un pied dans ces quartiers-l\u00e0 ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nL\u00e0, je ne partage pas encore une fois\u2026 Les quartiers ne sont pas des quartiers abandonn\u00e9s, ce ne sont pas des territoires abandonn\u00e9s ni par la R\u00e9publique ni par le gouvernement. J'ai \u00e9t\u00e9 parlementaire pendant trois ans, \u00e9lue \u00e9galement de ces quartiers. Ce que je peux vous dire, c'est que nous sommes \u00e0 la t\u00e2che depuis trois ans pour mener une politique en faveur de ces quartiers. Beaucoup de choses ont \u00e9t\u00e9 faites. Evidemment beaucoup reste \u00e0 faire mais nous le faisons et nous sommes \u00e9videmment pr\u00e9sents dans ces quartiers. D'ailleurs j'y suis depuis ma nomination tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement, j'y retourne encore \u00e0 trois reprises cette semaine dans trois villes diff\u00e9rentes. Demain je me rendrai en Seine-Saint-Denis avec l'association Banlieue sant\u00e9 qui, elle, travaille dans la pr\u00e9vention justement et de l'\u00e9gal acc\u00e8s aux soins des habitants des quartiers prioritaires. C'est une association que je finance et donc l\u00e0 aussi, j'affirme avec beaucoup de conviction que l'Etat n'abandonne pas les quartiers. L'Etat est pr\u00e9sent et le sera davantage au cours des mois.et ann\u00e9es \u00e0 venir.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nNadia HAI, vous vous \u00eates engag\u00e9e tr\u00e8s r\u00e9cemment en politique aupr\u00e8s d'Emmanuel MACRON en 2017. Vous voil\u00e0 d\u00e9j\u00e0 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la Ville. Quel bilan vous faites justement de vos premiers mois dans ce gouvernement ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nPremi\u00e8res semaines dans le gouvernement. Non, je n'ai pas encore tir\u00e9 de bilan. Nous avons \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9s il y a quelques\u2026 Enfin, au tout d\u00e9but du mois de juillet.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nEn tout cas, j'imagine que c'est assez intense probablement.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nC'est tr\u00e8s intense \u00e9videmment. Nous nous sommes tout de suite mis \u00e0 la t\u00e2che d\u00e8s notre nomination. On m'a attribu\u00e9 effectivement ce Minist\u00e8re de la ville. Ce n'est pas un hasard. J'ai pendant, encore une fois comme je vous le disais, pendant trois ans travaill\u00e9 sur la question des quartiers politique de la ville. J'en suis moi-m\u00eame issue, j'y ai v\u00e9cu presque trente ans.<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nVous \u00eates issue d'o\u00f9 ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nDe Trappes, de la ville de Trappes. Voil\u00e0, je suis native et j'y ai v\u00e9cu presque trente ans. Donc non seulement la politique de la ville je l'ai v\u00e9cue, mais \u00e9galement j'ai travaill\u00e9 pendant trois ans sur la question de la r\u00e9novation urbaine qui est une th\u00e9matique qui permet de balayer l'ensemble des th\u00e9matiques de la politique de la ville. J'ai beaucoup travaill\u00e9 aussi avec mon pr\u00e9d\u00e9cesseur Julien DENORMANDIE sur ces questions. Donc et le c\u00f4t\u00e9 justement natif et du v\u00e9cu et celui de l'expertise aide effectivement \u00e0 int\u00e9grer ce minist\u00e8re qui a, je le rappelle, beaucoup, beaucoup d'enjeux majeurs pour notre soci\u00e9t\u00e9 et je suis \u00e0 la t\u00e2che depuis maintenant le 6 juillet et je continuerai avec autant de d\u00e9termination et de conviction \u00e0 apporter les r\u00e9ponses tant attendues par nos habitants des quartiers.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nNadia HAI, le mot de la fin, le dernier mot. Il est pour Judith BELLER.<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nOui. Concr\u00e8tement Nadia HAI, on aura parl\u00e9 du plan de relance, on parle des quartiers d'\u00e9t\u00e9, on parle des 100 milliards. Est-ce que sur ce plan de relance, il y en a une partie qui est destin\u00e9e aux quartiers qui souffrent, on le sait, en ce moment ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nEn fait ce qu'il faut savoir, c'est qu'effectivement il va y avoir une attribution budg\u00e9taire en fonction des th\u00e9matiques, mais l'ensemble des th\u00e9matiques concerne les quartiers politiques de la ville. Quand on a cit\u00e9 l'exemple tout \u00e0 l'heure de l'\u00e9cologie, des 30 milliards de l'\u00e9cologie, \u00e9videmment qu'il y a une partie qui va \u00eatre consacr\u00e9e aux quartiers politique de la ville. Quand vous parlez de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de b\u00e2timents, on ne parle pas que de l'immeuble de Paris. On parle \u00e9galement de l'immeuble de Trappes ou d'ailleurs. Et d'ailleurs, il y a aussi un grand plan de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics, des \u00e9coles des EHPAD. Mais quand on parle d'\u00e9coles qui sont des passoires thermiques, eh bien, bien \u00e9videmment, \u00e7a concerne les quartiers politiques de la ville. Donc une grande partie sera affect\u00e9e. Moi, mon r\u00f4le \u00e0 moi, c'est de faire en sorte que les budgets qui doivent arriver aux quartiers\u2026<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nVous savez combien ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nCe n'est pas une question de montant. Je pense que l\u00e0 pour le coup, c'est une question de projet et ce dont on a besoin sur le terrain. Mais en tout cas, voil\u00e0, mon r\u00f4le \u00e0 moi c'est de m'assurer que le plan de relance puisse b\u00e9n\u00e9ficier aux quartiers politique de la ville, que \u00e7a soit en mati\u00e8re d'\u00e9cologie, que \u00e7a soit en mati\u00e8re de travail parce qu'on sait tr\u00e8s bien que la relance \u00e9conomique, quand elle a lieu sur le territoire national, eh bien elle est plus compliqu\u00e9e dans les quartiers politique de la ville. Donc moi, mon r\u00f4le \u00e0 moi, c'est de faire en sorte que cette relance \u00e9conomique arrive \u00e9galement dans les quartiers prioritaires. Je m'y at\u00e8le et je m'en assurerai.<br><br>\nJUDITH BELLER<br>\nMerci Nadia HAI.<br><br>\nBENJAMIN GLAISE<br>\nUn grand merci, Nadia HAI, d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e de la Ville.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMerci.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 25 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Violence\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Relance economique\n        ", "\n          Politique urbaine\n        "], "speakers": ["Nadia Hai"]},
{"title": "D\u00e9claration \u00e0 la presse de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur l'aide de la France en faveur du Liban apr\u00e8s l'explosion \u00e0 Beyrouth et l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, \u00e0 Marseille le 25 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-25T12:00:00Z", "text": "<p>Q - Votre sentiment quand vous voyez ce bateau partir ?<br><br>\nR - Je trouve qu'il y a un tr\u00e8s bel \u00e9lan de solidarit\u00e9 de la communaut\u00e9 marseillaise \u00e0 l'\u00e9gard du Liban. C'est gr\u00e2ce \u00e0 l'action de la fondation CMA-CGM, Tanya Saad\u00e9, Rodophe Saad\u00e9, s\u00fbrement. Mais aussi la coop\u00e9ration qui s'est \u00e9tablie \u00e0 la fois entre les collectivit\u00e9s locales, que ce soit la r\u00e9gion, le d\u00e9partement, ou la ville, et les ONG, et les entreprises. Coop\u00e9ration qui s'est \u00e9tablie d'autant plus facilement qu'il y a une communaut\u00e9 libanaise \u00e0 Marseille, et qu'il y a une histoire entre Marseille et Beyrouth. Si bien que la catastrophe qui s'est produite a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue ici de mani\u00e8re particuli\u00e8rement sensible et avec une solidarit\u00e9 \u00e9motive qu'on a pu sentir tout \u00e0 l'heure dans les t\u00e9moignages des uns et des autres.<br><br>\nDonc je suis venu pour montrer le soutien que la France apporte \u00e0 cette initiative. 2500 tonnes de biens, que ce soit dans le domaine sanitaire, dans le domaine alimentaire, pour la reconstruction des b\u00e2timents et des logements. 2500 tonnes qui s'ajoutent aux mille tonnes qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9es ant\u00e9rieurement par un vrai pont a\u00e9rien, ou pont maritime, puisque c'est le troisi\u00e8me bateau qui part. Il y a eu auparavant deux bateaux militaires, et puis huit vols de transport de fret qui montrent l'attachement de la France au Liban, et la volont\u00e9 de contribuer \u00e0 r\u00e9gler progressivement, le mieux possible, la d\u00e9tresse dans laquelle se trouve aujourd'hui le peuple libanais. Et nous sommes soucieux du fait que ces biens arrivent vraiment \u00e0 leurs destinataires, c'est-\u00e0-dire les Libanaises et les Libanais qui sont aujourd'hui dans la souffrance.<br><br>\nQ - Il y a un message politique que vous avez un petit peu abord\u00e9. Parce que ce bateau sert aussi le message politique de la France ?<br><br>\nR - La France est toujours l\u00e0 quand le Liban est en difficult\u00e9. La France n'a jamais manqu\u00e9 au Liban. Le Liban n'a jamais manqu\u00e9 \u00e0 la France. Mais aujourd'hui, il y a deux urgences pour le Liban. Il y a une urgence humanitaire : la France - mais pas uniquement elle, la communaut\u00e9 internationale - mais la France comme leader en raison de l'histoire essaie d'y r\u00e9pondre. Et ce bateau en est un des \u00e9l\u00e9ments. Et nous retournerons d'ailleurs dans les jours qui viennent avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique \u00e0 Beyrouth pour constater d'abord l'arriv\u00e9e du bateau, mais aussi que ces biens sont vraiment bien utilis\u00e9s. Il y a une urgence, donc indispensable. C'est l'urgence du moment qui se fait sans conditionnalit\u00e9, qui doit nous permettre de mobiliser l'ensemble des partenaires, des partenaires europ\u00e9ens aussi puisque la conf\u00e9rence internationale que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a initi\u00e9e il y a quelques jours a permis de mobiliser 250 millions d'euros pour la reconstruction du Liban.<br><br>\nDonc \u00e7a, c'est un imp\u00e9ratif essentiel. Et puis il ne faudrait pas que l'on oublie l'urgence politique et l'urgence structurelle qui existaient avant la catastrophe. Et il ne faudrait pas que la catastrophe serve de pr\u00e9texte \u00e0 occulter cette r\u00e9alit\u00e9 qui existait avant. Je m'\u00e9tais rendu \u00e0 Beyrouth au mois de juillet. Cette r\u00e9alit\u00e9 qui existait avant, c'est-\u00e0-dire un pays au bord du gouffre. Un pays o\u00f9 la moiti\u00e9 des gens vivent au-dessous du seuil de pauvret\u00e9. Un pays o\u00f9 la jeunesse est d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e. Un pays qui risque de manquer de liquidit\u00e9s demain. Et un pays qui n'arrive pas \u00e0 se r\u00e9former. Et donc nous souhaitons que ce moment soit le moment qui permette aux autorit\u00e9s libanaises, aux responsables libanais, de faire le sursaut n\u00e9cessaire pour qu'un gouvernement de mission engage les r\u00e9formes indispensables que tout le monde conna\u00eet. \u00c7a fait deux ans que l'on sait qu'il faut faire un audit de la banque du Liban, qu'il faut r\u00e9former le syst\u00e8me des march\u00e9s publics, qu'il faut r\u00e9former le syst\u00e8me d'approvisionnement en \u00e9lectricit\u00e9, qu'il faut avoir de nouvelles m\u00e9thodes de gestion.<br><br>\nTout cela est connu et il y a eu d\u00e9j\u00e0 des discussions entre le Fonds mon\u00e9taire international et les autorit\u00e9s libanaises, mais elles n'avancent pas. Et donc, il faut maintenant que ce sursaut soit au rendez-vous. C'est ce que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a indiqu\u00e9 aux responsables politiques libanais il y a quelques jours ; c'est ce qu'il redira lorsqu'il va se rendre au Liban bient\u00f4t.<br><br>\nQ - Est-ce que vous n'avez pas le sentiment que justement ce gouvernement de mission est assez long \u00e0 se mettre en place, que les vieux r\u00e9flexes reviennent, et est-ce que vous pensez que le gouvernement peut \u00eatre en place lors de la prochaine visite de M. Macron ?<br><br>\nR - C'est ce que nous souhaitons, mais ce n'est pas pour r\u00e9pondre \u00e0 la France que la question se pose. C'est pour r\u00e9pondre au peuple libanais. Parce que le peuple libanais, il \u00e9tait dans la rue en octobre de l'ann\u00e9e derni\u00e8re. Bien avant la catastrophe. Pour protester, pour interpeller ses responsables politiques. Et cette col\u00e8re saine est toujours l\u00e0. Et donc il faut la prendre en consid\u00e9ration.<br><br>\nQ - Vous \u00eates pessimiste sur la suite ?<br><br>\nR - Je pense que la prise de conscience se fait. Et nous sommes pr\u00eats \u00e0 aider. Mais nous n'allons pas nous substituer aux responsables libanais.<br><br>\nQ - Vous partez bient\u00f4t au Liban, est-ce que vous pensez que votre message, le message du pr\u00e9sident a \u00e9t\u00e9 \u00e9cout\u00e9 ? Rien pour l'instant est en train de se faire. Quelle solution ?<br><br>\nR - C'est aux Libanais d'assurer eux-m\u00eames leurs responsabilit\u00e9s. Nous n'avons pas \u00e0 nous substituer \u00e0 leurs responsabilit\u00e9s. Mais tout le monde sait que si le gouvernement de mission \u00e0 mettre en oeuvre, d\u00e9cide de mener des r\u00e9formes qui ont \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9es d\u00e9j\u00e0 par le pr\u00e9c\u00e9dent gouvernement, si ce gouvernement de mission, et je r\u00e9p\u00e8te, ces r\u00e9formes, alors la communaut\u00e9 internationale, et au premier rang de laquelle la France, saluera cet effort et cette volont\u00e9.<br><br>\nQ - Concernant l'Allemagne qui d\u00e9conseille \u00e0 ses r\u00e9sidents de venir notamment dans la r\u00e9gion PACA, une r\u00e9action l\u00e0-dessus ? Est-ce que c'est normal, selon vous, est-ce que la France est pr\u00eate aussi \u00e0 s'aligner l\u00e0-dessus ?<br><br>\nR - On sait que la circulation du virus est tr\u00e8s importante \u00e0 Marseille, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. Chacun a pu le constater. Et des moyens ont \u00e9t\u00e9 mis en oeuvre, seront mis en oeuvre pour juguler cette circulation aggrav\u00e9e du virus qu'il faut combattre collectivement, ici, \u00e0 Marseille, dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne et dans la r\u00e9gion Sud. L'Allemagne a pris une position qui n'est pas une position d'interdiction, qui est une position de pr\u00e9vention \u00e0 l'\u00e9gard des r\u00e9gions fran\u00e7aises, et pas uniquement fran\u00e7aises, des r\u00e9gions qui, en clusters territoriaux, qui ont un taux d'incidence comme l'on dit aujourd'hui, qui d\u00e9passe la norme de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne. Et donc ils d\u00e9conseillent \u00e0 leurs ressortissants de venir dans cette r\u00e9gion, et dans la r\u00e9gion parisienne et ils mettent en oeuvre des contr\u00f4les pour tous ceux, Fran\u00e7ais ou pas, qui viendraient de ces r\u00e9gions. C'est une mesure dont nous prenons acte, je comprends que cela puisse inqui\u00e9ter. Cela doit nous inciter \u00e0 combattre la circulation du virus, \u00e0 renforcer nos gestes barri\u00e8re, et \u00e0 faire en sorte que cette mesure soit r\u00e9versible tr\u00e8s vite. Parce que c'est une mesure r\u00e9versible. C'est une mesure qui aujourd'hui nous touche, nous touche ici, mais qui doit nous inciter \u00e0 \u00eatre encore plus vigilant pour pouvoir rendre la r\u00e9versibilit\u00e9 possible le plus vite possible.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 27 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Aide France\n        ", "\n          Epidemie\n        "], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur l'aide de la France en faveur du Liban apr\u00e8s l'explosion \u00e0 Beyrouth, \u00e0 Marseille le 25 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-25T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et Messieurs, cher Rodolphe, ch\u00e8re Tanya,<br>\nMessieurs les parlementaires,<br>\nMadame la Maire,<br>\nMadame la Pr\u00e9sidente,<br>\nMonsieur le Pr\u00e9sident, cher Renaud,<br><br>\nMonsieur le Pr\u00e9fet, je vous cite particuli\u00e8rement puisque c'est votre arriv\u00e9e \u00e0 Marseille, et j'en profite pour informer ceux qui nous \u00e9coutent que vous avez \u00e9t\u00e9 pr\u00e9fet de la R\u00e9gion Bretagne, ce n'est pas obligatoirement un gage de comp\u00e9tence, mais en tout cas c'est un bon passeport pour venir ici et je suis tr\u00e8s heureux d'\u00eatre l\u00e0 pour votre premi\u00e8re visite et votre premier d\u00e9placement \u00e0 Marseille.<br><br>\nMesdames et Messieurs,<br><br><br>\nOn rappelle souvent, dans cette p\u00e9riode, une phrase du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, lorsqu'il \u00e9tait \u00e0 Beyrouth en juillet 1941 : le coeur du peuple libanais a toujours battu au rythme du coeur de la France.<br><br>\nEt si je peux me permettre de paraphraser, je pourrais dire aujourd'hui que le coeur de Marseille bat au rythme du coeur des Libanais et du peuple libanais. Gr\u00e2ce \u00e0 votre initiative, ch\u00e8re Tanya, initiative de la fondation CMA-CGM, gr\u00e2ce aussi \u00e0 votre d\u00e9termination, cher Rodolphe, et puis, surtout, Mesdames et Messieurs, gr\u00e2ce \u00e0 votre coop\u00e9ration, j'ai entendu Mme Vassal le dire tout \u00e0 l'heure, avec justesse, vaste coop\u00e9ration entre les \u00e9lus, coop\u00e9ration entre les \u00e9lus et les ONG, coop\u00e9ration entre les \u00e9lus, les ONG et les entreprises, pour apporter ce soutien physique, mat\u00e9riel, identifiable, au peuple libanais. Je dis bien \" au peuple libanais \", parce que nous avons le souci, vous avez le souci, et nous l'avons en particulier, et nous serons extr\u00eamement vigilants que ces dons, ces biens, qui vont arriver bient\u00f4t \u00e0 Beyrouth, soient effectivement attribu\u00e9s \u00e0 ceux qui ont le plus besoin et les services de l'ambassade de France \u00e0 Beyrouth ont la charge de veiller \u00e0 ce que ces biens arrivent bien l\u00e0 o\u00f9 ils doivent arriver.<br><br>\nJ'en profite d'ailleurs pour, au-del\u00e0 de la M\u00e9diterran\u00e9e, saluer toutes les \u00e9quipes du Quai d'Orsay qui sont l\u00e0-bas et qui se sont beaucoup d\u00e9vou\u00e9es, et saluer aussi, Monsieur le Directeur, l'action du centre de crise qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s efficace pendant cette p\u00e9riode. Vous voyez, le fait de venir \u00e0 Marseille me permet aussi de f\u00e9liciter mes propres collaborateurs mais les occasions sont utiles.<br><br>\nNous avons \u00e9t\u00e9, cher Rodolphe, avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 Beyrouth il y a quelques jours. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a l'intention d'y retourner dans peu de temps. Et nous avons pu constater l'ampleur de la d\u00e9tresse, 186 morts, 6000 bless\u00e9s, des h\u00f4pitaux d\u00e9truits, une population h\u00e9b\u00e9t\u00e9e, des gens ne sachant plus par quel bout prendre les reconstructions indispensables. Et aussi beaucoup d'attentes et d'espoir \u00e0 l'\u00e9gard de la France. Et la France se doit d'\u00eatre au rendez-vous parce qu'elle a toujours \u00e9t\u00e9 au rendez-vous du Liban, singuli\u00e8rement dans les moments les plus difficiles. Et aujourd'hui, il y a une urgence humanitaire majeure qui se d\u00e9cline d'ailleurs en quatre types d'urgences compl\u00e9mentaires.<br><br>\nIl y a d'abord une urgence sanitaire imm\u00e9diate et le convoi et le bateau qui va partir y rem\u00e9diera en partie. Urgence sanitaire imm\u00e9diate en raison des bless\u00e9s que j'ai \u00e9voqu\u00e9s. Et aussi en raison de la pand\u00e9mie qui est en train de se d\u00e9velopper \u00e0 vitesse consid\u00e9rable sur ce territoire fragile, \u00e0 tel point que le Liban est maintenant reconfin\u00e9. Vous imaginez, l'explosion plus le reconfinement. Et donc, c'est un soutien moral, aussi, qu'il nous faut apporter, que ce bateau livrera.<br><br>\nIl y a une urgence alimentaire. Et les dons qui ont \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9s par certains d'entre vous, certains acteurs ici pr\u00e9sents, certaines entreprises ici pr\u00e9sentes, permettront d'y rem\u00e9dier en partie.<br><br>\nIl y a une urgence \u00e9ducative, m\u00eame si ce n'est pas l'objectif d'un bateau pour le Liban, il n'emp\u00eache que nous avons pu sentir l'ampleur du sujet. Figurez-vous, mais je pense que vous le savez d\u00e9j\u00e0, tant la communaut\u00e9 libanaise est pr\u00e9sente ici \u00e0 Marseille et Mme la Maire de Marseille a rappel\u00e9 l'histoire des relations que Marseille a avec Beyrouth, mais figurez-vous que pr\u00e8s de 20% des \u00e9l\u00e8ves dans le monde, dans les \u00e9coles fran\u00e7aises dans le monde, sont au Liban. Et le Liban est un \u00e9l\u00e9ment consid\u00e9rable de la francophonie et le renouveau \u00e9ducatif est indispensable et nous avons attribu\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard des financements n\u00e9cessaires d'urgence pour permettre aux \u00e9coles de reprendre. Tout simplement, parce que quand les \u00e9coles reprennent, c'est l'espoir qui rena\u00eet.<br><br>\nEt puis, une urgence de reconstruction. Quand on voit l'\u00e9tat du port, quand on voit l'\u00e9tat des maisons, des constructions environnantes, quand on voit l'\u00e9tat du si\u00e8ge de CMA-CGM \u00e0 proximit\u00e9 du port, on voit bien l'effort, l'ampleur que cela va repr\u00e9senter.<br><br>\nDonc, une urgence humanitaire globale qui se d\u00e9cline dans une urgence sanitaire, dans une urgence alimentaire, dans une urgence \u00e9ducative et une urgence de reconstruction. C'est l'enjeu de la France. Et votre contribution est essentielle dans cette affaire. Et c'est pour cette raison que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a souhait\u00e9, en partenariat avec les Nations unies, organiser, au d\u00e9but du mois d'ao\u00fbt, au retour de Beyrouth, une conf\u00e9rence internationale des donateurs qui a permis de mobiliser 250 millions d'euros pour permettre la reconstruction. C'est l'urgence humanitaire.<br><br>\nMais, au-del\u00e0 de cela, il y a aussi une urgence politique. Je le dis ici, mais au-del\u00e0 d'ici, Madame la Consule, aux Libanais. Il ne faudrait pas, malgr\u00e9 sa gravit\u00e9, que l'urgence humanitaire occulte l'urgence politique et que l'on se dise \"on va reconstruire, on va faire tout \u00e7a, mais le reste, on oublie.\" Non ! Et la France est soucieuse de la gravit\u00e9 de cette crise politique, sociale, \u00e9conomique, - la moiti\u00e9 de la population vit en dessous du seuil de pauvret\u00e9 -, il y a un manque de liquidit\u00e9s, il y a une crise \u00e9nerg\u00e9tique, il y a des interrogations sur la mani\u00e8re dont le pays peut \u00eatre gouvern\u00e9 demain. Donc, c'est un pays qui, avant l'explosion, \u00e9tait au bord de la d\u00e9tresse. Et il ne faudrait pas oublier, apr\u00e8s l'explosion, malgr\u00e9 l'effort de la communaut\u00e9 internationale, que ce rendez-vous-l\u00e0 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0, \u00e0 ce moment-l\u00e0, sur la table, et qu'il faudra honorer cette difficult\u00e9 pour permettre la constitution d'un gouvernement de mission qui, on l'esp\u00e8re, permettra aux Libanais d'\u00eatre \u00e0 nouveau au rendez-vous de leur histoire.<br><br>\nVoil\u00e0 les deux points que je voulais souligner, en me r\u00e9jouissant \u00e0 la fois de la mobilisation marseillaise, de la solidarit\u00e9 qui s'est manifest\u00e9e, de ce bateau que j'aurai sans doute l'occasion de voir \u00e0 Beyrouth dans quelques jours, en accompagnant \u00e0 nouveau le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Et puis, de voir appara\u00eetre le temps de l'espoir, Mme la Maire le disait il y a un instant, que ce bateau soit le signe du temps de l'espoir, je le souhaite aussi. Et je dis au pr\u00e9sident de la R\u00e9gion Sud que j'honorerai, \u00e9videmment, comme tous les ans, le rendez-vous sur la M\u00e9diterran\u00e9e, auquel il me convie et qui aura un parfum libanais, \u00e0 la fois de solidarit\u00e9, mais aussi d'espoir, cette ann\u00e9e.<br><br><br>\nMerci beaucoup.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 27 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Aide France\n        "], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean Castex, Premier ministre, sur les grandes orientations du plan de relance de l'\u00e9conomie, \u00e0 Paris le 26 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-26T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le Pr\u00e9sident, cher Geoffroy,<br>\nMonsieur le ministre, cher Alain,<br>\nMonsieur l'ancien Pr\u00e9sident du Medef,<br>\nMesdames et messieurs les chefs d'entreprise.</p>", "tags": ["Economie", "Finances publiques", "Politique budg\u00e9taire", "Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Politique economique\n        ", "\n          Politique budgetaire\n        ", "\n          Relance economique\n        ", "\n          Plan gouvernemental\n        ", "\n          Relations Etat entreprise\n        "], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Conseil des ministres du 26 ao\u00fbt 2020. Approbation de l'accord entre la France et la principaut\u00e9 de Monaco en mati\u00e8re de r\u00e9gime fiscal des dons et legs.", "date": "2020-08-26T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res a pr\u00e9sent\u00e9 un projet de loi autorisant l'approbation de l'accord entre le Gouvernement de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et le Gouvernement de la Principaut\u00e9 de Monaco relatif au r\u00e9gime fiscal des dons et legs faits aux personnes publiques et aux organismes \u00e0 but d\u00e9sint\u00e9ress\u00e9.</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Relations bilat\u00e9rales France"], "topics": ["\n          Projet de loi\n        ", "\n          France - Monaco\n        ", "\n          Fiscalite\n        ", "\n          Don\n        ", "\n          Heritage\n        "], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Conseil des ministres du 26 ao\u00fbt 2020. \u00c9lections municipales et communautaires en Guyane.", "date": "2020-08-26T12:00:00Z", "text": "<p>Le ministre de l'int\u00e9rieur et le ministre des outre-mer ont pr\u00e9sent\u00e9 un d\u00e9cret fixant la date du renouvellement g\u00e9n\u00e9ral des conseillers municipaux et communautaires des communes d'Awala-Yalimapo, Iracoubo, Matoury, Papaichton, Remire-Montjoly, Roura et Sa\u00fcl et portant convocation des \u00e9lecteurs.</p>", "tags": ["Institutions", "Citoyennet\u00e9 - Elections", "Election municipale"], "topics": ["\n          Decret\n        ", "\n          Election municipale\n        ", "\n          Calendrier\n        ", "\n          Deuxieme tour\n        ", "\n          Guyane\n        "], "speakers": ["G\u00e9rald Darmanin", "S\u00e9bastien Lecornu", "Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de Mme Emmanuelle Wargon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e charg\u00e9e du logement, \u00e0 Sud Radio le 26 ao\u00fbt 2020, sur les priorit\u00e9s du plan de relance en mati\u00e8re de logement, notamment la r\u00e9novation thermique, et les expulsions locatives.", "date": "2020-08-26T12:00:00Z", "text": "<p>JUDITH BELLER<br>\nOn re\u00e7oit pour notre petit d\u00e9jeuner politique Emmanuelle WARGON, qui est notre ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au Logement. Bonjour.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Am\u00e9nagement du territoire"], "topics": ["\n          Politique du logement\n        ", "\n          Renovation urbaine\n        ", "\n          Batiment public\n        ", "\n          Aide travaux\n        ", "\n          Capacite d'hebergement\n        "], "speakers": ["Emmanuelle Wargon"]},
{"title": "Conseil des ministres du 26 ao\u00fbt 2020. Mesures d'ordre individuel.", "date": "2020-08-26T12:00:00Z", "text": "<p>Le conseil des ministres a adopt\u00e9 les mesures individuelles suivantes :</p>", "tags": ["Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Fonction publique", "Institutions", "Administration - R\u00e9forme de l'Etat", "Gestion publique"], "topics": ["\n          Nomination\n        ", "\n          Mesure individuelle\n        "], "speakers": ["Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral du Gouvernement"]},
{"title": "Interview de M. Jean Castex, Premier ministre, \u00e0 France Inter le 26 ao\u00fbt 2020, sur les perspectives de la rentr\u00e9e marqu\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-08-26T12:00:00Z", "text": "<p>NICOLAS DEMORAND<br>\nAvec L\u00e9a SALAME nous recevons donc ce matin le Premier ministre dans un \"Grand entretien\" sp\u00e9cial qui va durer jusqu'\u00e0 9h00, vous retrouverez les rendez-vous du Carrefour du 7-9 demain, la revue de presse de Claude ASKOLOVITCH est d'ores et d\u00e9j\u00e0 disponible en ligne en podcast. Amis auditeurs, intervenez, \u00e9videmment vous aurez la parole au 01.45.24.7000, sur les r\u00e9seaux sociaux et l'application de France Inter. Jean CASTEX, Monsieur le Premier ministre, bonjour.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["\n          Coronavirus\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Vie sociale\n        ", "\n          Comportement social\n        ", "\n          Rentree scolaire\n        "], "speakers": ["Jean Castex"]},
{"title": "Interview de M. S\u00e9bastien Lecornu, ministre des Outre-mer, \u00e0 France Info le 17 ao\u00fbt 2020, sur la pollution par les hydrocarbures au large de Maurice et l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 \u00e0 La R\u00e9union.", "date": "2020-08-17T12:00:00Z", "text": "<p>JULIEN LANGLET<br>\nBonjour S\u00e9bastien LECORNU.<br><br>\nSEBASTIEN LECORNU<br>\nBonjour.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nMinistre des Outre-mer. Vous \u00e9tiez hier \u00e0 l'\u00eele Maurice pour rencontrer le Premier ministre, l'\u00eele Maurice o\u00f9 1.000 tonnes d'hydrocarbures se sont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9vers\u00e9es dans l'oc\u00e9an, est-ce que la menace est r\u00e9elle \u00e0 La R\u00e9union o\u00f9 vous vous trouvez, \u00e0 200 kilom\u00e8tres de Maurice ?<br><br>\nSEBASTIEN LECORNU<br>\nEcoutez, on le redoute, pour bien comprendre on n'est pas sur une mar\u00e9e noire type Amoco Cadiz ou Erika puisqu'il s'agit d'un vraquier et que donc les nappes d'hydrocarbures qui se sont \u00e9coul\u00e9es de ce naufrage sont en fait issues du fuel domestique du navire. Ce qu'on peut redouter pour La R\u00e9union et on essaye de le mod\u00e9liser, de le suivre avec m\u00e9t\u00e9o France en fonction de courants marins, c'est la projection de boulettes d'hydrocarbures sur un certain nombre de nos c\u00f4tes. Au moment o\u00f9 je vous parle nous n'avons enregistr\u00e9 ou rencontr\u00e9 aucun type d\u00e9p\u00f4t de ce type mais malheureusement la mer est mauvaise, elle va \u00eatre mauvaise pendant trois \u00e0 quatre jours et donc on se doit d'\u00eatre vigilants. Vigilance qu'il faut accro\u00eetre aussi en fonction des manoeuvres de remorquage qui pourraient \u00eatre d\u00e9cid\u00e9es par le gouvernement de Maurice sur deux morceaux de l'\u00e9pave et le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique m'avait demand\u00e9 de passer des messages tr\u00e8s clairement de grande vigilance justement sur les d\u00e9cisions sui seront prises dans les heures \u00e0 venir.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nIl y a des moyens suppl\u00e9mentaires qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place pour prot\u00e9ger les c\u00f4tes r\u00e9unionnaises ?<br><br>\nSEBASTIEN LECORNU<br>\nOui, en fait il y a deux choses, les moyens qui ont \u00e9t\u00e9 mis en place d\u00e9j\u00e0 c'\u00e9tait des moyens d'urgence \u00e0 Maurice parce que vous prot\u00e9gez les c\u00f4tes de La R\u00e9union en prenant des mesures \u00e0 Maurice, \u00e9videmment nous ne pouvions le faire qu'\u00e0 la condition que la R\u00e9publique de l'\u00eele Maurice nous le demande. D\u00e8s qu'elle nous l'a demand\u00e9 dans la minute m\u00eame le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a autoris\u00e9 les forces arm\u00e9es fran\u00e7aises et la Marine nationale en grande partie \u00e0 projeter des avions militaires, un b\u00e2timent qui s\u2018appelle Le Champlain et l\u00e0 on a install\u00e9 beaucoup de barrages, des barrages hauturiers, c\u00f4tiers, absorbants, des stations de pompage, des \u00e9cumoires, bref, pour essayer de limiter la casse si je peux me permettre cette expression, \u00e7a c'\u00e9tait \u00e9videmment la solution d'urgence. Au moment o\u00f9 je vous parle l'enjeu c'est l'expertise nouvelle pour savoir ce que l'on fait de l'\u00e9pave, c'est pour \u00e7a que la France, et \u00e7a je l'ai annonc\u00e9 hier au Premier ministre qui l'a accept\u00e9, d\u00e9p\u00eache ce matin par voie militaire trois experts de tr\u00e8s haut niveau, des experts fran\u00e7ais, certains d'ailleurs sont venus de Paris, qui vont aider le Premier ministre mauricien \u00e0 prendre des d\u00e9cisions. Pourquoi je vous dis \u00e7a ? Aujourd'hui vous avez l'armateur japonais qui a bien s\u00fbr derri\u00e8re lui des assurances qui \u00e9videmment veulent bien faire les choses mais le font dans une logique \u00e9conomique. Nous on est dans une logique compl\u00e8tement diff\u00e9rente avec une approche tr\u00e8s environnementale et tr\u00e8s en protection de la biodiversit\u00e9 et puis aussi singuli\u00e8rement des c\u00f4tes r\u00e9unionnaises \u00e9videmment. Et donc le Premier ministre a accept\u00e9 d'entendre les arguments de nos experts pour s'assurer que les d\u00e9cisions qui peuvent \u00eatre prises sur l'\u00e9pave sont les bonnes, c'est-\u00e0-dire en clair soit couler l'avant de l'\u00e9pave au grand large, ce n'est clairement pas la solution qui retient notre pr\u00e9f\u00e9rence au moment o\u00f9 je vous parle, ou alors au contraire prendre plus de temps, le remorquer et le d\u00e9construire ailleurs.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nS\u00e9bastien LECORNU, vous \u00eates plusieurs jours \u00e0 La R\u00e9union pour pr\u00e9senter notamment un plan de relance apr\u00e8s la crise sanitaire qui a frapp\u00e9 \u00e9videmment l\u2018\u00eele de La R\u00e9union, d'abord un point sur l'\u00e9tat des lieux \u00e0 La R\u00e9union sur l'\u00e9pid\u00e9mie et quel plan de relance pour l'\u00eele ?<br><br>\nSEBASTIEN LECORNU<br>\nEn fait vous avez raison il y a deux crises \u00e0 g\u00e9rer en m\u00eame temps, la crise sanitaire qui n'est pas termin\u00e9e puisque le virus circule toujours avec les mesures de protection que nous devons prendre. Je vous rappelle qu'\u00e0 La R\u00e9union la rentr\u00e9e scolaire se fait ce matin, elle est toujours anticip\u00e9e par rapport \u00e0 la m\u00e9tropole, et donc il convient de regarder comment on peut faire cette rentr\u00e9e dans les r\u00e8gles de l'art, avec quelques clusters qui r\u00e9apparaissent ici ou l\u00e0. Mais enfin, sur 670 \u00e9coles \u00e0 La R\u00e9union ce matin, 670 \u00e9tablissements scolaires, vous avez seulement 24 \u00e9coles dans lesquelles la rentr\u00e9e n'est pas possible, parce qu'il y a du personnel potentiellement cas contact. Donc \u00e7a vous donne un peu un ordre d'id\u00e9e sur la situation ici sur place qui est globalement satisfaisante mais qui m\u00e9rite effectivement beaucoup d'attention. Et puis en m\u00eame temps, ce confinement, cette crise que personne n'a voulue, fait aussi profiler une crise \u00e9conomique qui n'a pas de r\u00e9f\u00e9rence dans notre ... (Inaudible). Et donc le Premier ministre, \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, va pr\u00e9senter un plan de relance pour l'ensemble de la Nation fran\u00e7aise lors du Conseil de ministre de rentr\u00e9e le 24 ao\u00fbt, et il y aura des plans de relance sp\u00e9cifiques aux diff\u00e9rents territoire d'Outre-mer, et donc ici \u00e0 La R\u00e9union, 860 000 habitants, avec une \u00e9conomie tr\u00e8s ouverte sur l'Oc\u00e9an indien, tr\u00e8s touristique, mais aussi tr\u00e8s agricole et avec des enjeux sur les travaux publics ou le b\u00e2timent, eh bien on doit trouver des r\u00e9ponses sp\u00e9cifiques, et je vais y travailler avec l'ensemble des acteurs ... (Inaudible, mauvaise liaison t\u00e9l\u00e9phonique) ... sur l'\u00eele.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nS\u00e9bastien LECORNU, vous avez parl\u00e9 de la rentr\u00e9e scolaire, 24 \u00e9coles vont rester ferm\u00e9es si j'ai bien compris, aujourd'hui \u00e0 La R\u00e9union. C'est bien \u00e7a ?<br><br>\nSEBASTIEN LECORNU<br>\n24 \u00e9coles Saint-Denis-de-la-R\u00e9union, parce que du personnel a pu \u00eatre en contact avec des gens malades, donc on reste dans le respect d'une septaine, vous savez, c'est 7 jours de protection dans lesquels on va multiplier les tests, et donc la maire de Saint-Denis et ancienne ministre des Outremers, a d\u00e9cid\u00e9 d'ajourner la rentr\u00e9e scolaire \u00e0 lundi prochain, et \u00e9videmment l'Etat, sous mon autorit\u00e9 et celle de Jean-Michel BLANQUER, a accept\u00e9 de faire droit \u00e0 cela, c'est entre maire, pr\u00e9fet, recteur, en l'occurrence un couple \u00e0 trois, qui a permis de prendre cette d\u00e9cision.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nPourquoi vous n'avez pas report\u00e9 la rentr\u00e9e scolaire \u00e0 La R\u00e9union ? Certains syndicats le demandaient.<br><br>\nSEBASTIEN LECORNU<br>\nPardon, mais sur 670 \u00e9coles, il n'y en a que 24 dans lesquelles \u00e7a n'est pas possible, parce que du personnel municipal, potentiellement, a \u00e9t\u00e9 en contact. On ne va pas expliquer \u00e0 toutes les autres \u00e9coles que la rentr\u00e9e n'est pas possible. Il va falloir que l'on apprenne \u00e0 vivre avec ce virus, avec des gestes barri\u00e8re, avec le protocole sanitaire, avec une rigueur importante \u00e0 porter sur le port du masque, sur la capacit\u00e9 \u00e0 \u00eatre test\u00e9, et malheureusement le virus il est pr\u00e9sent et donc on doit apprendre \u00e0 vivre avec, avec les mesures de pr\u00e9cautions qui s'imposent. Donc reculer pour mieux sauter n'est pas une solution, et ce que je vois depuis ce matin, depuis hier o\u00f9 je suis \u00e0 La R\u00e9union, les parents d'\u00e9l\u00e8ves souhaitaient globalement et tr\u00e8s majoritairement ce retour \u00e0 la normale.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nMerci beaucoup S\u00e9bastien LECORNU, ministre des Outre-mer, en direct depuis La R\u00e9union, ce matin sur France Info.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Environnement", "Pollution"], "topics": ["\n          Pollution par les hydrocarbures\n        ", "\n          France - Maurice\n        ", "\n          La Reunion\n        ", "\n          Epidemie\n        "], "speakers": ["S\u00e9bastien Lecornu"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 de presse du minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, du minist\u00e8re de l'int\u00e9rieur, du minist\u00e8re des solidarit\u00e9s et de la sant\u00e9, en date du 15 ao\u00fbt 2020, sur l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 et la d\u00e9livrance de visas au b\u00e9n\u00e9fice de ressortissants libanais r\u00e9sidant au Liban.", "date": "2020-08-15T12:00:00Z", "text": "<p>A la suite des explosions survenues sur le port de Beyrouth le 4 ao\u00fbt 2020, la France a d\u00e9cid\u00e9 de reprendre \u00e0 titre exceptionnel le traitement et la d\u00e9livrance des visas au b\u00e9n\u00e9fice des ressortissants libanais r\u00e9sidant au Liban, sans autre restriction que les conditions habituelles d'admission au s\u00e9jour, et d'autoriser \u00e0 nouveau leur entr\u00e9e sur son territoire. Les personnes titulaires de visas peuvent d'ores et d\u00e9j\u00e0 se rendre en France.<br><br>\nCe geste de solidarit\u00e9 \u00e0 l'\u00e9gard du peuple libanais est effectu\u00e9 dans le plus strict respect des exigences sanitaires. C'est pourquoi les personnes de onze ans ou plus venant du Liban, pays de circulation active du virus, devront se soumettre \u00e0 un test PCR \u00e0 leur arriv\u00e9e en France. Les personnes ayant pu r\u00e9aliser ce test moins de trois jours avant l'embarquement pourront le pr\u00e9senter aux compagnies a\u00e9riennes lors des contr\u00f4les. Les personnes n'ayant pu se faire d\u00e9pister seront dirig\u00e9es \u00e0 leur arriv\u00e9e en France vers les postes de contr\u00f4le sanitaire \u00e0 l'a\u00e9roport pour y r\u00e9aliser un test RT-PCR. En cas de test positif, les personnes devront r\u00e9aliser une quatorzaine.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 18 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Visa\n        "], "speakers": ["Minist\u00e8re de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res", "Minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur", "Minist\u00e8re des Solidarit\u00e9s et de la Sant\u00e9"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, en date du 18 ao\u00fbt 2020, sur la situation au Mali.", "date": "2020-08-18T12:00:00Z", "text": "<p>La France a pris connaissance avec inqui\u00e9tude de la mutinerie qui s'est engag\u00e9e aujourd'hui \u00e0 Kati au Mali. Elle condamne avec la plus grande fermet\u00e9 cet \u00e9v\u00e9nement grave.<br><br>\n\u00c0 cet \u00e9gard, la France partage pleinement la position exprim\u00e9e par la communaut\u00e9 \u00e9conomique des Etats de l'Afrique de l'Ouest (CEDEAO) dans le communiqu\u00e9 qu'elle vient de faire para\u00eetre et qui appelle au maintien de l'ordre constitutionnel et exhorte les militaires \u00e0 regagner sans d\u00e9lai leurs casernes.<br><br>\nLa France r\u00e9affirme avec force son plein attachement \u00e0 la souverainet\u00e9 et \u00e0 la d\u00e9mocratie maliennes.<br><br>\nLes autorit\u00e9s fran\u00e7aises au plus haut niveau restent tr\u00e8s attentives \u00e0 l'\u00e9volution de la situation au Mali.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 19 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Afrique", "Mali"], "topics": ["\n          France - Mali\n        ", "\n          Mutinerie\n        ", "\n          Situation politique\n        "], "speakers": ["Minist\u00e8re de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res"]},
{"title": "Interview de Mme Genevi\u00e8ve Darrieussecq, ministre charg\u00e9e de la m\u00e9moire et des anciens combattants, \u00e0 Europe 1 le 17 ao\u00fbt 2020, sur les anciens combattants de la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale originaires d'Afrique.", "date": "2020-08-17T12:00:00Z", "text": "<p>SEBASTIEN KREBS<br>\nBonjour Genevi\u00e8ve DARRIEUSSECQ.<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nBonjour.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nMerci d'\u00eatre en direct sur Europe 1 ce matin. Emmanuel MACRON va participer aujourd'hui aux comm\u00e9morations du d\u00e9barquement en Provence, \u00e0 Bormes-les-Mimosas, tout pr\u00e8s de Br\u00e9gan\u00e7on, 76e anniversaire de ce d\u00e9barquement, qui lib\u00e9ra le Sud de la France en 44 et auquel ont particip\u00e9 de nombreux bataillons venus d'Afrique. C'est l'occasion, peut-\u00eatre cette ann\u00e9e encore plus, apr\u00e8s tous ces d\u00e9bats m\u00e9moriels, de mettre la lumi\u00e8re sur ces tirailleurs venus des colonies ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nJe crois que oui. L'an dernier d\u00e9j\u00e0, lors des comm\u00e9morations du 75e anniversaire \u00e0 Boulouris, o\u00f9 nous avions organis\u00e9 une c\u00e9r\u00e9monie nationale, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a eu l'occasion de parler de fa\u00e7on forte de cette arm\u00e9e dite \"arm\u00e9e d'Afrique\", qui a permis la lib\u00e9ration de la France par ce d\u00e9barquement de Provence, et il avait appel\u00e9 les maires de France \u00e0 d\u00e9nommer des rues, des places, des lieux publics, aux noms de ces combattants africains, et je crois que tout cela est de plus en plus d'actualit\u00e9. Nous devons conna\u00eetre notre Histoire, nous devons savoir que les arm\u00e9es fran\u00e7aises ont \u00e9t\u00e9 diverses, que beaucoup de combattants venus d'Afrique subsaharienne et d'Afrique du Nord ont particip\u00e9 aux combats pour la lib\u00e9ration de la France, et je crois que nous devons les honorer, de fa\u00e7on claire, en nommant des lieux publics, afin de rappeler \u00e0 tous les Fran\u00e7ais l'origine, un petit peu, de la libert\u00e9 que nous avons actuellement et du fait que notre R\u00e9publique et notre d\u00e9mocratie sont des biens pr\u00e9cieux.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nEt \u00e0 l'occasion de ce discours, que vous citez, discours d'Emmanuel MACRON l'ann\u00e9e derni\u00e8re, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique appelait \u00e0 se r\u00e9concilier autour de la m\u00e9moire en France, ce n'est pas vraiment ce qui s'est pass\u00e9 cette ann\u00e9e puisqu'on a vu tous ces appels \u00e0 d\u00e9boulonner des statues, ces actes aussi de vandalisme, y compris jusque devant l'Assembl\u00e9e nationale sur la statue de Colbert, tout cela dans le sillage du mouvement aux Etats-Unis bien s\u00fbr. Pour vous, d\u00e9boulonner une statue, \u00e7a veut dire quoi, ce serait une fa\u00e7on de r\u00e9\u00e9crire l'Histoire ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nL'Histoire il faut la regarder comme elle est, l'Histoire on ne la refait pas, on ne la r\u00e9\u00e9crit pas, il faut la conna\u00eetre, et il faut conna\u00eetre son \u00e9volution. Et l'Histoire de France elle a eu une \u00e9volution tout \u00e0 fait int\u00e9ressante \u00e0 conna\u00eetre et \u00e0 suivre, et on peut voir l\u00e0 que, oui, il y a eu, certes, le certes, le colonialisme, puisque c'\u00e9tait \u00e7a un petit peu l'affaire, \u00e0 cette \u00e9poque\u2026 enfin, de d\u00e9boulonnage, c'\u00e9tait le fond un petit peu de cette envie de d\u00e9boulonner, mais je crois aussi, bien qu'il y a eu tout simplement le d\u00e9colonianisme, qu'il y a eu \u00e9galement l'intervention de ces combattants africains qui a \u00e9t\u00e9 tout \u00e0 fait importante pour que notre pays retrouve sa libert\u00e9, tout cela doit \u00eatre connu des Fran\u00e7ais, et au lieu de d\u00e9boulonner, nommons des rues, faisons de nos espaces publics de v\u00e9ritables parcours m\u00e9moriels afin que les Fran\u00e7ais appr\u00e9hendent mieux leur Histoire.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nMais par exemple, certains politiques, je cite par exemple Jean-Marc AYRAULT, qui pr\u00e9side aujourd'hui la Fondation pour la m\u00e9moire de l'esclavage, lui demande \u00e0 d\u00e9baptiser une salle de l'Assembl\u00e9e nationale, qui s'appelle \u00ab la salle Colbert \u00bb, parce que Colbert fut un acteur de l'esclavage.<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nOui, mais pour moi c'est une erreur tout cela. Colbert, effectivement, il y a ce pan de ce personnage, il y en a eu d'autres, bien d'autres pans qui \u00e9taient importants pour notre pays \u00e9galement, je crois qu'il faut pr\u00e9senter Colbert avec toutes ses facettes, et il faut pr\u00e9senter \u00e9galement les combattants venus d'Afrique, subsaharienne par exemple, avec tout leur courage et toute la passion qu'ils ont mise \u00e0 d\u00e9fendre la France. Donc, tout cela doit participer \u00e0 la coh\u00e9sion nationale, tout cela doit participer \u00e0 faire en sorte que nous fassions nation, notre pays, notre R\u00e9publique elle est une et indivisible, et notre Histoire le prouve, et notre Histoire doit \u00eatre un support pour notre soci\u00e9t\u00e9 afin d'\u00e9viter justement, et le communautarisme, et le s\u00e9paratisme, qui n'ont rien \u00e0 faire en France.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nAlors, vous appelez \u00e0 nommer des rues \u00e0 l'image et aux noms de certains soldats venus d'Afrique, et vous avez remis aux maires une liste de 100 anciens combattants, que vous avez s\u00e9lectionn\u00e9s, et qui pourront \u00e9ventuellement \u00eatre affect\u00e9s \u00e0 des rues. Est-ce que cela a d\u00e9j\u00e0 produit des effets, est-ce que des rues vont d\u00e9j\u00e0 \u00eatre baptis\u00e9es ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nAlors, j'ai moi-m\u00eame particip\u00e9 \u00e0 l'inauguration, \u00e0 Bandol, en janvier dernier, \u00e0 l'inauguration d'une place, parce que le maire avait souhait\u00e9 nommer une place aux noms de lib\u00e9rateurs africains, il y a eu entre temps, bien entendu, les \u00e9lections municipales qui ont un peu ralenti tout ce processus, mais afin que les maires puissent \u00eatre aid\u00e9s dans leur r\u00e9flexion j'ai souhait\u00e9 effectivement que nous puissions leur remettre un petit livret o\u00f9 100 noms, avec des biographies tr\u00e8s compl\u00e8tes, ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 leur disposition, sachant que s'ils souhaitent d\u00e9nommer un lieu public avec un autre nom, s'ils avaient identifi\u00e9 un autre combattant, nous ferions bien s\u00fbr toutes les recherches biographiques, et nous sommes \u00e0 leur service, avec l'Office national des anciens combattants et le Service historique de la D\u00e9fense, pour \u00e9tayer leur r\u00e9flexion.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nVous sentez encore des r\u00e9ticences, \u00e7a peut \u00eatre difficile \u00e0 assumer politiquement de faire ce geste de nommer une rue avec le nom d'un combattant d'Afrique ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nEcoutez, moi je souhaite que non en tout cas. Je pense que, des r\u00e9ticences politiques, je ne vois pas pourquoi puisque nous pouvons honorer ces combattants qui ont \u00e9t\u00e9 quand m\u00eame des ardents d\u00e9fenseurs de notre mode r\u00e9publicain, je rappelle que certains d'entre eux sont Compagnons de la Lib\u00e9ration, ce n'est pas rien quand m\u00eame, ce sont donc des h\u00e9ros, des h\u00e9ros de la France, ce sont des h\u00e9ros nationaux, et je crois que nous pouvons les honorer, comme nous honorons tous nos h\u00e9ros.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nApaiser le climat autour de la m\u00e9moire en France, \u00e7a passe aussi par l'\u00e9ducation, enseigner l'Histoire ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nC'est \u00e9vident. Alors, l'\u00e9ducation\u2026<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nQu'est-ce qu'il faut revoir aujourd'hui pour apaiser les consciences ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nJe travaille beaucoup avec l'Education nationale, bien s\u00fbr, et nous travaillons beaucoup avec l'Education nationale et les enseignants, les enseignants sont des pivots importants, pour nous, de transmission, afin de nous aider \u00e0 d\u00e9velopper des actions m\u00e9morielles dans les \u00e9coles, dans les coll\u00e8ges, dans les lyc\u00e9es. La m\u00e9moire et l'Histoire, l'Histoire ce sont souvent des faits tr\u00e8s pr\u00e9cis, des dates, et la m\u00e9moire vient travailler un peu plus en profondeur autour d'un fait ou de personnages sp\u00e9cifiques qui apportent un petit peu, peut-\u00eatre, d'humanit\u00e9, si vous voulez, \u00e0 ces faits historiques, et quand je vois des jeunes travaillant sur des sujets m\u00e9moriels, ils approfondissent la vie d'un soldat ou ils approfondissent une situation particuli\u00e8re, eh bien, imm\u00e9diatement leur int\u00e9r\u00eat est tr\u00e8s fort. Donc je crois qu'il faut amplifier ce travail m\u00e9moriel, avec l'Education nationale, dans nos \u00e9tablissements scolaires, et je sais que le ministre de l'Education nationale est tr\u00e8s int\u00e9ress\u00e9 par tous ces sujets, et donc nous travaillerons \u00e0 multiplier ces actions. Autre action que j'ai souhait\u00e9 mettre en oeuvre, afin de diversifier un petit peu les supports, c'est bien s\u00fbr se servir, tr\u00e8s simplement, de l'outil Internet, et par exemple pour cette ann\u00e9e o\u00f9 nous comm\u00e9morons l'ann\u00e9e 40, j'ai souhait\u00e9 mettre en oeuvre des petites vid\u00e9os afin de\u2026 des esp\u00e8ces d'\u00e9pisodes, en 10 \u00e9pisodes, de l'ann\u00e9e 40, afin de pouvoir\u2026<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nL'\u00e9ducation est \u00e9videmment centrale Genevi\u00e8ve DARRIEUSSECQ. Pourquoi l'apaisement n'est jamais venu sur ces questions autour de la colonisation, le d\u00e9bat est encore extr\u00eamement sensible, on n'arrive pas, en France, \u00e0 regarder les choses de fa\u00e7on \u00e9quilibr\u00e9e, \u00e0 regarder les choses en face ?<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nJe pense quand m\u00eame que, progressivement, plus nous nous \u00e9loignons des sujets et plus les g\u00e9n\u00e9rations, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations, s'\u00e9loignent un petit peu du sujet, dans le temps j'entends, plus il me semble que nous pourrons avoir un d\u00e9bat apais\u00e9. En tous les cas mon but, dans cette politique m\u00e9morielle, est de faire en sorte de montrer, voil\u00e0, que l'on parle de l'Histoire telle qu'elle s'est pass\u00e9e, avec humilit\u00e9, mais \u00e9galement avec v\u00e9rit\u00e9, et\u2026<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nSans occulter les aspects n\u00e9gatifs.<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nSans occulter les aspects n\u00e9gatifs, qu'il faut reconna\u00eetre, et en montrant aussi\u2026<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nEt sans tomber dans une forme de repentance non plus, qui est tr\u00e8s souvent critiqu\u00e9e.<br><br>\nGENEVIEVE DARRIEUSSECQ<br>\nNon plus. Nous ne pouvons pas, nos g\u00e9n\u00e9rations ne se sentent pas directement responsables de la colonisation par exemple, les plus jeunes g\u00e9n\u00e9rations actuellement, donc je crois qu'il faut en parler, avec distance, mais v\u00e9rit\u00e9, en prenant un petit peu de hauteur, sans repentance excessive, en regardant toutes les facettes, les facettes positives, les facettes n\u00e9gatives, et en respectant surtout chacun actuellement, puisque notre soci\u00e9t\u00e9 fran\u00e7aise elle est aussi issue de cette Histoire et chacun doit conna\u00eetre cette Histoire, la respecter et faire en sorte que nos valeurs r\u00e9publicaines soient au centre de ces d\u00e9bats, c'est ce qui me para\u00eet le plus important.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nMerci beaucoup Genevi\u00e8ve DARRIEUSSECQ, regarder notre Histoire avec distance et v\u00e9rit\u00e9 dites-vous, merci, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e en charge de la m\u00e9moire et des anciens combattants, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous en direct ce matin sur Europe 1.<br><br><br>\nsource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Guerre"], "topics": ["\n          Deuxieme guerre mondiale\n        ", "\n          France - Afrique\n        ", "\n          Ancien combattant\n        "], "speakers": ["Genevi\u00e8ve Darrieussecq"]},
{"title": "Entretien de M. Jean-Baptiste Lemoyne, secr\u00e9taire d'\u00c9tat au tourisme, aux Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et \u00e0 la francophonie, \u00e0 BFMTV et RMC le 18 ao\u00fbt 2020, sur le tourisme confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, les couples franco-binationaux s\u00e9par\u00e9s par la crise sanitaire et les Fran\u00e7ais r\u00e9sidant au Liban.", "date": "2020-08-18T12:00:00Z", "text": "<p>Q - Jean-Baptiste Lemoyne, bonjour.<br><br>\nR - Bonjour.<br><br>\nQ - Vous \u00eates secr\u00e9taire d'Etat charg\u00e9 du tourisme, des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, on en parlera, et de la francophonie. Je voudrais qu'on commence par cette histoire qui s'est pass\u00e9e ce week-end avec nos amis anglais. Par surprise, vendredi, ils annoncent que d\u00e9sormais les Fran\u00e7ais et tous ceux qui rentrent de France et qui arrivent en Angleterre devront respecter une quatorzaine. Et nous, du coup, par r\u00e9ciprocit\u00e9, on va faire la m\u00eame chose. Je ne comprends pas bien la logique : si les Anglais \u00e9taient dangereux, il fallait les interdire avant ; s'ils ne sont pas dangereux, pourquoi est-ce que l'on fait cette r\u00e9ciprocit\u00e9 ?<br><br>\nR - D'abord, c'est une mesure qu'on regrette. On regrette que cette mesure de quatorzaine vis-\u00e0-vis des personnes revenant de France s'applique parce que, vous savez, on est tr\u00e8s rigoureux, il y a des d\u00e9pistages, on remonte les cha\u00eenes de propagation, etc... Donc, on fait tout ce qu'il faut. Maintenant, cette d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise et dans ces cas-l\u00e0, depuis toujours, on a \u00e9t\u00e9 coh\u00e9rent. Il y a plusieurs semaines, lorsque les Britanniques avaient pris une telle mesure, au mois de juin, on leur avait dit : \"\u00e0 ce moment-l\u00e0, nous mettrons une mesure de r\u00e9ciprocit\u00e9, parce qu'une fronti\u00e8re, il faut qu'elle soit g\u00e9r\u00e9e de la m\u00eame fa\u00e7on d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre\".<br><br>\nQ - Mais non, puisque le virus n'est pas forc\u00e9ment le m\u00eame d'un c\u00f4t\u00e9 et de l'autre. \u00c7a veut dire que chaque fois qu'un pays va nous dire : \"les Fran\u00e7ais sont jug\u00e9s dangereux\", nous, on dira : \"vous-m\u00eames, vous \u00eates jug\u00e9s dangereux\", m\u00eame si ce n'est pas le cas ?<br><br>\nR - On ne peut pas laisser prendre des mesures unilat\u00e9rales, justement, que nous regrettons et rester inertes. Donc, il y a besoin aussi, pour avoir un levier dans la n\u00e9gociation, parce que nous restons en contact avec les autorit\u00e9s britanniques et ce que nous souhaitons, c'est pouvoir mettre fin \u00e0 ces dispositions, \u00e0 ces freins \u00e0 la libert\u00e9 de circulation, le plus rapidement possible ! Et donc, dans ces cas-l\u00e0, il faut aussi que les autorit\u00e9s britanniques voient qu'elles ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 prendre une telle mesure.<br><br>\nEcoutez, on est au travail avec Cl\u00e9ment Beaune, mon coll\u00e8gue aux affaires europ\u00e9ennes, pour pouvoir faire en sorte que cette mesure p\u00e8se le moins longtemps possible, parce que les flux entre la France et la Grande-Bretagne sont consid\u00e9rables ! Chaque ann\u00e9e, c'est dix millions...<br><br>\nQ - On s'auto-punit ! On s'auto-punit en demandant aux Anglais de ne plus venir sauf \u00e0 respecter une quatorzaine...<br><br>\nR - Le probl\u00e8me, c'est la d\u00e9cision initiale des Britanniques parce que, les Britanniques sachant qu'ils vont devoir rester quatorze jours chez eux s'ils viennent en France, de fait, cela tarit le flux des Britanniques. Ils \u00e9taient plusieurs dizaines, centaines de milliers \u00e0 \u00eatre pr\u00e9sents sur le sol fran\u00e7ais pour ces vacances, parce qu'ils sont dix millions chaque ann\u00e9e \u00e0 venir pour un s\u00e9jour touristique. \u00c7a, c'\u00e9tait avant cette \u00e9pid\u00e9mie de Covid, mais ils jouent un r\u00f4le moteur dans le tourisme national.<br><br>\nDonc, on va tout faire pour aider les acteurs du tourisme, peut-\u00eatre \u00e0 diversifier les client\u00e8les, \u00e0 prolonger la saison avec les Belges, avec les Allemands, avec les N\u00e9erlandais. Avec Atout France, on est tr\u00e8s mobilis\u00e9 avec des campagnes sur le num\u00e9rique, etc... Parce qu'on a bien conscience que cet \u00e9t\u00e9, c'est un \u00e9t\u00e9 pas comme les autres, mais qu'on a besoin de relancer l'\u00e9conomie touristique. Parce que l'\u00e9conomie touristique, cela p\u00e8se dans l'\u00e9conomie nationale, autour de 8 \u00e0 10% du PIB, donc, tr\u00e8s important pour nos territoires. Je me r\u00e9jouis, en tous les cas, que d\u00e9j\u00e0 les Fran\u00e7ais, eux, aient plaid\u00e9 pour un \u00e9t\u00e9 bleu blanc rouge, qu'ils soient au rendez-vous et que dans beaucoup de territoires, les r\u00e9sultats sont l\u00e0, les professionnels retrouvent le sourire. C'est une reprise qui demeure fragile, parce qu'on voit bien que d\u00e8s que, parfois, il y a un cluster ici ou l\u00e0, les r\u00e9servations s'annulent, les annulations sont l\u00e0.<br><br>\nJ'insiste sur la prudence et la vigilance que nous devons chacun, individuellement et collectivement, avoir pour que l'\u00e9t\u00e9 puisse se poursuivre et qu'on puisse peut-\u00eatre aussi avoir une sorte d'\u00e9t\u00e9 indien. Parce qu'on a eu un bon mois de juillet, en termes de fr\u00e9quentation touristique nationale, on a un mois d'ao\u00fbt qui s'annonce comme \u00e9tant un bon cru, et on aimerait bien pouvoir jouer les prolongations - je crois qu'on parle beaucoup de foot en ce moment - en septembre et en octobre.<br><br>\nQ - Le mois d'ao\u00fbt, un bon cru, vous n'aviez pas eu l'occasion de le dire jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent. Vous nous annoncez des chiffres pour le mois d'ao\u00fbt qui vont \u00eatre corrects ?<br><br>\nR - Par exemple : les G\u00eetes de France, 95% de taux d'occupation pour le mois d'ao\u00fbt, c'est un chiffre qui est consid\u00e9rable. On voit un engouement \u00e9galement pour l'h\u00f4tellerie de plein air, les campings, qui font une belle saison. Cela ne permettra pas toujours de rattraper le retard \u00e0 l'allumage de mai et de juin. Et c'est vrai que les acteurs, par exemple Nicolas Dayot, le pr\u00e9sident de l'h\u00f4tellerie de plein air, \u00e9voque, on va dire, des chiffres d'affaires annuels inf\u00e9rieurs de 20% environ. Mais on a essay\u00e9, en tous les cas, de sauver l'essentiel, sauver juillet, ao\u00fbt qui sont le coeur de la saison.<br><br>\nEt puis, vous savez, l'Etat met aussi le paquet dans la dur\u00e9e pour aider tous ces acteurs du tourisme : dix-huit milliards d'euros, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait souhait\u00e9 en faire vraiment une priorit\u00e9 nationale parce que le tourisme touche \u00e0 la fois \u00e0 notre identit\u00e9, parce que c'est la valorisation des terroirs, du patrimoine, et puis, c'est aussi une activit\u00e9 \u00e9conomique essentielle pour certains territoires.<br><br>\nQ - Vous le disiez : 10% du PIB, \u00e7a veut tout dire, c'est \u00e9norme ! Alors vous nous dites : \u00e7a va bien...<br><br>\nR - Pour la Corse par exemple, \u00e7a peut \u00eatre 25, 30% du revenu int\u00e9rieur. \u00c0 l'identique pour des territoires comme Lourdes, c'est tr\u00e8s important. C'est pour cela que j'ai \u00e9t\u00e9 avec Bruno Le Maire, il y a une semaine, \u00e0 Lourdes pour pouvoir annoncer \u00e9galement des dispositifs sp\u00e9cifiques, adapt\u00e9s parce que, imaginez, tous les p\u00e8lerinages ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s... C'est la deuxi\u00e8me ville h\u00f4teli\u00e8re de France... Donc il y a un besoin d'accompagnement dans la dur\u00e9e. Et, je le dis aux professionnels, chez vous : on sera l\u00e0 au rendez-vous.<br><br>\nQ - Alors vous nous dites, \u00e7a va bien, \u00e7a va bien en montagne, \u00e7a va bien dans des d\u00e9partements ruraux, \u00e7a va bien pour les G\u00eetes de France, certes ; mais \u00e7a va tr\u00e8s, tr\u00e8s mal, pour toutes les grandes villes...<br><br>\nR - Bien s\u00fbr.<br><br>\nQ - \u00c7a va tr\u00e8s mal pour le mus\u00e9e du Louvre...<br><br>\nR - Vous avez raison.<br><br>\nQ - \u00c7a va tr\u00e8s mal pour le ch\u00e2teau de Versailles. Un h\u00f4tel parisien sur deux est ferm\u00e9 \u00e0 l'heure o\u00f9 l'on parle.<br><br>\nR - Attendez, moi, je suis tr\u00e8s lucide. Il ne s'agit pas de faire l'autruche. Il y a des territoires pour lesquels \u00e7a reste tr\u00e8s compliqu\u00e9, les territoires urbains. C'est vrai que Paris, l'Ile-de-France, ont p\u00e2ti de l'absence des client\u00e8les internationales lointaines ; les Am\u00e9ricains, les Russes, les Chinois ne sont pas l\u00e0. L\u00e0, on a pu relancer le moteur des touristes europ\u00e9ens de proximit\u00e9 - c'est deux tiers des touristes internationaux qu'on re\u00e7oit - mais les autres ne sont pas l\u00e0.<br><br>\nEt donc, \u00e0 Paris, la situation est particuli\u00e8rement pr\u00e9occupante. J'ai pu m'en entretenir avec l'UMIH, avec le GNI, et l\u00e0 aussi, il va falloir avec les m\u00e9canismes de pr\u00eats garantis par l'Etat, avec les m\u00e9canismes, aussi, de fonds propres qu'ils sont en train de travailler avec Bercy, trouver des solutions pour aider ces acteurs \u00e9conomiques. Moi, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 un moment, le secteur \u00e9v\u00e9nementiel reprenne petit \u00e0 petit. Vous savez qu'il y a cette capacit\u00e9 \u00e0 avoir une d\u00e9rogation, justement, pour faire des \u00e9v\u00e9nements plus de cinq mille personnes.<br><br>\nQ - Oui, on l'a vu avec le Puy du Fou qui avait une exception...<br><br>\nR - Bien s\u00fbr. Justement, moi, j'incite - et je crois que Roselyne Bachelot l'a fait \u00e0 votre micro hier - j'incite les organisateurs en tous les cas \u00e0 utiliser ce d\u00e9cret du 27 juillet qui permet de demander des d\u00e9rogations et de pouvoir travailler avec, justement, les services de l'Etat pour trouver les conditions sanitaires qui permettent de tenir de tels \u00e9v\u00e9nements.<br><br>\nQ - Oui, exemple, la foire agricole de Ch\u00e2lons, tr\u00e8s grosse foire, la deuxi\u00e8me de France, deux cent mille personnes attendues. Vendredi, le pr\u00e9fet de la Marne a dit \"non, on ferme, on ne fera pas\", alors que normalement, vous venez de le dire, les salons, les foires devaient \u00eatre possibles \u00e0 partir du 1er septembre.<br><br>\nR - C'est le terrain qui doit parler. Et donc, il n'y a pas un \u00e9v\u00e9nement qui ressemble \u00e0 un autre, il y en a qui sont en plein air, il y en a qui sont dans des lieux clos... Forc\u00e9ment, quand c'est en plein air, c'est plus simple que dans des lieux clos. C'est des histoires aussi de circulation : parfois, le terrain permet des circulations qui \u00e9vitent de se croiser etc., parfois il ne le permet pas. Et donc, tout \u00e7a, c'est des appr\u00e9ciations qui sont tr\u00e8s locales. Mais ce que je veux dire, c'est qu'on a mis en place les outils juridiques permettant de travailler aussi \u00e0 des \u00e9v\u00e9nements. Et puis, naturellement, apr\u00e8s, le pr\u00e9fet prend sa d\u00e9cision au regard aussi, selon les d\u00e9partements, la circulation du virus n'est pas la m\u00eame. Donc, voil\u00e0, il faut \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis.<br><br>\nQ - Et on est dans une incertitude, on comprend bien...<br><br>\nR - Mais tout \u00e7a pour dire que sur des territoires comme Paris, j'esp\u00e8re qu'\u00e0 un moment effectivement, l'\u00e9v\u00e9nementiel permettra de rallumer un moteur.<br><br>\nQ - Oui mais les grands salons pr\u00e9vus pour le mois de septembre \u00e0 Paris ont tous \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s. Donc ce moteur n'est pas encore en train de red\u00e9marrer.<br><br>\nR - Donc on va avoir encore quelques semaines effectivement, quelques mois compliqu\u00e9s, et c'est pour \u00e7a que, sur le ch\u00f4mage partiel, on continuera. Pour l'instant, c'est pr\u00e8s de 1,3 million de personnes dans le tourisme qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 du ch\u00f4mage partiel. On a mis neuf milliards d'euros sur la table avec les pr\u00eats garantis par l'Etat pour pas loin de cent mille entreprises. Donc, on continuera tout cela, parce qu'il y a besoin de pr\u00e9server les talents, les savoir-faire, les emplois pour pouvoir rebondir parce que, vous savez, le tourisme, c'est hyper concurrentiel ! Depuis vingt ans, des destinations ont \u00e9merg\u00e9 partout dans le monde. Nous, on est num\u00e9ro un, mais il ne faut jamais rester...<br><br>\nQ - On \u00e9tait ! On \u00e9tait !<br><br>\nR - Justement, il ne faut jamais rester sur ses lauriers, et cette crise peut rebattre les cartes. Donc il est important \u00e0 la fois de manier le microscope, s'assurer qu'on va sauver le maximum d'entreprises... C'est du cas par cas, c'est du sur-mesure, avec tous les outils qu'on a mis en place, et puis la longue vue pour pr\u00e9parer le tourisme de demain. Le tourisme de demain, on sait qu'il sera un peu diff\u00e9rent : le consommateur, le client, demande plus de soutenabilit\u00e9, un tourisme respectueux de l'environnement, etc... Eh bien, je m'attache \u00e0 d\u00e9velopper cela, c'est ma feuille de route.<br><br>\nQ - Vous dites quelques semaines, ou quelques mois encore, ou plus... Parce que le PDG du groupe ACCOR, Monsieur Bazin, lui, va licencier mille personnes parce que ses h\u00f4tels ne marchent pas. Et il dit \"au mieux en 2022 ou en 2023 on retrouvera la jauge d'avant la crise\". Lui, il se projette tr\u00e8s loin !<br><br>\nR - \u00c7a va \u00eatre une reprise progressive, il ne faut pas se leurrer. Pour certains d'ailleurs, cela va \u00eatre une ann\u00e9e quasi-blanche. Je dis certains parce qu'on \u00e9voquait l'\u00e9v\u00e9nementiel, j'ai en t\u00eate aussi les guides-conf\u00e9renciers qui sont tr\u00e8s d\u00e9pendants des client\u00e8les internationales. Il va falloir, pour certains, tenir jusqu'\u00e0 mars, avril prochains. C'est le cas de Lourdes : les p\u00e8lerinages, \u00e7a va d'avril \u00e0 octobre. Donc, dans ces cas-l\u00e0, naturellement, avec Bruno Le Maire, on restera tr\u00e8s vigilant.<br><br>\nJe crois que la marque de fabrique de ce gouvernement, \u00e7a a \u00e9t\u00e9 \u00e0 chaque fois d'\u00eatre tr\u00e8s r\u00e9actif et d'adapter les outils pour qu'on puisse passer le cap. Quand vous regardez en Europe et dans le monde, d'ailleurs, les entrepreneurs saluent ce qui a \u00e9t\u00e9 fait, parce qu'on a fait un pont a\u00e9rien de cash pour sauver les entreprises et les emplois.<br><br>\nQ - Vous \u00eates aussi le ministre des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, on l'a dit. Il y a au moins deux mille couples franco-binationaux, donc entre un Fran\u00e7ais et une autre personne de nationalit\u00e9 diff\u00e9rente, qui sont s\u00e9par\u00e9s depuis le d\u00e9but de la crise. Vous avez dit \"on va les aider, on va acc\u00e9l\u00e9rer\", parce que \u00e7a commence \u00e0 faire long. Cela dure depuis le mois de mars. Ces gens-l\u00e0 n'arrivent pas \u00e0 revenir rejoindre leur conjoint en France.<br><br>\nR - Effectivement, cela fait plusieurs semaines ou plusieurs mois qu'ils sont s\u00e9par\u00e9s les uns des autres, et c'est pour cela que, moi, d\u00e8s que j'ai \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9 - donc c'est-\u00e0-dire il y a un peu plus de trois semaines - j'ai souhait\u00e9 prendre le taureau par les cornes, si je puis dire, pour faire en sorte qu'on mette en place une proc\u00e9dure. Donc, cela fait une semaine, jour pour jour, qu'une proc\u00e9dure a \u00e9t\u00e9 mise en place par la France.<br><br>\nEt je peux vous dire qu'il n'y a pas beaucoup de pays dans le monde qui ont mis en place une proc\u00e9dure d\u00e9di\u00e9e pour faciliter le rapprochement de ces conjoints, qui ne sont pas mari\u00e9s, qui ne sont pas pacs\u00e9s, mais qui ont une relation sentimentale, qui se voyaient avant, et qui sont aujourd'hui s\u00e9par\u00e9s par des fronti\u00e8res. Et donc, j'ai dit qu'il y a un processus d'instruction qui doit durer de 8 \u00e0 10 jours. Donc, vous voyez, on va y arriver. Cela veut dire que d'ici la fin de semaine, j'ai bon espoir que justement...<br><br>\nQ - Vous \u00eates s\u00fbr ? Parce que m\u00eame quand on les interroge, ils sont pessimistes. C'est difficile, on leur demande de prouver qu'ils sont amoureux : parfois il n'y a pas de preuve. On leur demande d'aller voir les consulats : parfois les consulats sont totalement d\u00e9bord\u00e9s. On leur demande d'obtenir des visas, ils n'y arrivent pas...<br><br>\nR - Alors, vous savez, j'entends la d\u00e9tresse : c'est un cri du coeur qu'ils ont lanc\u00e9. Donc, ce cri du coeur, on l'a entendu. Et donc cette proc\u00e9dure, moi, j'ai voulu la simplifier au maximum. D'une part, on peut saisir les consulats par voie \u00e9lectronique, de fa\u00e7on d\u00e9mat\u00e9rialis\u00e9e. Donc, vous n'\u00eates pas oblig\u00e9 de faire trois mille kilom\u00e8tres pour aller au consulat, ici ou l\u00e0. Donc, d\u00e9mat\u00e9rialisation. Ensuite, on leur laisse la capacit\u00e9 de nous apporter tous les \u00e9l\u00e9ments qui prouvent qu'il y avait, en tous les cas, une relation, qu'ils ont fait des voyages ensemble, etc...<br><br>\nC'est tr\u00e8s important, parce que c'est une proc\u00e9dure d\u00e9rogatoire et on doit s'assurer qu'il y a bien une r\u00e9alit\u00e9 \u00e0 cela. Et donc moi, j'ai bon espoir. J'ai toujours dit : 8 \u00e0 10 jours d'instruction. L'instruction, elle a \u00e9t\u00e9 commenc\u00e9e il y a une semaine pile... Donc, encore une fois, j'esp\u00e8re que d'ici la fin de la semaine, on aura, justement, les premiers laissez-passer qui seront octroy\u00e9s, qui permettront, dans quelques jours, de faire un reportage sur les retrouvailles...<br><br>\nQ - Des amoureux qui se retrouvent...<br><br>\nR - Exactement ! On en a bien besoin.<br><br>\nQ - \u00c7a ferait de belles images... Mais enfin, pour l'instant, les couples, souvent, ils sont loin l'un de l'autre, et ils trouvent que \u00e7a tra\u00eene.<br><br>\nR - Non, mais je veux les assurer, un, de la mobilisation de nos services consulaires. Ils font le travail dans des conditions compliqu\u00e9es parce que, justement, cette p\u00e9riode de Covid fait qu'il y a \u00e9norm\u00e9ment de process, de d\u00e9rogations, etc... Donc, c'est un surcro\u00eet de travail. Mais on sera au rendez-vous. Et puis, par ailleurs, transparence. Le collectif \"Love is not tourism\", nous les recevrons \u00e0 nouveau la semaine prochaine pour faire un point, un \u00e9tat des lieux, avec eux. En tous les cas, je leur propose, pour mettre les chiffres sur la table, et puis surtout que chaque personne qui d\u00e9pose un dossier soit inform\u00e9e, o\u00f9 en est son dossier, et puis, \u00e0 la fin, si c'est oui, c'est oui, si c'est non, on expliquera pourquoi c'est non, voil\u00e0.<br><br>\nQ - Jean-Baptiste Lemoyne, vous partez \u00e0 Beyrouth, demain je crois....<br><br>\nR - Tout \u00e0 fait.<br><br>\nQ - Pour vous occuper des Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger justement ?<br><br>\nR - Tout \u00e0 fait. Vous savez, la France, le Liban, ce sont deux nations soeurs, ce sont des peuples fr\u00e8res. Et donc, nous avons des liens tr\u00e8s forts, des liens humains. Vingt-cinq mille Fran\u00e7ais qui sont \u00e9tablis au Liban ; je crois, cent cinquante mille \u00e0 deux cent mille Libanais \u00e9tablis en France. Et donc, cette communaut\u00e9, elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9prouv\u00e9e : nous avons l'un de nos compatriotes qui est d\u00e9c\u00e9d\u00e9, nous avons eu des bless\u00e9s, \u00e9galement des personnes, leur appartement a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9... Donc, je serai \u00e0 la rencontre des Fran\u00e7ais \u00e9tablis au Liban, pour rencontrer \u00e9galement leurs \u00e9lus consulaires qui font un boulot consid\u00e9rable sur le terrain aux c\u00f4t\u00e9s des services de l'ambassade, du consulat...<br><br>\nQ - Il y a des \u00e9coles fran\u00e7aises qui ont \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9es ?<br><br>\nR - Des \u00e9coles, voil\u00e0... L'enseignement fran\u00e7ais est tr\u00e8s dynamique au Liban. Vous savez qu'il y a \u00e0 peu pr\u00e8s une cinquantaine d'\u00e9coles qui, justement, scolarisent soixante mille jeunes, dont la plupart sont Libanais. Donc c'est aussi le coeur battant de la francophonie au Moyen-Orient. C'est important de pouvoir les aider, les accompagner. Donc, on est en train d'\u00e9valuer tous les d\u00e9g\u00e2ts port\u00e9s \u00e0 ces \u00e9coles, comment, justement, les r\u00e9parer, faire en sorte que la vie puisse reprendre son cours. Sachant que cet effet de souffle a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rable, d'un point de vue mat\u00e9riel, physique, mais je dirais qu'on l'a \u00e9galement ressenti, nous, \u00e0 Paris, \u00e0 Lyon, \u00e0 Marseille, parce que je crois que tout le monde a \u00e9t\u00e9 boulevers\u00e9 par ce qui s'est pass\u00e9.<br><br>\nEt moi, je salue aussi l'\u00e9lan d'entraide et de g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 qui s'est manifest\u00e9, \u00e0 la fois de la part des Fran\u00e7ais, de la part des collectivit\u00e9s locales. Hier, un navire roulier, le Calao, est arriv\u00e9 \u00e0 Beyrouth avec, justement, par exemple, cinq cents tonnes de farine qui ont \u00e9t\u00e9 donn\u00e9es par un groupement de producteurs. Donc chapeau ! Je crois que l'entraide et la solidarit\u00e9 sont au rendez-vous, et cela fera chaud au coeur des Libanais.<br><br>\nQ - Merci beaucoup et bon voyage \u00e0 Beyrouth demain donc. Jean-Baptiste Lemoyne, secr\u00e9taire d'Etat au tourisme, \u00e0 la francophonie et aux Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger, \u00e9tait notre invit\u00e9 ce matin.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 19 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Aide de l'Etat\n        ", "\n          Francais a l'etranger\n        ", "\n          France - Liban\n        "], "speakers": ["Jean-Baptiste Lemoyne"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 BFM Business le 17 ao\u00fbt 2020, sur le masque en entreprise et les aides aux PME.", "date": "2020-08-17T12:00:00Z", "text": "<p>GUILLAUME PAUL<br>\n\"Good Morning Business\" jusqu'\u00e0 10 heures sur BFM Business, c'est Alain GRISET, le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux PME, qui est avec nous ce matin, bonjour Alain GRISET, merci beaucoup, merci d'\u00eatre avec nous quelques minutes sur BFM Business.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nDeux dossiers, deux sujets \u00e0 \u00e9voquer avec vous pendant quelques minutes, les aides aux PME, on verra \u00e7a dans un instant, mais \u00e9videmment il y a ce dossier du masque en entreprise qui prend de l'ampleur puisqu'Elisabeth BORNE e Laurent PIETRASZEWSKI feront des propositions demain aux partenaires sociaux. Il y a des pistes qui commencent \u00e0 \u00e9merger mais on a en face des organisations patronales qui sont un peu inqui\u00e8tes, qui ont peur que de nouvelles contraintes se rajoutent et qui aimeraient bien qu'on laisse les chefs d'entreprise quand m\u00eame naviguer un petit peu en fonction de leurs int\u00e9r\u00eats, qu'est-ce que vous pouvez leur dire pour les rassurer ce matin, Alain GRISET ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord rappeler que depuis le d\u00e9but de la reprise d'activit\u00e9 les chefs d'entreprise ont \u00e9t\u00e9 extr\u00eamement disciplin\u00e9s, ont fait beaucoup d'efforts, ont investi beaucoup d'argent pour permettre la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire \u00e0 la fois des salari\u00e9s, des consommateurs et d'eux-m\u00eames, je pense qu'ils sont toujours pr\u00eats \u00e0 le faire. Il y a eu une r\u00e9union vendredi dernier avec les partenaires sociaux, il y en a une autre demain, chacun sera amen\u00e9 \u00e0 faire des propositions. L'id\u00e9e c'est qu'on puisse \u00e0 la fois garantir cette s\u00e9curit\u00e9 sanitaire mais aussi \u00e0 la fois pouvoir d\u00e9velopper l'\u00e9conomie, c'est tout \u00e0 fait indispensable et n\u00e9cessaire pour \u00e9viter une catastrophe \u00e9conomique et sociale.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nC'est une question de dosage finalement parce que certains disent les contraintes sont d\u00e9j\u00e0 lourdes et on\u00e9reuses et il n'y a pas deux entreprises similaires, on craint un petit peu ces mesures unilat\u00e9rales, qu'est-ce que vous en pensez-vous ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, c'est vrai qu'il y a des diff\u00e9rences extr\u00eamement importantes suivant le type d'activit\u00e9, suivant la taille des entreprises, suivant le lieu, on voit bien qu'il y a des cas par exemple les open spaces dans lesquels il faut bien regarder, il y a des risques plus importants que dans une entreprise du b\u00e2timent dans laquelle il y a des salari\u00e9s qui travaillent \u00e0 des \u00e9tages diff\u00e9rents, c'est tout l\u2018int\u00e9r\u00eat du travail qui va se faire en n\u00e9gociations demain.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nLa CPME qui dit par exemple \"quand vous rajoutez obligation sur obligation vous exposez tout employeur aux contr\u00f4les et on a autre chose \u00e0 penser en ce moment\", voil\u00e0 une pr\u00e9occupation tr\u00e8s, tr\u00e8s claire exprim\u00e9e par les repr\u00e9sentants des PME aujourd'hui, Alain GRISET\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, \u00e0 juste titre, vous savez, pour une entreprise d\u00e9j\u00e0 aujourd'hui la complexit\u00e9 est importante, les chiffres d'affaires ne sont pas toujours l\u00e0, donc le Gouvernement est l\u00e0 pour accompagner, pour essayer de trouver les meilleures solutions tout en garantissant cette s\u00e9curit\u00e9 sanitaire qui est un inconv\u00e9nient \u00e0 la reprise parce qu'il y a toujours ce virus qui p\u00e8se dans l'esprit des Fran\u00e7ais.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nL'aide aux PME dans le plan de relance, Bruno LE MAIRE avait dit en milieu de semaine derni\u00e8re qu'il comprendrait trois milliards d'euros pour venir aux TPE et PME pour les aider \u00e0 investir. Vous avez pr\u00e9cis\u00e9 dans la foul\u00e9e qu'il y aurait en fait beaucoup plus que trois milliards d'euros, est-ce que vous pouvez nous en dire un peu plus ce matin, Alain GRISET ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, naturellement, sur les 100 milliards il y a beaucoup plus que trois milliards qui vont \u00eatre dirig\u00e9s PME parce qu'en particulier dans tout ce qui est r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique beaucoup d'entreprises vont pouvoir en b\u00e9n\u00e9ficier. Ce que Bruno LE MAIRE a pr\u00e9cis\u00e9 c'est qu'il y aurait trois milliards sp\u00e9cifiquement pour l'investissement parce que nous craignons aussi qu'aujourd'hui avec les emprunts qui ont \u00e9t\u00e9 faits les entreprises ne puissent pas investir et donc nous allons appuyer et cr\u00e9er des outils permettant \u00e0 l'Etat d'investir puissamment aupr\u00e8s des PME de fa\u00e7on \u00e0 ce que celles qui le peuvent, celles qui le souhaitent puissent \u00e9galement investir et organiser leur d\u00e9veloppement.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nC'est-\u00e0-dire que ce sont des pr\u00eats \u00e0 dur\u00e9e tr\u00e8s longue ou quasi assimilables \u00e0 des fonds propres, est-ce qu'on a une id\u00e9e de la dur\u00e9e que pourraient prendre ces pr\u00eats dans le meilleur des cas aujourd'hui ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, il y a plusieurs outils qui sont envisag\u00e9s, le fait d'accompagner les r\u00e9gions dans des fonds qui existent d\u00e9j\u00e0, le fait de pouvoir accompagner \u00e9galement et renforcer l'action de BPI en particulier sur les quasi fonds propres, mettre en place des obligations convertibles, des pr\u00eats participatifs. Peut-\u00eatre \u00e9galement regarder avec les banques et avec l'Europe si on peut rallonger le remboursement des pr\u00eats garantis par l'Etat. En tout cas nous nous souhaitons regarder toutes les possibilit\u00e9s possibles pour accompagner les entreprises, c'est l'objectif de l'Etat depuis ce d\u00e9but de virus et c'est absolument indispensable qu'\u00e0 la fois on garantisse la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire et \u00e0 la fois encore on d\u00e9veloppe l'\u00e9conomie, c'est la priorit\u00e9 absolue que nous essayons d'aboutir.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nDeux questions par rapport \u00e0 ces trois milliards dont parlait Bruno LE MAIRE qui doivent servir aux entreprises \u00e0 investir sans se mettre en danger, quels types d'entreprises seront \u00e9ligibles et est-ce qu'on a une id\u00e9e du taux qui pourrait \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 ces pr\u00eats, Monsieur GRISET ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, d'abord ce sont des PME globalement qui ont besoin de fonds propres, de capitaux. Sur les taux naturellement il y a une discussion qui est en cours avec les banques et nous nous donnons avec Bruno LE MAIRE jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, d\u00e9but septembre maximum pour avoir avec les banques tous les accords n\u00e9cessaires. On a bien travaill\u00e9 avec les banques pour les pr\u00eats garantis par l''Etat et je ne doute pas qu'on trouvera des solutions tout \u00e0 fait adapt\u00e9es, s\u00e9curiser les entrepreneurs et leur donner de la perspective, je pense que \u00e7a c'est extr\u00eamement important.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nC'est \u00e7a, pour les aider \u00e0 red\u00e9marrer. Puisque vous parliez de pr\u00eats garantis par l'Etat il y a effectivement une petite musique qui commence \u00e0 monter pas du c\u00f4t\u00e9 du Gouvernement mais du c\u00f4t\u00e9 de certaines organisations patronales qui disent \"cinq ans pour rembourser effectivement le pr\u00eat garanti par l'Etat, si on ajoute \u00e0 \u00e7a les remboursements des loyers d\u00e9cal\u00e9s, des charges d\u00e9cal\u00e9es, \u00e7a risque de devenir intenable \", autrement dit, le PGE a \u00e9t\u00e9 une formidable bouff\u00e9e d'oxyg\u00e8ne, il risque de devenir un boulet. Est-ce que pour vous il est envisageable qu'on puisse donner plus que cinq ans aux entreprises pour rembourser le pr\u00eat garanti par l'Etat ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, ce pr\u00eat garanti par l'Etat il y a deux \u00e9l\u00e9ments qui sont importants, d'abord, un, c'est quel taux sera appliqu\u00e9 apr\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e, donc nous travaillons avec toutes les banques actuellement pour regarder, pour avoir une sorte de s\u00e9curit\u00e9 en termes de taux pour les cinq prochaines ann\u00e9es. Puis apr\u00e8s il y a la dur\u00e9e, c'est vrai, je pense que si on peut obtenir de l'Europe parce qu'il y a une sorte de r\u00e8gle au niveau de l'Europe qui nous oblige \u00e0 rester en dessous de six ans, donc si on peut travailler avec l'Europe et avec les banques pour envisager un allongement des remboursements je pense que \u00e7a sera \u00e9galement un bon signal pour les entreprises.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nL'ironie de l'histoire c'est votre successeur \u00e0 la t\u00eate de l'U2P qui lan\u00e7ait lui-m\u00eame le d\u00e9bat il y a une semaine qui disait \"il faudrait peut-\u00eatre envisager jusqu'\u00e0 10 ans pour rembourser le pr\u00eat garanti par l'Etat\". Est-ce que pour vous c'est quelque chose qui est du domaine du r\u00e9alisable si ce n'est souhaitable finalement pour soutenir ces entreprises ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est souhaitable, je l'avais moi-m\u00eame \u00e9voqu\u00e9 il y a quelques semaines naturellement, maintenant il y a des r\u00e8gles qu'il faut qu'on regarde, il faut qu'on n\u00e9gocie encore une fois avec l'Europe d'abord puisqu'il y a une r\u00e8gle qui nous emp\u00eache au niveau europ\u00e9en d'aller au-del\u00e0 de six ans et puis regarder avec les banques quelles conditions seront mises en place pour pouvoir rallonger ces pr\u00eats, donc \u00e7a c'est tout le travail que nous faisons actuellement jusqu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nBien. Comment est-ce que vous voyez la rentr\u00e9e se profiler, Alain GRISET, on le disait, jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent les soutiens de l'Etat, le ch\u00f4mage partiel, les all\u00e8gements de charges, les annulations de charges ont constitu\u00e9 de formidables amortisseurs mais maintenant on risque d'entrer dans le dur, comment est-ce que vous voyez cette rentr\u00e9e notamment l'automne prochain pour les U2P, les artisans et ind\u00e9pendants, finalement ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord, vous le d\u00eetes \u00e0 juste titre, l'Etat a vraiment mis en place les outils tout \u00e0 fait adapt\u00e9s pour maintenir le tissu \u00e9conomique globalement, nous continuons, le Premier ministre nous a demand\u00e9 avec Bruno LE MAIRE d'\u00eatre attentifs, d'\u00e9couter, de faire des propositions tr\u00e8s concr\u00e8tes, le plan de relance va \u00eatre annonc\u00e9 le 25 ao\u00fbt, \u00e7a va \u00eatre un outil extr\u00eamement puissant. L\u00e0 il y a pour nous un objectif tr\u00e8s clair c'est d'abord d'accompagner les secteurs les plus en difficult\u00e9, deuxi\u00e8me objectif c'est de participer \u00e0 la transformation de l'\u00e9conomie. Nous allons essayer dans les prochaines semaines de s'adapter en fonction naturellement de l'\u00e9tat sanitaire mais en fonction de la fa\u00e7on dont les consommateurs eux-m\u00eames vont se comporter ! Je rappelle qu'il y a quand m\u00eame un objectif de 100 milliards d'argent qui ont mis de c\u00f4t\u00e9 par les Fran\u00e7ais, la participation des Fran\u00e7ais dans ce plan de relance est importante, chacun a une petite partie de la cl\u00e9 de la r\u00e9ussite de notre pays.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nIl y a aussi effectivement l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais mais il y a aussi l'\u00e9tat de sant\u00e9 des entreprises parce que c'est un sujet dont on parle beaucoup sur BFM Business et, vous le savez bien s\u00fbr, l'\u00e9tat d'endettement des PME fran\u00e7aises qui est un vrai sujet, un sujet \u00e0 part enti\u00e8re qui ne date pas d'hier, Alain GRISET\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, c'est vrai, c'est un vrai sujet, aujourd'hui nous n'avons pas eu beaucoup d'autres choix que d'accompagner les entreprises, nous comptons beaucoup pour r\u00e9ussir \u00e0 avoir une reprise d'activit\u00e9 qui soit suffisante pour les accompagner. Notre objectif c'est qu'il n'y ait pas de fermetures ou en tout cas le moins possible, qu'il n'y ait pas une explosion du ch\u00f4mage, c'est tout l'objet de l'accompagnement de l'Etat qui est massif aujourd'hui et qui va continuer d'\u00eatre tr\u00e8s important dans cette p\u00e9riode, c'est vrai, vous l'avez dit, entre septembre et d\u00e9cembre qui va \u00eatre capitale pour notre pays et pour l'\u00e9conomie.<br><br>\nGUILLAUME PAUL<br>\nOn verra effectivement, on en reparlera bien s\u00fbr la semaine prochaine, pr\u00e9sentation donc de ce plan de relance dans huit jours, \u00e7a sera donc le mardi 25 ao\u00fbt. Merci beaucoup Alain GRISET, merci infiniment d'\u00eatre venu ce matin quelques minutes sur BFM Business parler des perspectives pour les PME. Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux PME, merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous ce matin sur BFM Business.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 18 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Equipement medical\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        "], "speakers": ["Alain Griset"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur le 76\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration de la ville de Bormes-les-Mimosas, \u00e0 Bormes-les-Mimosas le 17 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-17T12:00:00Z", "text": "<p>Monsieur le maire, merci pour vos mots, merci pour votre accueil. Et je dois dire que je souscris \u00e0 tout, \u00e0 tout.<br>\nMonsieur le maire de Bormes-les-Mimosas,<br>\nMadame la maire,<br>\nMadame le maire,<br>\nMonsieur le s\u00e9nateur,<br>\nMonsieur le Ministre,<br>\nMesdames Messieurs les \u00e9lus,<br>\nAmiral,<br>\nMonsieur le pr\u00e9fet, merci pour ces quatre ann\u00e9es presque jour pour jour ici dans le Var \u00e0 servir la R\u00e9publique et repr\u00e9senter le Gouvernement, bonne route.<br>\nMesdames Messieurs les \u00e9lus, porte-drapeaux, anciens combattants, merci.<br>\nMesdames Messieurs, Borm\u00e9ennes, Borm\u00e9ens,<br>\nChers amis,<br><br><br>\nJe suis heureux une fois encore d'\u00eatre parmi vous pour cette troisi\u00e8me ann\u00e9e cons\u00e9cutive afin de f\u00eater ce 76\u00e8me anniversaire de la lib\u00e9ration de votre commune. Et je sais votre attachement Monsieur le maire, l'attachement de toute votre commune, des associations que vous avez cit\u00e9es, et j'y reviendrai, mais aussi de l'ensemble des citoyens et de toutes celles et ceux ici pr\u00e9sents d'entretenir le souvenir de ces heures tout \u00e0 la fois \u00e9piques et tragiques de notre histoire qui ont fa\u00e7onn\u00e9 la nation et qui nous ont fait tels que nous sommes aujourd'hui, une nation vivante qui continue d'avancer. Et vous avez eu raison de le rappeler, Monsieur le maire, notre histoire est un bloc.<br><br>\nOn en apprend toujours, nos historiens continuent le travail, continuent de r\u00e9v\u00e9ler la v\u00e9rit\u00e9, de mieux comprendre, l'historiographie poursuit son chemin. Mais ne cherchons pas \u00e0 d\u00e9boulonner des statues ou \u00e0 effacer des noms, ce n'est pas \u00e7a la nation fran\u00e7aise. Ce n'est pas davantage cela la R\u00e9publique qui consisterait \u00e0 lire notre pass\u00e9 avec les yeux d'aujourd'hui, \u00e0 confondre les combats. Il y a sans doute des h\u00e9ros oubli\u00e9s et il y en a eu dans ce d\u00e9barquement de Provence, mais il n'y a pas une histoire \u00e0 revoir.<br><br>\nVotre commune, Monsieur le maire, participe activement \u00e0 l'effort de m\u00e9moire de la r\u00e9gion et de cette \u00e9poque et je tiens \u00e0 saluer l'engagement de vos concitoyens qui, dans les associations, entretiennent la flamme du souvenir et passent le t\u00e9moin aux g\u00e9n\u00e9rations nouvelles. Et c'\u00e9tait tout particuli\u00e8rement le cas d'Yves THOMAS qui nous a quitt\u00e9 en juin. Cet ancien fusilier marin qui officiait depuis des ann\u00e9es en ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie des comm\u00e9morations patriotiques en sa qualit\u00e9 de pr\u00e9sident de l'association varoise des anciens combattants et m\u00e9daill\u00e9s de Borme et du Lavandou. Il aurait scand\u00e9 cette c\u00e9r\u00e9monie comme toutes les autres et nous avons aujourd'hui une pens\u00e9e pour lui.<br><br>\nJe veux aussi rendre hommage \u00e0 l'association M\u00e9moire Bormes 1944, \u00e0 son pr\u00e9sident, \u00e0 l'ensemble de ses membres qui nous a pr\u00e9sent\u00e9 tout \u00e0 l'heure avec une fiert\u00e9 l\u00e9gitime tout le travail fait et l'une des nouvelles pi\u00e8ces, le tank destroyer M10 arriv\u00e9 \u00e0 Bormes il y a tout juste quelques jours. Et je suis heureux gr\u00e2ce au travail des services du minist\u00e8re des Arm\u00e9es et du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur que nous ayons pu concr\u00e9tiser ce r\u00eave et tenir les engagements pris aupr\u00e8s de vous l'ann\u00e9e derni\u00e8re. En confiant \u00e0 l'association et \u00e0 la ville cette pi\u00e8ce tr\u00e8s rare de son patrimoine, l'Etat vous t\u00e9moigne une belle marque d'estime et de consid\u00e9ration. Je sais en effet avec quelle passion, avec quel souci de l'histoire vous saurez remettre en \u00e9tat ce char pour que nous puissions continuer \u00e0 toucher des yeux et m\u00eame du doigt ces armes par lesquelles nous nous sommes lib\u00e9r\u00e9s et, \u00e0 travers elles, cette page de notre pass\u00e9.<br><br>\nIl y a 76 ans, pr\u00e8s de 350 000 hommes d\u00e9barquaient sur une vingtaine de plages du Var pour ouvrir ce second front apr\u00e8s le d\u00e9barquement de Normandie qui allait prendre en tenaille l'occupant nazi. Un nouveau vent d'espoir s'\u00e9tait engouffr\u00e9 en France, qui se transforma bient\u00f4t en grande bourrasque victorieuse et lib\u00e9ratrice car ces h\u00e9ros venus des rivages d'Afrique prirent tous les risques, consentirent tous les sacrifices. Plusieurs milliers d'entre eux perdirent la vie pour d\u00e9livrer du joug nazi ces terres du Sud, les rues de votre commune, la France tout enti\u00e8re. Nombre de ces jeunes gens, m\u00eame s'ils \u00e9taient Fran\u00e7ais, n'avaient jamais foul\u00e9 le sol de la France hexagonale. Men\u00e9s par des chefs d'exception, PATCH, DE LATTRE DE TASSIGNY, MONSABERT, ces h\u00e9ros qui s'appelaient DE LEUSSE, KOLI, BEL HADJ ou encore SERVAN- SCHREIBER, tous ces h\u00e9ros sont aussi des noms \u00e0 retrouver, \u00e0 revigorer dans toutes nos communes. Ils font l'unit\u00e9 de la Nation, celle que le G\u00e9n\u00e9ral a voulu consacrer lorsqu'il a tenu \u00e0 r\u00e9compenser, venant de toute la France qui se lib\u00e9rait elle-m\u00eame, tous les noms, toutes les couleurs de peau, tous les h\u00e9ros venus d'au-del\u00e0 des mers, et en particulier d'Afrique.<br><br>\nParmi eux, il y avait Robert CHIAZZO, Borm\u00e9en, parachutiste dans les commandos d'Afrique, l'un des artisans de la lib\u00e9ration de sa commune, de votre commune. Vous l'avez rappel\u00e9, Monsieur le Maire, il nous a quitt\u00e9s en janvier dernier. Je veux aujourd'hui lui rendre hommage, lui qui, comme tous ses fr\u00e8res d'armes, consentit \u00e0 suspendre le cours de sa vie pour infl\u00e9chir le cours de l'histoire. Monsieur PATCH, il vous en reste beaucoup sur les \u00e9paules, vous qui, aujourd'hui, portez la m\u00e9moire et les noms de tous vos compagnons, de tous les commandos. Mais je vous sais conscient de cette gravit\u00e9, de ce r\u00f4le, et en m\u00eame temps porteur de ce go\u00fbt de la vie que j'ai bonheur \u00e0 retrouver chaque ann\u00e9e.<br><br>\nTous ces hommes furent les figures de proue de ce second d\u00e9barquement, qui n'avait pourtant rien de secondaire, comme le rappelait le g\u00e9n\u00e9ral EISENHOWER dans ses m\u00e9moires sur la Deuxi\u00e8me Guerre mondiale, car ce second d\u00e9barquement fut couronn\u00e9 d'un triple succ\u00e8s.<br><br>\nUn succ\u00e8s militaire d'abord car l'objectif fix\u00e9 fut atteint au-del\u00e0 des esp\u00e9rances. Les villes du Sud-Est furent lib\u00e9r\u00e9es avec un mois d'avance sur un calendrier pourtant ambitieux, et ces troupes courageuses remont\u00e8rent toute la France jusqu'\u00e0 livrer de terribles combats dans l'Ouest du pays.<br><br>\nSucc\u00e8s strat\u00e9gique car cette reconqu\u00eate d\u00e9cisive permettait aux alli\u00e9s de b\u00e9n\u00e9ficier des ports en eaux profondes et d'organiser ainsi les ravitaillements n\u00e9cessaires \u00e0 la poursuite des op\u00e9rations.<br><br>\nEt succ\u00e8s politique, vous l'avez rappel\u00e9 en creux, Monsieur le Maire, succ\u00e8s politique, car oui, ce d\u00e9barquement est un d\u00e9barquement fran\u00e7ais. Succ\u00e8s politique car la France s'assurait alors une place parmi les vainqueurs, gr\u00e2ce \u00e0 ce d\u00e9barquement o\u00f9 la grande majorit\u00e9 des soldats combattaient sous ses coups, c'est la France, \u00e0 ce moment-l\u00e0 qui se lib\u00e8re gr\u00e2ce aux combattants des deux rives de la M\u00e9diterran\u00e9e, gr\u00e2ce \u00e0 tant de ces soldats venus d'Afrique pour lib\u00e9rer la France.<br><br>\n\"La ferveur et l'audace\", pour reprendre les mots du g\u00e9n\u00e9ral DE LATTRE, c'est ce qu'ils avaient. La ferveur et l'audace, jamais les hommes du capitaine DUCOURNAU, \u00e0 la t\u00eate du premier commando d'Afrique n'en manqu\u00e8rent. Jamais. Ils en eurent tant la nuit du 14-15 ao\u00fbt 1944 lorsqu'ils escalad\u00e8rent le Cap N\u00e8gre pour partir \u00e0 l'assaut de la libert\u00e9.<br><br>\nLa ferveur et l'audace, jamais les r\u00e9fractaires au STO n'en manquaient. Eux qui vint grossir les rangs des maquisards du Var, qui se cach\u00e8rent parmi les sapeurs forestiers du lieutenant BOUDOURESQUE. Ils avaient fui, tous et toutes. Un destin qui n'\u00e9tait pas le leur pour prendre part \u00e0 une destin\u00e9e qui les d\u00e9passait en tant qu'individu. Celle de la R\u00e9sistance. Celle de la France. Cach\u00e9s dans la for\u00eat un peu au dessus de Bormes ou dans le massif des Maures, leur appui fut d\u00e9cisif lors du D\u00e9barquement. Ils avaient rarement plus de 20 ans. Et ils nous ont rappel\u00e9 une fois encore qu'on pouvait \u00eatre encore \u00e0 peine adolescent et d\u00e9j\u00e0 \u00eatre un h\u00e9ros.<br><br>\nLa ferveur et l'audace. Jamais elles n'en manqu\u00e8rent. Toutes ces femmes qui, par leurs manifestations dans plusieurs communes varoises, pr\u00e9par\u00e8rent l'insurrection nationale, elles qui, par milliers, d\u00e9filaient devant les mairies, la pr\u00e9fecture, les centres locaux du ravitaillement g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 Marseille, Toulon, Istres, n'h\u00e9sitant pas \u00e0 scander des slogans qui s'attaquaient ouvertement au r\u00e9gime de P\u00c9TAIN.<br><br>\nPourtant, le courage de ces femmes et de ces hommes, leur engagement, leur r\u00e9solution n'aurait pu aboutir \u00e0 la victoire finale sans la solidarit\u00e9 et la fraternit\u00e9 qui unirent leur refus de l'oppression, leur soif de libert\u00e9. Les manifestants seuls n'auraient rien r\u00e9ussi. Les maquisards seuls n'auraient pas gagn\u00e9, les commandos d'Afrique seuls sans doute non plus. Mais comme par une \u00e9vidence, ce sont toutes ces forces, alors qui se sont unies, rassembl\u00e9es, que seraient devenus les 300 otages faits par les Allemands le 16 au soir et conduits vers Bormes si les commandos d'Afrique n'avaient pas mis hors de combat neuf Allemands dans une embuscade. Si les Am\u00e9ricains n'\u00e9taient pas arriv\u00e9s \u00e0 ce moment-l\u00e0, nos alli\u00e9s qui ont encore une fois l\u00e0 aussi, jou\u00e9 un r\u00f4le capital. Si les sapeurs forestiers ne les avaient pas guid\u00e9s jusqu'\u00e0 Bormes. Jamais la Provence, jamais la France n'aurait pu secouer ses cha\u00eenes aussi rapidement, aussi \u00e9nergiquement, si un seul de ces acteurs discrets mais \u00f4 combien d\u00e9cisifs, avaient manqu\u00e9.<br><br>\nAlors oui, \u00e0 l'heure o\u00f9 notre pays, comme beaucoup d'autres, traverse une crise in\u00e9dite et la crise sanitaire exige que nous nous prot\u00e9gions tous mutuellement, que nous soyons chacun responsable de tous, apr\u00e8s ces mois qui nous ont rappel\u00e9 \u00e0 quel point nous \u00e9tions tous d\u00e9pendants les uns des autres, tous li\u00e9s par un destin collectif. Cet \u00e9pisode de notre histoire nous enseigne lui aussi que la solidarit\u00e9 s'\u00e9crit parfois en lettres minuscules \u00e0 partir d'hommes et de femmes reli\u00e9s par les fils, que tissent entre eux une communaut\u00e9 d'histoire, une communaut\u00e9 de valeurs, une communaut\u00e9 de projets.<br><br>\nPar ces liens invisibles que d\u00e9crit Albert Camus dans Combat, le 25 ao\u00fbt 1944, cette fois ci \u00e0 propos de la lib\u00e9ration de Paris, lorsqu'il \u00e9crit : nous reconnaissons avec \u00e9tonnement dans cette nuit bouleversante que pendant 4 ans, nous n'avons jamais \u00e9t\u00e9 seuls, nous avons v\u00e9cu les ann\u00e9es de la fraternit\u00e9.<br><br>\nVous l'avez dit, Monsieur le maire, et \u00e0 travers vous, je veux remercier l'ensemble des maires de France, l'ensemble de nos \u00e9lus, nos soignants, nos forces de s\u00e9curit\u00e9, nos pompiers, nos sauveteurs ici pr\u00e9sents, toutes celles et ceux qui ont tress\u00e9 durant ces mois pass\u00e9s et qui continuent de le faire aujourd'hui au quotidien, la solidarit\u00e9 de la nation pour prot\u00e9ger les plus faibles. C'est par cette unit\u00e9, cette capacit\u00e9 d'agir ensemble, de donner de son temps mais de savoir que chacun \u00e0 sa place joue un r\u00f4le d\u00e9cisif que nous pouvons l'emporter. C'est ce que le pays pendant les mois pass\u00e9s a su relever. Et c'est ce que nous aurons \u00e0 continuer de relever dans les semaines et les mois qui viennent, devant la reprise de l'\u00e9pid\u00e9mie, face aux difficult\u00e9s \u00e9conomiques, sociales, face aux crises internationales et que notre pays aura immanquablement \u00e0 affronter. Et il n'y a pas, je crois, de plus bel hommage aux soldats d'ao\u00fbt 1944, que cette f\u00eate qui nous r\u00e9unit chaque ann\u00e9e, et que notre capacit\u00e9 \u00e0 tenir vivant cet esprit de fraternit\u00e9. Cette fraternit\u00e9 qui fut le ferment de la victoire, cette libert\u00e9 que nous ont offerte les soldats et les civils, les Fran\u00e7ais et les \u00e9trangers, ceux qui rentraient de l'exil et ceux qui sortaient de l'ombre.<br><br>\nTous ces hommes et toutes ces femmes qui ont particip\u00e9 \u00e0 lib\u00e9rer notre pays, notre peuple de l'occupation nazie. Ils ont su alors que chacun avait un r\u00f4le pour le pays, que chacun avait une responsabilit\u00e9 \u00e0 remplir et que notre destin n'est grand que lorsque chacun et chacune tient sa place, fait son devoir.<br><br>\nNous vivons dans une r\u00e9publique magnifique, et je le dis \u00e0 la jeune g\u00e9n\u00e9ration. Elle est g\u00e9n\u00e9reuse, elle est protectrice et c'est l'acquis de tant et tant de d\u00e9cennies, elle donne beaucoup plus de droits que dans tant d'autres pays et nous l'oublions si souvent. Mais avant les droits, il y a les devoirs. Et la R\u00e9publique ne tient, et nous n'avons aujourd'hui le luxe d'\u00eatre ensemble malgr\u00e9 les difficult\u00e9s du temps pr\u00e9sent, que parce que ces femmes et ces hommes, chacune et chacun \u00e0 leur place, ont fait leurs devoirs, sans compter pour la France. A nous, chacune et chacun o\u00f9 nous sommes de prendre notre part. C'est cela la R\u00e9publique et rien d'autre.<br><br><br>\nVive la R\u00e9publique et vive la France!</p>", "tags": ["International", "Relations internationales", "Guerre"], "topics": ["\n          Deuxieme guerre mondiale\n        ", "\n          Liberation\n        ", "\n          Ancien combattant\n        ", "\n          Anniversaire\n        "], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "Interview de Mme Roselyne BACHELOT, ministre de la Culture, \u00e0 France Inter le 17 ao\u00fbt 2020, sur l'ouverture accord\u00e9e au Puy-du-Fou avec 9 000 spectateurs et la situation dans le monde de la culture en g\u00e9n\u00e9ral.", "date": "2020-08-17T12:00:00Z", "text": "<p>NICOLAS POINCARE</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Epid\u00e9mie"], "topics": ["\n          Spectacle vivant\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Salle de cinema\n        ", "\n          Theatre\n        ", "\n          Fermeture\n        "], "speakers": ["Roselyne Bachelot"]},
{"title": "CONSEIL DU 2 JANVIER 1974", "date": "1974-01-02T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": [], "speakers": []},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Jacques Chaban-Delmas, Premier ministre, sur son programme politique et \u00e9conomique, la \"Nouvelle soci\u00e9t\u00e9\", \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 16 septembre 1969.", "date": "1969-09-16T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale", "Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Declaration de politique generale\n        ", "\n          Politique gouvernementale\n        ", "\n          Relations Etat citoyen\n        ", "\n          Relations administration usager\n        ", "\n          Situation economique\n        "], "speakers": ["Jacques Chaban-Delmas"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, en date du 18 ao\u00fbt 2020, sur la situation en Bi\u00e9lorussie.", "date": "2020-08-18T12:00:00Z", "text": "<p>Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est entretenu ce matin avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie au sujet de la situation en Bi\u00e9lorussie.<br><br>\nIl a soulign\u00e9 la d\u00e9termination de l'Union europ\u00e9enne \u00e0 jouer un r\u00f4le constructif aux c\u00f4t\u00e9s du peuple bi\u00e9lorusse pour que les violences \u00e0 l'\u00e9gard de la population cessent imm\u00e9diatement et qu'une solution politique puisse se d\u00e9gager au plus vite dans le respect des aspirations exprim\u00e9es pacifiquement et massivement depuis plusieurs jours. Il a indiqu\u00e9 que la France travaillait en ce sens, en coordination avec la chanceli\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale d'Allemagne, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en et l'ensemble de ses partenaires en amont du Conseil europ\u00e9en de mercredi consacr\u00e9 \u00e0 la Bi\u00e9lorussie.<br><br>\nIl a appel\u00e9 la Russie \u00e0 favoriser l'apaisement et le dialogue.</p>", "tags": ["International", "Europe", "Belarus"], "topics": ["\n          France - Belarus\n        ", "\n          UE - Belarus\n        ", "\n          Situation politique\n        "], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Interview de Mme Roxana Maracineanu, ministre des sports, \u00e0 France Info le 19 ao\u00fbt 2020, sur les rassemblements pour la finale de la Ligue des champions et les incertitudes quant \u00e0 la reprise des sports collectifs pour la rentr\u00e9e.", "date": "2020-08-19T12:00:00Z", "text": "<p>JULIEN LANGLET</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Soci\u00e9t\u00e9 - Population", "Sport"], "topics": ["\n          Club sportif\n        ", "\n          Manifestation\n        ", "\n          Competition sportive\n        ", "\n          Football\n        ", "\n          Sport\n        "], "speakers": ["Roxana Maracineanu"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 France Bleu Azur le 19 ao\u00fbt 2020, sur la lutte contre les fraudes en mati\u00e8re commerciale, les aides aux entreprises et le port du masque pendant le travail.", "date": "2020-08-19T12:00:00Z", "text": "<p>THIERRY MESNAGE<br>\nNous recevons les personnalit\u00e9s en visite sur la C\u00f4te-d'Azur, deuxi\u00e8me visite d'ailleurs en moins d'une semaine chez nous, Pauline, dans les Alpes-Maritimes, d'Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l'Economie, en charge des petites et moyennes entreprises.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nIl \u00e9tait \u00e0 Biot pour rassurer les artisans comme La Verrerie, en pleine crise, et ce matin Alain GRISET vous avez choisi France Bleu Azur avant de partir \u00e0 Mandelieu, bonjour.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nVous avez rendez-vous sur le march\u00e9 de Mandelieu tout \u00e0 l'heure avec la Direction de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes, qui va faire de la pr\u00e9vention, de la pr\u00e9vention sur quoi, sur l'hygi\u00e8ne, la contrefa\u00e7on ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord je veux rendre un hommage \u00e0 tous ces commer\u00e7ants, ces artisans, qui ont \u00e9t\u00e9 en premi\u00e8re pendant le confinement et qui ont permis aux habitants d'avoir un service de proximit\u00e9 qui est tout \u00e0 fait important, et ensuite, effectivement, je vais \u00eatre accompagn\u00e9 des responsables de la Direction de la concurrence et de la consommation pour, d'abord, les f\u00e9liciter pour le travail qu'ils effectuent sur le terrain, et particuli\u00e8rement avec un objectif qui est d'abord le conseil, l'\u00e9coute, et puis naturellement, le cas \u00e9ch\u00e9ant, pour prot\u00e9ger le consommateur et pour prot\u00e9ger les entreprises qui sont vertueuses, les sanctions pour ceux qui seraient en dehors de la r\u00e8gle.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nL\u00e0 on parle de fraudes, quel type de fraudes on peut trouver sur un march\u00e9, sur quel type de sujets il faut avertir et conseiller aujourd'hui ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNaturellement, la liste des fraudes est tout \u00e0 fait importante, mais ce qui se voit le plus quelquefois c'est la tromperie sur l'origine, \u00e7a c'est quelque chose qui\u2026 il peut aussi y avoir quelquefois les difficult\u00e9s sur les fruits, sur la viande, sur le poisson, sur la temp\u00e9rature, \u00e7a c'est des choses sur lesquelles il y a souvent beaucoup de conseils, et puis, quelquefois, en dehors des commerces physiques, il y a tout ce qui concerne la fraude sur Internet, qui est quelque chose qui se d\u00e9veloppe beaucoup.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nOn en parlait justement avec Nicolas MEROU dans France Bleu Azur Matin. Est-ce que les touristes sont des proies faciles sur les march\u00e9s, est-ce que c'est un fl\u00e9au en ce moment les fraudes sur les march\u00e9s, parce qu'on est en ao\u00fbt, parce que c'est l'\u00e9t\u00e9 ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPas plus. Les touristes, dont je suis, souvent aussi, comme tout le monde, on n'est pas plus la proie. Je crois qu'il faut \u00eatre attentif, naturellement, et il faut qu'on ait derri\u00e8re des contr\u00f4les qui soient des contr\u00f4les en direction de ceux qui sont vraiment les plus fautif, je crois que les agents de l'Etat savent les rep\u00e9rer et on a des dispositifs qui sont tout \u00e0 fait adapt\u00e9s \u00e0 ces types de situation.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nLa r\u00e9ponse c'est quoi, la sanction, une amende, et on peut aller jusqu'\u00e0 la fermeture administrative en cas de fraude ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, tout \u00e0 fait. D'abord, lorsqu'il y a un contr\u00f4le, qu'il y a quelque chose qui ne fonctionne pas, le relever, demander \u00e0 ce que \u00e7a soit rectifi\u00e9, et quand ce n'est pas le cas, naturellement ensuite, c'est la sanction. Mais, dans 98% des cas, c'est rectifi\u00e9.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nMonsieur le ministre, vous \u00e9tiez \u00e0 La Verrerie de Biot la semaine derni\u00e8re, une entreprise artisanale c\u00e9l\u00e8bre, tr\u00e8s visit\u00e9e, mais \u00e9videmment pas \u00e9pargn\u00e9e par la crise, comme elle le parfumeur FRAGONARD, le confiseur FLORIAN, et des centaines d'artisans et de PME, attendent une aide de Bercy, on en est o\u00f9 de cette aide ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord nous avons \u00e9tendu, \u00e0 tous les m\u00e9tiers d'art, les dispositions qui \u00e9taient applicables au tourisme. Lorsque j'ai visit\u00e9 La Verrerie de Biot, effectivement j'ai \u00e9t\u00e9 alert\u00e9 par des entreprises qui ne sont pas des artisans des m\u00e9tiers d'art, par exemple la confiserie FLORIAN, remarquable entreprise, mais qui ne rentre pas dedans et donc qui aujourd'hui, alors qu'elle vit beaucoup du tourisme, parce que c'est \u00e7a\u00a0\" la difficult\u00e9\", c'est que c'est des entreprises qui ne sont pas des entreprises class\u00e9es touristiques, mais qui vivent du tourisme, et donc il faut que nous trouvions le dispositif qui nous permette d'int\u00e9grer ces entreprises-l\u00e0. Ce qui est remarquable c'est que les entreprises, comme La Verrerie de Biot, comme le p\u00e2tissier, ou comme la parfumerie, font 70, 80% de leur chiffre d'affaires gr\u00e2ce au tourisme.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nVous dites qu'il faut trouver, en quelque sorte, une mani\u00e8re de s'adapter \u00e0 ces difficult\u00e9s-l\u00e0 pour les int\u00e9grer dans le plan de relance, mais le plan de relance, c'est la semaine prochaine en Conseil des ministres, 100 milliards d'euros, est-ce que \u00e7a va \u00eatre fait \u00e0 ce moment-l\u00e0, ou est-ce qu'il faudra attendre encore un peu ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, c'est deux choses diff\u00e9rentes, le plan de relance, 100 milliards, c'est vraiment pour accompagner les secteurs les plus en difficult\u00e9, pour transformer l'\u00e9conomie, l\u00e0 on est sur des dispositifs qui existent d\u00e9j\u00e0, mais, vous savez, on est en France, et en France, pour mettre en place un dispositif, il faut mettre en place par rapport \u00e0 des codes, eh bien l\u00e0, ces entreprises-l\u00e0 ne rentrent pas dans ces codes, donc il faut simplement qu'on trouve, apr\u00e8s l'arbitrage du Bruno LE MAIRE et du Premier ministre, qu'on trouve un dispositif qui permette de rentrer ces entreprises-l\u00e0, qui de mon point de vue le m\u00e9ritent, dans les dispositifs tourisme, pour les accompagner dans une situation difficile.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nAlors, qu'est-ce qu'elles pourraient obtenir justement comme type d'aides ces entreprises, une enveloppe financi\u00e8re directement, ou plut\u00f4t des reports de charges ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nL\u00e0, dans ce cadre-l\u00e0, si elles rentrent dans le plan tourisme, il y a naturellement un dispositif particulier sur l'activit\u00e9 partielle, sur les exon\u00e9rations de cotisations, c'est surtout, je crois, les dispositifs qui sont pour eux en attente.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nAlors, vous l'avez entendu ce matin, Monsieur le ministre, vous n'\u00eates pas sans savoir que le virus circule fort dans le d\u00e9partement des Alpes-Maritimes, la crise semble partie pour durer, est-ce que vous craignez des fermetures pour les petites entreprises, est-ce que ce sont elles les plus fragiles en ce moment ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEn tout cas le gouvernement fait tout ce qu'il peut pour pas qu'il y ait de fermetures. Le confinement a \u00e9t\u00e9, pour tous les Fran\u00e7ais, tr\u00e8s difficile, et pour l'\u00e9conomie absolument dramatique, et donc le gouvernement souhaite absolument \u00e9viter ce reconfinement, et pour \u00e7a nous prenons les mesures, les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es hier, en particulier sur le port du masque, font partie des \u00e9l\u00e9ments qui, de notre point de vue, doivent \u00e9viter ce confinement. Nous avons deux objectifs, qu'il faut absolument atteindre, d'abord, un, c'est garantir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, et deux, permettre \u00e0 l'\u00e9conomie de fonctionner, de repartir comme il faut, c'est un imp\u00e9ratif absolu.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nGarantir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire justement, le masque est obligatoire dans les entreprises \u00e0 partir du 1er septembre, est-ce que c'est justement essentiel dans les petites et moyennes entreprises, o\u00f9 peut-\u00eatre les espaces sont justement plus \u00e9troits et on se croise plus facilement ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord rappeler qu'il y a, depuis maintenant fin mars-d\u00e9but avril, ce qu'on appelle des guides de bonnes pratiques, par branche professionnelle, dans lesquels, au-del\u00e0 du port du masque, il y a un certain nombre de pratiques obligatoires dans les entreprises pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire des salari\u00e9s, des chefs d'entreprise et des consommateurs. L\u00e0 on a mis un accent particulier sur le port du masque, parce que c'est quelque chose, aujourd'hui, qui est, de par les autorit\u00e9s de m\u00e9decine, un \u00e9l\u00e9ment essentiel pour \u00e9viter la propagation du virus, donc je pense que les entreprises ont bien compris, et comprendront ais\u00e9ment que, entre devoir fermer, et donc perdre l'activit\u00e9, ou mettre le masque, \"il n'y a pas de choix\", il vaut mieux mettre le masque.<br><br>\nPAULINE RENOIR<br>\nIl n'y a pas de dilemme dans ce genre de situation, merci Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aupr\u00e8s du ministre de l'Economie, en charge des petites et moyennes entreprises, vous avez donc rendez-vous \u00e0 Mandelieu ce matin et c'est France Bleu Azur que vous avez choisi pour faire un arr\u00eat avant ce rendez-vous \u00e0 Mandelieu sur le march\u00e9, merci \u00e0 vous.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 20 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Fraude\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Epidemie\n        "], "speakers": ["Alain Griset"]},
{"title": "CONSEIL DU 2 JANVIER 1974", "date": "1974-01-02T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": [], "speakers": []},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Maurice Couve de Murville, Premier ministre, sur le climat politique issu des \u00e9lections l\u00e9gislatives des 23 et 30 juin 1968, la politique \u00e9conomique et budg\u00e9taire, les r\u00e9formes de l'universit\u00e9 et du S\u00e9nat et l'exercice du droit syndical dans les entreprises, \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 17 juillet 1968.", "date": "1968-07-17T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale", "Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Croissance economique\n        ", "\n          Declaration de politique generale\n        ", "\n          Politique gouvernementale\n        ", "\n          Climat politique\n        ", "\n          Election legislative\n        "], "speakers": ["Maurice Couve de Murville"]},
{"title": "D\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de M. Pierre Messmer, Premier ministre, sur les grandes orientations de la politique gouvernementale pour rendre la soci\u00e9t\u00e9 \"plus juste, plus responsable et plus humaine\", \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale le 3 octobre 1972.", "date": "1972-10-03T12:00:00Z", "text": null, "tags": ["Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale", "Institutions", "Institutions de l'Etat", "Politique gouvernementale"], "topics": ["\n          Declaration de politique generale\n        ", "\n          Politique gouvernementale\n        ", "\n          Integration sociale\n        ", "\n          Egalite des chances\n        ", "\n          Echec scolaire\n        "], "speakers": ["Pierre Messmer"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 final de la Conf\u00e9rence internationale de soutien et d'appui \u00e0 Beyrouth et au peuple libanais, le 9 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-09T12:00:00Z", "text": "<p>Organis\u00e9e en r\u00e9action imm\u00e9diate \u00e0 l'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth et afin de faire face \u00e0 ses cons\u00e9quences, la \"Conf\u00e9rence internationale de soutien et d'appui \u00e0 Beyrouth et au peuple libanais\" s'est r\u00e9unie virtuellement le 9 ao\u00fbt \u00e0 l'invitation du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise et du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies.<br><br>\nCette conf\u00e9rence d'urgence a rassembl\u00e9 l'Allemagne, l'Arabie Saoudite, l'Australie, la Belgique, le Br\u00e9sil, le Canada, la Chine, Chypre, le Danemark, l'Egypte, les Emirats Arabes Unis, l'Espagne, les Etats-Unis d'Am\u00e9rique, la Finlande, la France, la Gr\u00e8ce, l'Irak, l'Italie, le Japon, la Jordanie, le Kowe\u00eft, le Liban, les Nations Unies, la Norv\u00e8ge, le Qatar, les Pays-Bas, le Royaume-Uni, la Su\u00e8de, la Suisse, l'Union europ\u00e9enne ainsi que la Banque europ\u00e9enne d'investissement (BEI), la Banque europ\u00e9enne pour la reconstruction et le d\u00e9veloppement (BERD), la Banque mondiale, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), le Fonds mon\u00e9taire international (FMI) et la Ligue arabe.<br><br>\nL'explosion du 4 ao\u00fbt \u00e0 Beyrouth, qui a frapp\u00e9 la ville en son coeur, a \u00e9t\u00e9 un choc pour le peuple libanais ainsi que pour tous les amis et les partenaires du Liban \u00e0 l'\u00e9tranger. Les participants \u00e0 la conf\u00e9rence qui s'est r\u00e9unie aujourd'hui ont exprim\u00e9 leur solidarit\u00e9 envers le Liban. Ils ont pr\u00e9sent\u00e9 leurs plus sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux habitants de Beyrouth, qui pour beaucoup ont perdu des proches et des amis. Les participants \u00e0 la Conf\u00e9rence qui s'est r\u00e9unie aujourd'hui ont \u00e9galement souhait\u00e9 un prompt r\u00e9tablissement \u00e0 tous les bless\u00e9s.<br><br>\nLes participants ont salu\u00e9 le courage remarquable des \u00e9quipes de secours, m\u00e9dicales et de recherche ainsi que des effectifs libanais et \u00e9trangers d\u00e9ploy\u00e9s \u00e0 Beyrouth afin de venir en assistance aux victimes et d'apporter des efforts d'urgence, notamment la Croix rouge libanaise ainsi que les \u00e9quipes de la d\u00e9fense civile libanaise.<br><br>\nLa communaut\u00e9 internationale, les plus proches amis et partenaires du Liban n'abandonneront pas le peuple libanais.<br><br>\nLes participants ont d\u00e9cid\u00e9 d'agir avec d\u00e9termination afin d'aider Beyrouth et le peuple libanais \u00e0 surmonter les cons\u00e9quences de la trag\u00e9die du 4 ao\u00fbt. Ils se sont accord\u00e9s \u00e0 r\u00e9unir des ressources majeures, au cours des prochains jours et des prochaines semaines, de mani\u00e8re \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de Beyrouth et du peuple libanais. Conform\u00e9ment \u00e0 l'\u00e9valuation des Nations unies, les besoins sont particuli\u00e8rement importants dans le secteur m\u00e9dical et de la sant\u00e9, de l'\u00e9ducation, sur le plan alimentaire et concernant la r\u00e9habilitation urbaine, domaines qui b\u00e9n\u00e9ficieront en priorit\u00e9 des programmes d'aide d'urgence internationaux.<br><br>\nLes participants sont convenus que leur soutien devait \u00eatre cons\u00e9quent, coh\u00e9rent vis-\u00e0-vis des besoins du peuple libanais, coordonn\u00e9 sous la direction des Nations unies et d\u00e9ploy\u00e9 directement \u00e0 la population libanaise dans la plus grande transparence et avec efficacit\u00e9.<br><br>\nUn soutien \u00e0 une enqu\u00eate impartiale, cr\u00e9dible et ind\u00e9pendante au sujet de l'explosion du 4 ao\u00fbt est imm\u00e9diatement n\u00e9cessaire et disponible, sur demande du Liban.<br><br>\nAu-del\u00e0 de l'aide d'urgence, les participants \u00e0 la Conf\u00e9rence sont pr\u00eats \u00e0 soutenir le redressement \u00e9conomique et financier du Liban, qui n\u00e9cessite, dans le cadre d'une strat\u00e9gie de stabilisation, que les autorit\u00e9s libanaises s'engagent pleinement en faveur des r\u00e9formes urgentes et de substance qu'attend le peuple libanais.<br><br>\nEn ces temps difficiles, le Liban n'est pas seul. La communaut\u00e9 internationale, notamment les plus importants partenaires du Liban rassembl\u00e9s autour de la France et des Nations unies, se tient aux c\u00f4t\u00e9s de Beyrouth et du peuple libanais. Les partenaires du Liban continueront \u00e0 faire tout ce qui est en leur pouvoir afin de r\u00e9pondre aux besoins les plus pressants de Beyrouth et du peuple libanais.</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Aide internationale\n        "], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Entretien de M. Jean-Baptiste Lemoyne, secr\u00e9taire d'\u00c9tat au tourisme, aux Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et \u00e0 la francophonie, \u00e0 BFM TV le 10 ao\u00fbt 2020, sur la mise en place d'une proc\u00e9dure d\u00e9rogatoire permettant aux binationaux s\u00e9par\u00e9s \u00e0 cause du Covid-19 de se rejoindre.", "date": "2020-08-10T12:00:00Z", "text": "<p>Q - Jean-Baptiste Lemoyne, vous \u00eates avec nous en duplex. Alors, une proc\u00e9dure d\u00e9rogatoire pour permettre les retrouvailles des binationaux s\u00e9par\u00e9s \u00e0 cause du Covid, c'est une chose, mais cela concernera qui et, surtout, comment on met cela en place ?<br><br>\nR - Depuis plusieurs mois effectivement, des Fran\u00e7ais qui ont une relation sentimentale avec un partenaire de vie \u00e9tranger, sont s\u00e9par\u00e9s de lui parce que les fronti\u00e8res se sont ferm\u00e9es dans beaucoup de pays, dans beaucoup d'espaces g\u00e9ographiques, et cette capacit\u00e9 de circulation \u00e0 se retrouver n'existe plus.<br><br>\nEt, on l'a compris, ce virus n'aime pas l'amour. Nous, si, et donc, nous avons souhait\u00e9 mettre en place une proc\u00e9dure d\u00e9rogatoire permettant \u00e0 ces quelque centaines, milliers de cas - le collectif \"love is not tourism\" r\u00e9pertorie entre mille et deux mille cas - d'apporter une r\u00e9ponse tr\u00e8s concr\u00e8te en leur permettant d'obtenir un laissez-passer pour pouvoir venir en France, se retrouver, enfin, apr\u00e8s plusieurs semaines, plusieurs mois d'attente.<br><br>\nTr\u00e8s concr\u00e8tement, cela prendra la forme d'une demande d\u00e9pos\u00e9e, y compris par voie \u00e9lectronique, aupr\u00e8s du consulat fran\u00e7ais le plus proche o\u00f9 r\u00e9side ce partenaire de vie \u00e9tranger. Ces documents seront donc \u00e9tudi\u00e9s et la commission interminist\u00e9rielle de crise octroiera ces laissez-passer au vu de l'examen de ces dossiers.<br><br>\nNous sommes le septi\u00e8me pays, je crois, en Europe, \u00e0 mettre en place une proc\u00e9dure d\u00e9di\u00e9e, une proc\u00e9dure sp\u00e9cifique. Et cela r\u00e9pond \u00e0 une d\u00e9tresse, aussi, morale, bien compr\u00e9hensible, de la part de personnes qui ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9es de v\u00e9ritables relations avec leur partenaire. Imaginez ce que c'est que d'\u00eatre s\u00e9par\u00e9, pendant plusieurs mois. Parfois des familles, d'ailleurs, recompos\u00e9es, sont dans ce cas.<br><br>\nDonc, voil\u00e0, je crois, une r\u00e9ponse qui \u00e9tait attendue par le collectif et, au-del\u00e0, par de nombreuses personnes.<br><br>\nQ - Comment prouve-t-on que la personne, qu'on veut retrouver, est bien une relation amoureuse ? Est-ce que c'est une d\u00e9claration sur l'honneur comme cela s'est beaucoup fait depuis le d\u00e9but de la crise sanitaire, finalement, dans les attestations et tout cela ? Ou est-ce qu'il va falloir le prouver avec des documents ?<br><br>\nR - Alors, c'est simple : soit vous avez des documents administratifs qui en attestent, parfois des comptes communs, des baux communs, etc., ou par tout autre document susceptible d'\u00e9tayer cette relation sentimentale, qui doit avoir plus de six mois ; c'est, notamment, le cas, par exemple, de visas ou de billets d'avion pris pour des destinations communes, pour des vacances ou pour se retrouver. Donc, l\u00e0 aussi, nous allons donner toutes les instructions utiles pour que les consulats puissent, justement, regarder avec discernement les situations et favoriser ces rapprochements.<br><br>\nQ - Est-ce que vous ne craignez pas que cette nouvelle possibilit\u00e9, finalement, ouvre la voie \u00e0 certains abus ?<br><br>\nR - C'est pourquoi nous demandons un certain nombre de documents pour \u00e9tayer, objectiver le fait qu'il y a bien une relation sentimentale qui existe depuis plusieurs mois avant le d\u00e9clenchement de cette pand\u00e9mie mondiale. C'est bien le moins qu'il faut demander. Mais, vous savez, j'ai pu voir et mesurer le s\u00e9rieux avec lequel le collectif \"Love is not tourism\" avait travaill\u00e9 sur la question, avait signal\u00e9 des situations de personnes, je dirais, objectivement emp\u00each\u00e9es, et c'est ce \u00e0 quoi nous avons voulu apporter une r\u00e9ponse. Mais pour veiller \u00e0 ce qu'il n'y ait aucun d\u00e9tournement, aucun abus, ce sont bien des d\u00e9rogations qui seront \u00e9mises, au cas par cas, par la commission interminist\u00e9rielle de crise.<br><br>\nCe dont je me r\u00e9jouis aujourd'hui, c'est qu'il y ait enfin une solution \u00e0 une d\u00e9tresse morale qui p\u00e8se sur ces personnes.<br><br>\nQ - Il y aurait pr\u00e8s de deux mille personnes qui seraient \u00e9cartel\u00e9es, comme cela entre, la France et l'\u00e9tranger, environ mille couples. Comment les avez-vous recens\u00e9s, justement ? Comment peut-on arriver \u00e0 un d\u00e9compte pr\u00e9cis ?<br><br>\nR - Il y a d'une part les parlementaires repr\u00e9sentant les Fran\u00e7ais \u00e9tablis hors de France qui se sont mobilis\u00e9s sur le sujet, la d\u00e9put\u00e9e Anne Genetet par exemple a mis en place une plateforme et a recens\u00e9 un certain nombre de situations, mais \u00e9galement d'autres. Et puis, par ailleurs, le collectif a f\u00e9d\u00e9r\u00e9 un certain nombre de situations. Et, vous le savez, nous sommes aussi des ministres de terrain, de proximit\u00e9 : sur mes r\u00e9seaux sociaux, beaucoup de situations m'ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9es, que je relaie \u00e9galement pour que nous puissions trouver une issue.<br><br>\nCette crise bouleverse effectivement un certain nombre d'habitudes, un certain nombre d'automatismes. Avant on pouvait voyager sans difficult\u00e9, avec beaucoup de facilit\u00e9. En Europe, nous avons retrouv\u00e9 cette capacit\u00e9 \u00e0 aller d'un Etat membre \u00e0 un autre. Mais, au-del\u00e0 de l'espace Schengen, on le sait, il y a encore beaucoup de pays interdits pour les Fran\u00e7ais et beaucoup de nationalit\u00e9s qui ne peuvent pas venir en Europe, sauf cas imp\u00e9ratif. Eh bien, justement, on a fait en sorte que ces d\u00e9rogations, pour ces cas imp\u00e9ratifs, puissent \u00e9galement voir le jour, dans ces conditions-l\u00e0.<br><br>\nQ - On entend, Jean-Baptiste Lemoyne, que vous \u00eates du c\u00f4t\u00e9 de l'amour. Est-ce que cela veut dire que d'autres cas particuliers sont \u00e0 suivre ? Je pense l\u00e0, forc\u00e9ment, \u00e0 des questions un peu plus concr\u00e8tes : c'est-\u00e0-dire des entrepreneurs, des travailleurs frontaliers. L\u00e0 aussi, \u00eates-vous pour des cas particuliers \u00e0 \u00e9tudier ?<br><br>\nR - Vous savez, concernant les travailleurs frontaliers, depuis le d\u00e9but de la mise en place parfois de certaines restrictions de circulation, y compris au sein de l'espace europ\u00e9en, un tr\u00e8s gros travail a \u00e9t\u00e9 conduit pour permettre \u00e0 ces frontaliers de continuer leur activit\u00e9, de pouvoir franchir la fronti\u00e8re, parfois de pouvoir concilier t\u00e9l\u00e9travail et activit\u00e9 en pr\u00e9sentiel dans leur entreprise. Ces cas-l\u00e0, je crois, ont bien \u00e9t\u00e9 pris en compte.<br><br>\nNous avons, dans les semaines \u00e0 venir, encore \u00e0 g\u00e9rer la situation d'\u00e9tudiants internationaux qui ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us, accept\u00e9s dans des universit\u00e9s, dans des \u00e9coles fran\u00e7aises ; l\u00e0 aussi, nous mettons en place ce qu'il faut pour pouvoir les accueillir dans les meilleures conditions. La France, justement, est tr\u00e8s attractive aussi du point de vue universitaire. Nous tenons \u00e0 ce rayonnement de l'universit\u00e9 et de la formation fran\u00e7aise, c'est le genre de cas sur lesquels nous travaillons, \u00e9galement, tr\u00e8s concr\u00e8tement.<br><br>\nQ - Jean-Baptiste Lemoyne, je voulais vous interroger sur l'actualit\u00e9 de ce matin. Vous accompagnez tout \u00e0 l'heure Bruno Le Maire \u00e0 Lourdes. Il a annonc\u00e9 notamment l'\u00e9largissement de mesures, de dispositifs pr\u00e9vus pour le tourisme \u00e0 un certain nombre de secteurs, l'\u00e9largissement notamment du ch\u00f4mage partiel, par exemple. Est-ce que vous pouvez nous confirmer cette information ?<br><br>\nR - Oui, vous savez, nous sommes tr\u00e8s mobilis\u00e9s sur la situation de Lourdes. J'avais obtenu, d\u00e8s le 14 mai, que dans le comit\u00e9 interminist\u00e9riel pour le tourisme soit mentionn\u00e9e, justement, la situation tr\u00e8s particuli\u00e8re de Lourdes, mais \u00e9galement de la Corse et des territoires ultramarins, pour lesquels l'activit\u00e9 touristique repr\u00e9sente 25, 30, 35% parfois de l'\u00e9conomie locale, d\u00e9partementale. Et donc, nous avons travaill\u00e9 avec les acteurs, les \u00e9lus locaux, les professionnels sur des feuilles de route territoriales.<br><br>\nEt oui, ce matin, avec Bruno Lemaire, nous avons annonc\u00e9 par exemple l'int\u00e9gration des commerces de souvenirs, des commerces de pi\u00e9t\u00e9, dans les dispositifs permettant d'\u00eatre \u00e9ligible au fonds de solidarit\u00e9, permettant justement d'avoir des exon\u00e9rations de charges. Et puis, nous l'avons redit, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ayant fait du tourisme une priorit\u00e9 nationale, nous allons aider dans la dur\u00e9e le secteur avec, effectivement, une activit\u00e9 partielle qui se poursuivra encore au-del\u00e0 du mois de septembre, jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e. On le voit bien : ici, les h\u00f4teliers, les restaurateurs font face \u00e0 une baisse du chiffre d'affaires qui peut aller de l'ordre de 80 \u00e0 90%, avec, h\u00e9las, peu d'espoir avant les mois de mars ou d'avril 2021, parce que la saison des p\u00e8lerinages, elle commence avec P\u00e2ques. Il y aura donc un besoin d'accompagnement dans la dur\u00e9e.<br><br>\nMais ce que je peux vous dire, c'est que nous avons vu ici, en tous les cas, des \u00e9lus, des commer\u00e7ants, et \u00e9galement les autorit\u00e9s du sanctuaire qui se redressent les manches, qui travaillent ensemble. Il y a une union sacr\u00e9e pour pouvoir travailler au sauvetage des entreprises, des emplois, et puis, \u00e9galement au rebond. Lourdes, c'est une destination mondiale, cela parle partout dans le monde. Ils ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s de plein fouet parce que c'est une activit\u00e9 tr\u00e8s saisonni\u00e8re, parce que c'est 62% de nuit\u00e9es qui viennent de l'\u00e9tranger et parce que c'est souvent des client\u00e8les seniors. Eh bien, face \u00e0 cela, nous nous devions d'\u00eatre aux c\u00f4t\u00e9s des acteurs de Lourdes pour faire face \u00e0 cette crise in\u00e9dite, trouver les solutions et aller de l'avant.<br><br>\nQ - Le message est pass\u00e9, merci beaucoup Jean-Baptiste Lemoyne d'avoir r\u00e9pondu \u00e0 nos questions.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 11 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Soci\u00e9t\u00e9 - Population", "Fran\u00e7ais \u00e0 l'\u00e9tranger"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Couple\n        ", "\n          Tourisme\n        "], "speakers": ["Jean-Baptiste Lemoyne"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur le plan de relance \u00e9conomique et la politique \u00e9trang\u00e8re de l'Union europ\u00e9enne, au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on le 20 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-20T12:00:00Z", "text": "<p>\"Mesdames et Messieurs,<br>\nMadame la Chanceli\u00e8re, Ch\u00e8re Angela,<br><br><br>\nJe suis extr\u00eamement heureux de vous accueillir aujourd'hui dans le Var, au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on, ici m\u00e8me o\u00f9 il y a 35 ans, presque jour pour jour, le pr\u00e9sident Fran\u00e7ois MITTERRAND accueillait le Chancelier allemand Helmut KOHL. Et cet anniversaire place donc notre rencontre aujourd'hui sous les meilleurs augures.<br><br>\nC'est la premi\u00e8re fois que nous nous retrouvons avec la Chanceli\u00e8re depuis l'accord historique conclu en juillet au Conseil europ\u00e9en sur le plan de relance, fruit d'une initiative franco- allemande in\u00e9dite scell\u00e9e le 18 mai et d'un travail d'arrache-pied durant les semaines qui ont suivi. Un plan de 750 milliards d'euros, dont une enveloppe de 390 milliards de subventions, qui permettront de financer une part significative des plans de relance nationaux, mais aussi beaucoup de projets communs que nous souhaitons d\u00e9velopper. C'est cette relance solidaire que nous avons act\u00e9e. Il nous faut d\u00e9sormais la mettre en oeuvre, et notre discussion d'aujourd'hui a permis de continuer \u00e0 \u00e9laborer cette strat\u00e9gie commune, avec une volont\u00e9 sur les domaines les plus technologiques et les domaines strat\u00e9giques industriels, d'avoir des grands projets franco- allemands et de pr\u00e9parer dans les semaines \u00e0 venir des initiatives franco-allemandes qui nous permettront d'utiliser de la mani\u00e8re la plus efficace cet argent et ces investissements ensemble et de mani\u00e8re aussi ouverte \u00e0 tous nos partenaires europ\u00e9ens.<br><br>\nNous avons, lors de l'entretien que nous venons d'avoir, et qui se poursuivra ensuite par un d\u00eener de travail accompagn\u00e9 par l'ensemble de nos d\u00e9l\u00e9gations, commenc\u00e9 \u00e0 balayer nombre de chantiers extr\u00eamement importants pour notre Europe et notre relation bilat\u00e9rale.<br><br>\nNous vivons des temps qui sont faits de d\u00e9fis. La crise du Covid-19 est le premier de celui-ci, je dirais, au moment o\u00f9 nous nous parlons. Nous en avons longuement parl\u00e9, \u00e0 la fois des situations que nous observons dans nos pays, des mesures que nous prenons pour nous coordonner et souhaiter une meilleure coordination europ\u00e9enne. Nous pourrons y revenir si vous le souhaitez dans le cadre des questions.<br><br>\nLes d\u00e9fis, ce sont aussi les d\u00e9fis technologiques et industriels que je viens d\u2019\u00e9voquer, la mise en oeuvre du plan de relance sur lequel nous avons pr\u00e9par\u00e9 une s\u00e9rie, l\u00e0 aussi, d'initiatives conjointes. Et c'est \u00e9galement le contexte g\u00e9opolitique qui est le n\u00f4tre.<br><br>\nNous avons longuement \u00e9voqu\u00e9 beaucoup de ces sujets, mais nous sommes aujourd'hui confront\u00e9s \u00e0 un monde qui se recompose, compte tenu du cycle am\u00e9ricain et chinois, et nous en avons la conviction profonde, l'une et l'autre, de la n\u00e9cessit\u00e9 d'avoir une Europe qui prend toute sa place, d\u00e9fend sa souverainet\u00e9 strat\u00e9gique, son ind\u00e9pendance, dans la coop\u00e9ration et en respectant les \u00e9quilibres internationaux et le multilat\u00e9ralisme, mais qui sait porter son agenda.<br><br>\nC'est cet agenda que nous souhaitons b\u00e2tir ensemble en M\u00e9diterran\u00e9e orientale. Nous avons eu l'occasion \u00e0 plusieurs reprises d\u2019\u00e9voquer ce sujet durant l\u2019\u00e9t\u00e9, et m\u00e8me avant avec Madame la Chanceli\u00e8re. En M\u00e9diterran\u00e9e orientale, nous avons longuement \u00e9voqu\u00e9 ce sujet, notre souhait de travailler ensemble. Un agenda commun dont l'objectif est \u00e9videmment, d'une part, de pr\u00e9server la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne. Et nous avons, Allemagne comme France, la claire volont\u00e9, la claire solidarit\u00e9 avec Gr\u00e8ce et Chypre. Mais nous avons aussi la volont\u00e9 d'assurer la stabilit\u00e9 de cette r\u00e9gion \u00e0 tous \u00e9gards et la volont\u00e9 de faire respecter le droit international et de favoriser la d\u00e9sescalade. Nos approches n'ont pas toujours \u00e9t\u00e9 les m\u00e8mes dans les modalit\u00e9s, mais elles ont toujours \u00e9t\u00e9 convergentes dans la volont\u00e9 de faire de la M\u00e9diterran\u00e9e orientale un espace de libert\u00e9, de respect du droit international, de stabilit\u00e9.<br><br>\nC'est le sens de la m\u00e9diation initi\u00e9e par l'Allemagne qui, je l'esp\u00e8re, pourra reprendre rapidement. C'est le sens aussi du soutien clair \u00e0 la souverainet\u00e9 grecque apport\u00e9 il y a quelques jours, comme aux initiatives prises avec Chypre pr\u00e9c\u00e9demment, mais une volont\u00e9 aussi de maintenir constamment le dialogue avec l'ensemble des parties prenantes et nous aurons dans les prochaines semaines \u00e0 poursuivre cette coordination. C'est ce que nous avons agr\u00e9\u00e9 avec Madame la Chanceli\u00e8re.<br><br>\nC'est aussi l'enjeu de s\u00e9curit\u00e9 et de stabilit\u00e9 en M\u00e9diterran\u00e9e qui nous conduit \u00e0 travailler ensemble sur la Libye. Nous ne pouvons laisser des puissances \u00e9trang\u00e8res s\u2019ing\u00e9rer dans ce conflit et violer l'embargo sur les armes impos\u00e9 par les Nations Unies. Notre priorit\u00e9 demeure donc d'obtenir un cessez-le-feu, puis d'enclencher une dynamique vers une r\u00e9solution politique du conflit libyen. Pour cela, la mission europ\u00e9enne IRINI doit \u00eatre renforc\u00e9e et les violations de l'embargo doivent \u00eatre sanctionn\u00e9es. Nous poursuivrons ensemble le travail, \u00e0 la fois pour que l'agenda onusien progresse, et pour que l'ensemble des voisins puissent \u00eatre pleinement associ\u00e9s \u00e0 cette \u00e9volution.<br><br>\nNous sommes \u00e9galement revenus sur la situation en Bi\u00e9lorussie \u00e0 la suite du Conseil europ\u00e9en extraordinaire qui s'est tenu hier. L'Union europ\u00e9enne doit continuer de se mobiliser aux cot\u00e9s des centaines de milliers de Bi\u00e9lorusses qui manifestent pacifiquement pour le respect de leurs droits, de leur libert\u00e9, de leur souverainet\u00e9. Un dialogue entre les autorit\u00e9s, l'opposition et la soci\u00e9t\u00e9 civile est \u00e0 cet \u00e9gard indispensable. Nous souhaitons que ce dialogue puisse \u00eatre mis en place par les Bi\u00e9lorusses eux-m\u00e8mes. Mais l'Union europ\u00e9enne se tient pr\u00eate n\u00e9anmoins \u00e0 accompagner celui-ci si notre r\u00f4le de m\u00e9diation peut \u00eatre utile et est souhait\u00e9 par les Bi\u00e9lorusses, avec d'autres institutions, notamment l'OSCE, et en incluant la Russie dans un dialogue exigeant comme nous avons pu le faire, Madame la Chanceli\u00e8re comme moi-m\u00e8me, et encore ce matin,<br><br>\nle Pr\u00e9sident Charles MICHEL, qui a eu l'occasion d'appeler \u00e0 nouveau le Pr\u00e9sident POUTINE \u00e0 l'issue de notre Conseil d'hier.<br><br>\nNous poursuivrons dans quelques instants nos \u00e9changes sur les autres priorit\u00e9s de la pr\u00e9sidence allemande du Conseil de l'Union europ\u00e9enne et l'ensemble de notre agenda commun. Une Europe plus solidaire et plus souveraine en mati\u00e8re climatique, en mati\u00e8re num\u00e9rique, alimentaire, sanitaire, industrielle et s\u00e9curitaire. Une Europe aussi unie dans son agenda avec la Chine. Une Europe \u00e9galement unie quand il s'agit de sujets d\u2019int\u00e9r\u00eat conjoints. Le soutien au Liban, dans la r\u00e9ponse humanitaire comme dans la stabilit\u00e9. Notre travail ensemble en Afrique, o\u00f9 nous avons aussi multipli\u00e9 les sujets de coop\u00e9ration dans un contexte, on le sait, marqu\u00e9 en particulier par le coup militaire au Mali.<br><br>\nJe dois dire que c'est cette affirmation d'un mod\u00e8le europ\u00e9en de solidarit\u00e9 et de libert\u00e9, et cette volont\u00e9 d'avoir une coop\u00e9ration sur tous les sujets entre l'Allemagne et la France, qui nous animent, Madame la Chanceli\u00e8re et moi-m\u00e8me, et sur lequel, depuis maintenant 3 ans, nous oeuvrons ensemble.<br><br>\nC'est cet agenda qui nous a permis de progresser, d'obtenir cet accord il y a quelques semaines.<br><br>\nC'est cet agenda qui nous permettra, j'en suis s\u00fbr, de faire face aux sujets d'incertitude, aux d\u00e9fis \u00e0 venir qui ne manqueront pas, mais qui nous permettra, \u00e0 coup s\u00fbr, d\u2019\u00eatre plus forts.<br><br>\nC'est donc autour d'un d\u00eener amical que nous allons maintenant poursuivre ces \u00e9changes et je vous assure que c'est la m\u00e8me amiti\u00e9 qui pr\u00e9sidera \u00e0 nos discussions sur la finale de la Ligue des champions qui se tiendra ce dimanche \u00e0 Lisbonne et que nous regarderons chacun devant nos postes de t\u00e9l\u00e9vision.<br><br><br>\nJe vous remercie, Madame la Chanceli\u00e8re, ch\u00e8re Angela\".</p>", "tags": ["International", "Union europ\u00e9enne", "Construction europ\u00e9enne"], "topics": ["\n          France - Allemagne\n        ", "\n          Relance economique\n        ", "\n          Relations internationales\n        "], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, en date du 9 ao\u00fbt 2020, sur une attaque meurtri\u00e8re au Niger.", "date": "2020-08-09T12:00:00Z", "text": "<p>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, M. Emmanuel Macron s'est entretenu avec son homologue nig\u00e9rien, M. Mahamadou Issoufou, Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique du Niger, au sujet de l'attaque meurtri\u00e8re qui a l\u00e2chement frapp\u00e9 un groupe de travailleurs humanitaires ce matin dans la r\u00e9gion de Kour\u00e9 \u00e0 une cinquantaine de kilom\u00e8tres de Niamey.<br><br>\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique exprime ses condol\u00e9ances et le soutien de la nation fran\u00e7aise aux familles et proches des victimes.<br><br>\nLe Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Pr\u00e9sident nig\u00e9rien tiennent \u00e0 rappeler que tous les moyens sont et seront mis en oeuvre pour \u00e9lucider les circonstances de cet attentat meurtrier dans les prochaines heures.<br><br>\nLeur d\u00e9termination \u00e0 poursuivre la lutte en commun contre les groupes terroristes au Sahel demeure intacte.<br><br>\nUn conseil de d\u00e9fense se tiendra mardi matin sous l'autorit\u00e9 du Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et sur la base des informations qui seront transmises ce lundi par les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes et fran\u00e7aises.<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Afrique", "Niger"], "topics": ["\n          France - Niger\n        ", "\n          Meurtre\n        ", "\n          Francais a l'etranger\n        "], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, sur l'aide internationale en faveur du Liban apr\u00e8s l'explosion \u00e0 Beyrouth, au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on le 9 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-09T12:00:00Z", "text": "<p>Madame la Vice-Secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unis, ch\u00e8re Amina MOHAMMED,<br>\nMesdames, Messieurs les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement,<br>\nMesdames, Messieurs les ministres.<br><br><br>\nD'abord je voulais vous remercier pour vous \u00eatre rendus disponibles aujourd'hui, avoir r\u00e9pondu pr\u00e9sents si nombreux en un temps record \u00e0 cette conf\u00e9rence internationale de soutien \u00e0 Beyrouth et aux libanais.<br><br>\nCet engagement c'est celui que nous devons au peuple libanais. Il y a quelques jours, j'\u00e9tais \u00e0 Beyrouth o\u00f9 j'ai vu de mes yeux les cons\u00e9quences de la trag\u00e9die du 4 ao\u00fbt dernier. Je veux saluer aussi plusieurs dirigeants qui se sont rendus sur place le pr\u00e9sident Charles MICHEL, qui y \u00e9tait hier, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la Ligue arabe \u00e9galement. Beyrouth \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 une ville \u00e9prouv\u00e9e. Elle est aujourd'hui touch\u00e9e en plein coeur, avec un peuple fort et souverain qui pleure ses morts, exprime sa col\u00e8re et veut relever la t\u00eate. Et je veux ici dire, au nom de nous tous, le soutien que nous apportons aux familles, aux proches des victimes ainsi qu'\u00e0 tous ceux qui, en ce moment m\u00eame sur le terrain, soignent, portent secours, font face en premi\u00e8re ligne aux urgences et aux cons\u00e9quences de la trag\u00e9die du 4 ao\u00fbt.<br><br>\nNotre r\u00f4le \u00e0 tous est d'\u00eatre l\u00e0 \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s, aux c\u00f4t\u00e9s de Beyrouth et du peuple libanais et c'est pourquoi je tiens \u00e0 vous remercier tout particuli\u00e8rement pour votre pr\u00e9sence.<br><br>\nJe salue la pr\u00e9sence du pr\u00e9sident TRUMP qui a tenu malgr\u00e9 le d\u00e9calage horaire \u00eatre l\u00e0 en personne. Nous avons eu l'occasion d'\u00e9changer il y a 2 jours, mais il y a des chefs d'\u00c9tat et de gouvernement de tous les continents qui sont autour de la visio pour apporter leur soutien.<br><br>\nLes Nations unies ont \u00e9tabli clairement, dans un document qui vous a \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9, les besoins, les besoins du peuple libanais. Premi\u00e8rement, la sant\u00e9. Plusieurs h\u00f4pitaux et infrastructures m\u00e9dicales ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9es et nous devons r\u00e9pondre aux besoins imm\u00e9diats en mat\u00e9riel et en m\u00e9dicaments. Deuxi\u00e8mement, l'alimentation. L'explosion a d\u00e9truit les r\u00e9serves et il nous faut assurer la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire de toute urgence. Troisi\u00e8mement, l'\u00e9ducation. De nombreuses \u00e9coles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites et de nombreux enfants ont \u00e9t\u00e9 affect\u00e9s. Ils doivent \u00eatre prises en charge avec leurs familles et retrouver le plus rapidement possible le chemin de l'\u00e9cole. Quatri\u00e8mement, le logement. Des centaines de milliers de personnes sont aujourd'hui \u00e0 la rue. Plus de 300 000 selon les derniers chiffres, et nous devons leur apporter assistance pour l'h\u00e9bergement et la reconstruction d'urgence, avec l\u00e0 aussi des besoins tr\u00e8s concrets, dans un pays qui, je le rappelle, est touch\u00e9 par la crise migratoire compte tenu de la guerre en Syrie, tout comme la Jordanie et la Turquie. Je salue la pr\u00e9sence du roi de Jordanie \u00e9galement autour de cette visio et ce sont des pays qui ont eu \u00e0 vivre une crise profonde ces derni\u00e8res ann\u00e9es.<br><br>\nL'objectif de la conf\u00e9rence qui nous r\u00e9unit aujourd'hui est donc de mettre en commun nos moyens pour r\u00e9pondre tr\u00e8s concr\u00e8tement dans les prochains jours, les prochaines semaines, aux besoins de la population de Beyrouth. Et nous le pouvons tous ensemble sous la coordination des Nations unies sur le terrain, en r\u00e9ponse aux appels d'urgence des agences et en mettant en commun les moyens mat\u00e9riels que nous pouvons d\u00e9ployer d'ores et d\u00e9j\u00e0 et que nous avons mobilis\u00e9s.<br><br>\nLa France a d'ores et d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 8 rotations a\u00e9riennes. Nous avons 2 bateaux qui sont d'ores et d\u00e9j\u00e0 partis, plusieurs coop\u00e9rations priv\u00e9es, un porte-h\u00e9licopt\u00e8res amphibie qui partira dans les prochaines heures avec des moyens. Et je sais que beaucoup d'entre vous ont d\u00e9j\u00e0 organis\u00e9 beaucoup de r\u00e9ponses de court terme. L'objectif aujourd'hui est de faire vite, avec efficacit\u00e9, de coordonner notre aide sur le terrain pour qu'elle aille le plus efficacement possible \u00e0 la population libanaise. Cette offre d'assistance inclut \u00e9galement un soutien \u00e0 une enqu\u00eate impartiale, cr\u00e9dible, ind\u00e9pendante sur les causes de la catastrophe du 4 ao\u00fbt. C'est une demande forte et l\u00e9gitime du peuple libanais. C'est une question de confiance et les moyens sont disponibles et doivent \u00eatre mobilis\u00e9s. Et je remercie toutes celles et ceux qui sauront r\u00e9pondre aux demandes des autorit\u00e9s libanaises.<br><br>\nAujourd'hui, nous allons, j'en suis convaincu, adresser ensemble un message clair de soutien au Liban, \u00e0 nos amis libanais pour leur dire que nous sommes l\u00e0 tous ensemble pour faire face aux cons\u00e9quences de la trag\u00e9die. Je le disais, le pr\u00e9sident TRUMP est mobilis\u00e9, plus de 15 chefs d'\u00c9tat et de gouvernement, de nombreux ministres quand les chefs d'\u00c9tat et de gouvernement ne sont pas l\u00e0. La Turquie et la Russie ont \u00e9t\u00e9 aussi sollicit\u00e9es. La Turquie n'a pas pu se joindre \u00e0 la visio, mais apportera une aide. Je suis s\u00fbr que la Russie fera de m\u00eame. Isra\u00ebl a manifest\u00e9 son souhait d'apporter une aide. Je le signale ici \u00e0 toutes et tous, m\u00eame si les conditions g\u00e9opolitiques rendent plus difficiles les choses mais il faudra les organiser, car c'est v\u00e9ritablement, je crois, une conf\u00e9rence d'unit\u00e9 que nous devons organiser aujourd'hui o\u00f9 malgr\u00e9 les divergences de vues, tout le monde doit venir en soutien au pays qui est le Liban et \u00e0 son peuple. Cette aide que nous apportons au peuple libanais, \u00e0 ses dirigeants n'est pour autant pas la fin de l'histoire. Elle implique d'abord cette organisation. Je pense que les Nations unies y reviendront.<br><br>\nCe que nous devons apporter, c'est cette aide avec un monitoring tr\u00e8s \u00e9troit des Nations unies qui ont permis de d\u00e9finir les besoins qui vont permettre de l'organiser sur place avec le soutien de la Banque mondiale. Et je salue l'implication de ces organisations et avec le soutien aussi sur beaucoup d'op\u00e9rations du FMI. Il est important que cette aide puisse aller le plus vite possible aux acteurs publics, priv\u00e9s, aux acteurs, non gouvernementaux, \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 civile, compte tenu de ses besoins d'ores et d\u00e9j\u00e0 \u00e9valu\u00e9s et le plus vite possible.<br><br>\nMais nous savons et, je terminerai l\u00e0-dessus, nous savons tous aussi que cette trag\u00e9die a frapp\u00e9 un pays qui traverse depuis plusieurs mois une crise politique et \u00e9conomique tr\u00e8s profonde qui n'a cess\u00e9 de s'aggraver. L'explosion du 4 ao\u00fbt a sonn\u00e9 comme un coup de tonnerre. Le temps du r\u00e9veil et de l'action est venu. Les autorit\u00e9s libanaises doivent maintenant mettre en place des r\u00e9formes politiques et \u00e9conomiques demand\u00e9es par le peuple libanais et qui, seules, permettront \u00e0 la communaut\u00e9 internationale d'agir efficacement aux c\u00f4t\u00e9s du Liban pour la reconstruction. Je leur ai dit il y a quelques jours \u00e0 Beyrouth et le pr\u00e9sident AOUN que je salue ici le sait : il y a des r\u00e9formes sur le secteur de l'\u00e9nergie et des march\u00e9s publics, de la lutte contre la corruption, il y a l'audit de la Banque centrale et du secteur financier \u00e0 conduire, l'implication pleine et enti\u00e8re du FMI et de l'ensemble des acteurs internationaux. Le peuple libanais est libre, fier et souverain. Et il appartient aux autorit\u00e9s du pays d'agir pour que le pays ne sombre pas et pour r\u00e9pondre aux aspirations que le peuple libanais exprime en ce moment m\u00eame l\u00e9gitimement dans les rues de Beyrouth.<br><br>\nNous devons tous ensemble tout faire pour que ni la violence ni le chaos ne puissent l'emporter. Or, aujourd'hui, ceux qui ont un int\u00e9r\u00eat \u00e0 cette division et au chaos, ce sont les puissances qui voudraient en quelque sorte mettre \u00e0 mal le peuple libanais, la paix et la stabilit\u00e9 du Liban comme de toute la r\u00e9gion. C'est pourquoi je crois que en ce moment m\u00eame et ces jours-ci, c'est bien l'avenir du Liban qui se joue, c'est bien l'avenir du peuple libanais, mais aussi celui de toute une r\u00e9gion. Je ne veux pas \u00eatre plus long. Je vous remercie une fois encore de votre mobilisation et je vais maintenant laisser la parole \u00e0 la vice-secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale des Nations unies, Amina MOHAMMED.</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Aide internationale\n        "], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean-Yves Le Drian, ministre de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, sur l'attaque meurtri\u00e8re au Niger, \u00e0 Paris le 10 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-10T12:00:00Z", "text": "<p>Je condamne avec la plus grande fermet\u00e9 l'attaque meurtri\u00e8re qui a frapp\u00e9 un groupe de travailleurs humanitaires hier dans la r\u00e9gion de Kour\u00e9 au Niger.<br><br>\nJe pr\u00e9sente mes condol\u00e9ances aux familles et aux proches des victimes l\u00e2chement assassin\u00e9es, ainsi qu'aux autorit\u00e9s et au peuple nig\u00e9riens. Les responsables de cette attaque abjecte devront r\u00e9pondre de leurs actes.<br><br>\nLe centre de crise et de soutien du minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res et l'ambassade de France \u00e0 Niamey sont pleinement mobilis\u00e9s, en \u00e9troite coordination avec les autorit\u00e9s nig\u00e9riennes et l'organisation ACTED, pour apporter tout le soutien et l'accompagnement n\u00e9cessaire aux familles des victimes dans ce moment tragique.<br><br>\nLa France est d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 faire respecter l'imp\u00e9ratif de protection des personnels humanitaires et des personnels de sant\u00e9.<br><br>\nComme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a rappel\u00e9 lors de son entretien avec son homologue nig\u00e9rien, tous les moyens sont et seront mis en oeuvre pour \u00e9lucider les circonstances de cet attentat meurtrier. Nos deux pays demeurent d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 poursuivre la lutte en commun contre les groupes terroristes au Sahel.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 11 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Afrique", "Niger"], "topics": ["\n          France - Niger\n        ", "\n          Francais a l'etranger\n        ", "\n          Victime\n        ", "\n          Terrorisme\n        "], "speakers": ["Jean-Yves Le Drian"]},
{"title": "Entretien de M. Cl\u00e9ment Beaune, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes, avec \"Le Parisien\" du 20 ao\u00fbt 2020, sur les relations franco-allemandes et la construction europ\u00e9enne.", "date": "2020-08-20T12:00:00Z", "text": "<p>Q - Pourquoi recevoir Angela Merkel \u00e0 Br\u00e9gan\u00e7on ?<br><br>\nR - Il y a un message \u00e9videmment symbolique sur la relation franco-allemande et sur la n\u00e9cessit\u00e9 d'un v\u00e9ritable alignement entre les deux pays. C'est le r\u00e9sultat d'un travail de fond, dans lequel Emmanuel Macron s'est investi avant m\u00eame d'\u00eatre pr\u00e9sident, en rencontrant, quand il \u00e9tait \u00e0 Bercy ou candidat, des syndicalistes, des ministres, des pr\u00e9sidents de L\u00e4nder, des responsables de partis.<br><br>\nQ - Et pourtant, pendant les trois premi\u00e8res ann\u00e9es du quinquennat, ses efforts n'ont pas sembl\u00e9 payer...<br><br>\nR - Des avanc\u00e9es importantes ont d\u00e9j\u00e0 eu lieu avant le plan de relance, y compris sur des sujets sensibles, notamment sur la coop\u00e9ration europ\u00e9enne de d\u00e9fense ou les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. Il y a eu des hauts et des bas. Le pr\u00e9sident a parfois dit son impatience, y compris devant la Chanceli\u00e8re. \u00c0 Aix-la-Chapelle en mai 2018, par exemple, en incitant l'Allemagne \u00e0 changer de regard sur la France, \u00e0 prendre ses responsabilit\u00e9s et \u00e0 acc\u00e9l\u00e9rer. Il a toujours combin\u00e9 interpellation et coop\u00e9ration.<br><br>\nQ - L'Europe, c'est d'abord et avant tout un duo franco-allemand ?<br><br>\nR - C'est un socle. Sans les fondations, vous ne b\u00e2tissez pas la maison. Vous ne construisez jamais sans l'Allemagne, c'est la base. Il n'y a jamais de grande avanc\u00e9e, sans elle. Mais cela ne suffit pas, a fortiori dans une Europe \u00e0 27. Il ne faut pas avoir qu'un seul interlocuteur. Il faut \u00eatre influent au Parlement europ\u00e9en, \u00e0 la Commission, en contact avec les pays de l'Est, les m\u00e9diterran\u00e9ens, avec les \"frugaux\"...<br><br>\nQ - Certains couples franco-allemands sont rest\u00e9s c\u00e9l\u00e8bres. Quelle est la caract\u00e9ristique de celui-ci ?<br><br>\nR - La relation franco-allemande, c'est un miracle historique qui n'avait aucune raison d'exister. On s'est fait la guerre trois fois en 100 ans. Avec Angela Merkel et Emmanuel Macron, il y a un peu de cela. L'un arrive au pouvoir pour la premi\u00e8re fois avec un nouveau mouvement, l'autre en est \u00e0 son quatri\u00e8me mandat, mais cela fonctionne. Aujourd'hui, le lien Macron-Merkel est devenu tr\u00e8s fort. Quand le pr\u00e9sident et la chanceli\u00e8re se voient, ils ont des entretiens de trois, quatre, cinq heures, en t\u00eate \u00e0 t\u00eate, et ils balaient tous les sujets.<br><br>\nQ - Consid\u00e9rez-vous qu'Angela Merkel s'est, avec le plan de relance europ\u00e9en, ralli\u00e9e aux positions fran\u00e7aises ?<br><br>\nR - Oui, l'Allemagne a boug\u00e9 vers nos positions. Mais on n'est pas pass\u00e9 de l'ombre \u00e0 lumi\u00e8re. Depuis deux ans, ils en parlent \u00e0 chacun de leurs rendez-vous. La France, au d\u00e9but de la crise du Covid-19, a assum\u00e9 un d\u00e9saccord avec l'Allemagne sur la solidarit\u00e9 budg\u00e9taire. Il fallait passer par ce moment de v\u00e9rit\u00e9 et de tension.<br><br>\nQ - Angela Merkel avait aussi les mains plus libres en Allemagne...<br><br>\nR - Oui, la chanceli\u00e8re a profit\u00e9 de son capital politique pour faire un geste europ\u00e9en. Je pense qu'elle a aussi appr\u00e9ci\u00e9 qu'Emmanuel Macron ait \u00e9t\u00e9 l\u00e0, dans des moments o\u00f9 elle avait moins de marges de manoeuvre. Comme \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2018, par exemple, quand il y avait de fortes tensions sur les migrations au sein de sa coalition. On s'est r\u00e9uni un dimanche \u00e0 Bruxelles, lors d'un sommet extraordinaire sur l'immigration, afin de trouver une solution pour appuyer la Chanceli\u00e8re. Dans la relation personnelle entre deux leaders europ\u00e9ens, \u00e7a compte.<br><br>\nQ - Sur le plan europ\u00e9en, il d\u00e9pend compl\u00e8tement d'elle ?<br><br>\nR - Je r\u00e9cuse cette vision. Mais bien s\u00fbr que la France ne peut pas avancer seule. Et l'Allemagne a aussi besoin de la France. L'Europe, c'est un sport collectif.<br><br>\nQ - Les Fran\u00e7ais s'appr\u00eatent \u00e0 vivre une rentr\u00e9e difficile. En quoi le plan de relance europ\u00e9en peut-il changer leur quotidien ?<br><br>\nR - Concr\u00e8tement, cela veut dire que des r\u00e9alisations du plan de relance national vont \u00eatre cofinanc\u00e9es par l'Europe. C'est parfois votre ligne de chemin de fer ou votre train de nuit, la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique de votre logement ou la batterie \u00e9lectrique de votre voiture. Il faudra l'expliquer, le montrer. Y compris tr\u00e8s concr\u00e8tement, avec un drapeau europ\u00e9en, par exemple.<br><br>\nQ - La France souhaite conditionner les fonds europ\u00e9ens au respect de l'Etat de droit, notamment en Pologne ou en Hongrie. Comment et quand cela peut-il \u00eatre effectif ?<br><br>\nR - Un texte est en discussion au Conseil et au Parlement europ\u00e9en, qui permet en cas de violation de l'Etat de droit grave, de suspendre ou de couper les fonds. J'esp\u00e8re que cela aboutira l'ann\u00e9e prochaine. Ce sera un combat politique dur mais indispensable.<br><br>\nQ - Et les taxes GAFA et carbone ?<br><br>\nR - Il faut que la Commission propose un texte d'ici la fin de l'ann\u00e9e et que l'on ait un accord l\u00e9gislatif d'ici \u00e0 la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l'UE en janvier 2022. C'est la logique m\u00eame : on s'est endett\u00e9s ensemble, on finance notre relance ensemble. Il faut qu'on ait des ressources communes. Et que nous puissions faire payer des imp\u00f4ts aux passagers clandestins de la mondialisation que sont les g\u00e9ants du num\u00e9rique ou ceux qui ne sont pas \u00e0 la hauteur de nos exigences environnementales.<br><br>\nQ - Face \u00e0 la Turquie, le pr\u00e9sident est un ton au-dessus par rapport \u00e0 la chanceli\u00e8re. Comment peuvent-ils converger sur ce dossier ?<br><br>\nR - Cela fera partie de leurs discussions, mais je ne crois pas qu'il y ait une diff\u00e9rence de fond. S'il peut y avoir des nuances de style ou d'expression, il y a une coordination des r\u00f4les.<br><br>\nQ - Que peut faire l'UE face \u00e0 la situation en Bi\u00e9lorussie ?<br><br>\nR - Les mesures de sanctions individuelles, pour frapper personnellement des responsables, peuvent avoir une efficacit\u00e9. C'est ce que vient de d\u00e9cider le Conseil europ\u00e9en. Ce qui est tr\u00e8s important, c'est de cibler et de ne pas mettre \u00e0 mal le peuple bi\u00e9lorusse lui-m\u00eame.<br><br>\nQ - L'Europe peut-elle peser face \u00e0 la Russie de Poutine ? Alexandre Loukachenko se revendique de son soutien.<br><br>\nR - Il faut faire attention, il y a beaucoup d'intox dans ces p\u00e9riodes. Il est donc tr\u00e8s important que les grands leaders europ\u00e9ens, comme l'a fait le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, interviennent directement aupr\u00e8s du pr\u00e9sident Poutine pour dire : On veut travailler avec la Russie, ne faites pas le mauvais choix. L'Europe ne doit pas \u00eatre lente, ni faible. C'est parfois un mal europ\u00e9en... Or, il faut d\u00e9fendre la souverainet\u00e9 europ\u00e9enne et r\u00e9pondre \u00e0 ceux, parfois la Turquie ou la Russie, qui testent l'unit\u00e9, la fermet\u00e9, la capacit\u00e9 de r\u00e9action de l'Union europ\u00e9enne.<br><br>\nQ - Attaque meurtri\u00e8re au Niger, coup d'Etat au Mali... Les Europ\u00e9ens doivent-ils s'engager davantage au c\u00f4t\u00e9 de la France au Sahel ?<br><br>\nR - Bien s\u00fbr, l'Europe doit faire plus. C'est encore insuffisant, mais regardez l'aggiornamento de l'Allemagne sur ses interventions ext\u00e9rieures. Ou le renfort de pays plus petits qui ont envoy\u00e9 des forces combattantes ou des \u00e9quipements. C'est parfois trop lent, on en a conscience. Mais beaucoup de pays europ\u00e9ens ont d\u00e9sormais compris que notre s\u00e9curit\u00e9, au sens large, se joue aussi l\u00e0-bas et que cela ne rel\u00e8ve pas uniquement d'une responsabilit\u00e9 fran\u00e7aise.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 28 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Europe", "Allemagne"], "topics": ["\n          France - Allemagne\n        ", "\n          Construction europeenne\n        ", "\n          Relance economique\n        "], "speakers": []},
{"title": "Interview de M. Brigitte Bourguignon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e aupr\u00e8s du ministre des Solidarit\u00e9s et de la Sant\u00e9, \u00e0 LCI le 20 ao\u00fbt 2020, sur la situation dans les Ehpad et la prime Covid-19.", "date": "2020-08-20T12:00:00Z", "text": "<p>JULIE HAMMETT</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Soci\u00e9t\u00e9 - Population", "Personne \u00e2g\u00e9e", "Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Etablissement sanitaire"], "topics": ["\n          Personne agee\n        ", "\n          Etablissement sanitaire\n        ", "\n          EHPAD\n        ", "\n          Coronavirus\n        ", "\n          Hopital\n        "], "speakers": ["Brigitte Bourguignon"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de la France, de l'Allemagne et du Royaume-Uni sur le nucl\u00e9aire iranien, le 20 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-20T12:00:00Z", "text": "<p>Le 20 ao\u00fbt 2020, les Etats-Unis d'Am\u00e9rique ont adress\u00e9 une lettre au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations unies (CSNU) demandant \u00e0 lancer le m\u00e9canisme de \"snapback\", qui permet \u00e0 un participant au Plan d'action global commun (JCPoA) de rechercher le r\u00e9tablissement des sanctions multilat\u00e9rales contre l'Iran qui avaient \u00e9t\u00e9 lev\u00e9es en 2015 conform\u00e9ment \u00e0 la r\u00e9solution 2231 adopt\u00e9e par le CSNU.<br><br>\nLa France, l'Allemagne et le Royaume-Uni (\"les E3\") notent que les Etats-Unis d'Am\u00e9rique ont cess\u00e9 d'\u00eatre un participant au JCPoA \u00e0 la suite de leur retrait de l'accord le 8 mai 2018.<br><br>\nNotre position concernant la validit\u00e9 de la notification am\u00e9ricaine au titre de la r\u00e9solution 2231 a de ce fait \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9e tr\u00e8s clairement \u00e0 la pr\u00e9sidence et \u00e0 tous les membres du CSNU.<br><br>\nNous ne pouvons donc pas soutenir cette initiative, qui est incompatible avec nos efforts actuels de soutien au JCPoA.<br><br>\nL'Allemagne, la France et le Royaume-Uni (\"les E3\") sont d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 pr\u00e9server les processus et les institutions qui constituent les fondements du multilat\u00e9ralisme. Notre objectif demeure de pr\u00e9server l'autorit\u00e9 et l'int\u00e9grit\u00e9 du CSNU. Nous appelons tous les membres du CSNU \u00e0 s'abstenir de toute action qui accentuerait les divisions en son sein ou qui aurait des cons\u00e9quences graves sur ses travaux.<br><br>\nNous demeurons engag\u00e9s en faveur du JCPoA en d\u00e9pit des d\u00e9fis majeurs engendr\u00e9s par le retrait des Etats-Unis. Nous sommes convaincus que nous devons traiter la question du non-respect syst\u00e9matique par les Iraniens de leurs engagements en vertu du JCPoA dans le cadre d'un dialogue entre les participants \u00e0 l'accord, notamment au sein de la Commission conjointe, et dans le cadre du m\u00e9canisme de r\u00e8glement des diff\u00e9rends. Afin de pr\u00e9server l'accord, nous appelons instamment l'Iran \u00e0 revenir sur toutes ses actions incompatibles avec ses engagements nucl\u00e9aires et \u00e0 revenir sans d\u00e9lai \u00e0 leur plein respect.<br><br>\nComme nous l'avons d\u00e9j\u00e0 soulign\u00e9, notamment dans notre d\u00e9claration du 19 juin, nous sommes vivement pr\u00e9occup\u00e9s par les cons\u00e9quences pour la s\u00e9curit\u00e9 r\u00e9gionale de l'expiration programm\u00e9e de l'embargo des Nations unies sur les armes classiques, compte tenu en particulier des activit\u00e9s d\u00e9stabilisatrices de l'Iran, qui se poursuivent sans rel\u00e2che. Nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 apporter des r\u00e9ponses ad\u00e9quates \u00e0 ces d\u00e9fis et continuerons de travailler avec tous les membres du CSNU et toutes les parties prenantes afin de trouver des solutions qui pr\u00e9servent les possibilit\u00e9s d'action diplomatique. Nos efforts resteront guid\u00e9s par la volont\u00e9 de pr\u00e9server l'autorit\u00e9 et l'int\u00e9grit\u00e9 du CSNU et d'oeuvrer en faveur de la s\u00e9curit\u00e9 et de la stabilit\u00e9 r\u00e9gionales.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 24 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["International", "Asie", "Iran"], "topics": ["\n          Non proliferation des armes nucleaires\n        ", "\n          France - Iran\n        ", "\n          Accord\n        "], "speakers": ["Minist\u00e8re de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 du minist\u00e8re de l'Europe et des affaires \u00e9trang\u00e8res, en date du 10 ao\u00fbt 2020, sur l'explosion \u00e0 Beyrouth et la situation politique au Liban.", "date": "2020-08-10T12:00:00Z", "text": "<p>La France a pris connaissance de la d\u00e9mission du gouvernement libanais. Elle mesure pleinement la gravit\u00e9 de la situation dans laquelle se trouve le Liban et la n\u00e9cessit\u00e9 de r\u00e9pondre rapidement aux attentes de sa population.<br><br>\nAu-del\u00e0 de l'urgence li\u00e9e \u00e0 l'explosion du 4 ao\u00fbt, \u00e0 la suite de laquelle la France et les Nations unies ont r\u00e9uni hier les partenaires internationaux du Liban \u00e0 l'initiative du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, il est d\u00e9sormais indispensable que les aspirations exprim\u00e9es par les Libanais en mati\u00e8re de r\u00e9formes et de gouvernance soient entendues.<br><br>\nDans cette perspective, la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la formation rapide d'un gouvernement qui fasse ses preuves aupr\u00e8s de la population et qui ait pour mission de r\u00e9pondre aux principaux d\u00e9fis du pays, en particulier la reconstruction de Beyrouth et les r\u00e9formes sans lesquelles le pays va vers un effondrement \u00e9conomique, social et politique. Dans ces moments difficiles de son histoire, la France se tient comme elle l'a toujours fait aux c\u00f4t\u00e9s du Liban.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 12 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Asie", "Liban"], "topics": ["\n          France - Liban\n        ", "\n          Explosion\n        ", "\n          Situation politique\n        "], "speakers": ["Minist\u00e8re de l'Europe et des Affaires \u00e9trang\u00e8res"]},
{"title": "Interview de M. Cl\u00e9ment Beaune, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes, \u00e0 France info le 21 ao\u00fbt 2020, sur les relations entre l'Union europ\u00e9enne et la Russie et le plan de relance europ\u00e9en.", "date": "2020-08-21T12:00:00Z", "text": "<p>JULIEN LANGLET<br>\nNotre invit\u00e9 aujourd'hui, Cl\u00e9ment BEAUNE, secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires europ\u00e9ennes, bonjour.<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nBonjour.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nMerci \u00e0 vous d'\u00eatre l\u00e0, et \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s, comme chaque matin, pour vous interroger, Ne\u00efla LATROUS, bonjour \u00e0 vous Ne\u00efla.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nBonjour Julien LANGLET et bonjour Cl\u00e9ment BEAUNE. Cette nuit un avion m\u00e9dicalis\u00e9 est parti d'Allemagne pour aller chercher Alexe\u00ef NAVALNY en r\u00e9animation apr\u00e8s un malaise qui fait craindre une tentative d'empoisonnement, son \u00e9tat est instable, il n'est pas transportable, disent ses m\u00e9decins, sa porte-parole s'inqui\u00e8te sur une d\u00e9cision qui menace sa vie. Partagez-vous les craintes de la porte-parole d'Alexe\u00ef NAVALNY ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nJe partage les craintes et le choc que repr\u00e9sente cette situation dramatique, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a expliqu\u00e9 hier soir aux c\u00f4t\u00e9s de la chanceli\u00e8re allemande Angela MERKEL, pour partager \u00e0 la fois cette indignation et cette crainte. Nous avons dit, la France et l'Allemagne, qui nous \u00e9tions pr\u00eats, bien s\u00fbr, \u00e0 apporter toute la protection n\u00e9cessaire, \u00e0 commencer par une protection, une assistance m\u00e9dicale, pour l'instant\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nIl n'est pas prot\u00e9g\u00e9 en Russie, il ne peut pas \u00eatre soign\u00e9 en Russie ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEcoutez, je crois que les autorit\u00e9s russes elles-m\u00eames ont dit qu'elles n'\u00e9taient pas oppos\u00e9es \u00e0 un \u00e9ventuel transport, la question maintenant est tr\u00e8s concr\u00e8te, s'il n'appara\u00eet pas - je suis prudent parce que la situation peut \u00e9voluer - selon son entourage lui-m\u00eame, transportable \u00e0 ce stade, donc nous sommes pr\u00eats \u00e0 porter cette assistance d\u00e8s qu'elle sera possible, ou si elle est possible, en tout cas il faudra aussi faire toute la lumi\u00e8re sur cette affaire qui indigne \u00e9videmment tout le monde.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nEt la th\u00e8se de l'empoisonnement, selon vous, elle ne fait aucun doute ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nCe n'est pas \u00e0 moi de pouvoir le dire, je ne peux pas l'\u00e9tablir aujourd'hui. On voit bien qu'il y a une situation qui est grave, qui fait craindre un \u00e9ventuel empoisonnement, mais il faudra l'\u00e9tablir, c'est aussi pour \u00e7a que la chanceli\u00e8re et le pr\u00e9sident ont insist\u00e9 sur cette n\u00e9cessit\u00e9 de transparence, parce qu'on voit bien qu'on a une situation extr\u00eamement grave pour un opposant politique.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nQuelle assistance peut apporter la France justement, notamment sur l'enqu\u00eate, elle a un r\u00f4le \u00e0 jouer ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEcoutez, on verra, pas forc\u00e9ment directement, mais d'abord en insistant, dans les contacts que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8rement avec le pr\u00e9sident russe Monsieur POUTINE, pour insister - ce n'est pas forc\u00e9ment \u00e0 nous de mener l'enqu\u00eate et de nous immiscer - mais pour insister sur cette transparence, parce que, \u00e9videmment, Monsieur NAVALNY n'est pas n'importe qui, c'est un acteur politique, un opposant politique de premier plan.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nVous \u00e9voquez Vladimir POUTINE, qui avait \u00e9t\u00e9 re\u00e7u lui-m\u00eame l'an dernier au fort de Br\u00e9gan\u00e7on, est-ce que le dialogue est plus franc, plus exigeant, depuis notamment, je pense \u00e0 la Bi\u00e9lorussie o\u00f9 l'Union europ\u00e9enne a propos\u00e9 sa m\u00e9diation ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nLe dialogue il est r\u00e9gulier, parce qu'il est n\u00e9cessaire, on peut avoir des d\u00e9saccords, m\u00eame des oppositions, fortes, avec la Russie ou les autorit\u00e9s russes, mais il serait contre-productif, je pense, et beaucoup plus n\u00e9gatif encore, de ne pas parler. On le voit sur toutes les crises r\u00e9gionales, Syrie, Libye, Ukraine \u00e9videmment, on le voit aujourd'hui effectivement sur la Bi\u00e9lorussie, on y reviendra sans doute, s'il n'y a pas un canal d'\u00e9change politique, qui peut \u00eatre ferme, qui peut \u00eatre parfois dur, qui n'est jamais na\u00eff, avec la Russie, on se coupe d'une possibilit\u00e9 de discussion et d'efficacit\u00e9. On l'a vu sur la crise ukrainienne depuis que le pr\u00e9sident a pris cette initiative exactement il y a 1 an, on a, petit \u00e0 petit, m\u00eame si c'est encore insuffisant, un certain nombre de progr\u00e8s, de lib\u00e9ration de prisonniers, etc. Donc ce dialogue il est exigeant, il est ferme, il est sans na\u00efvet\u00e9, il est n\u00e9cessaire.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nEt sur la Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 en est la situation, est-ce que la tentative de m\u00e9diation propos\u00e9e hier par Emmanuel MACRON a des chances d'aboutir ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEcoutez, on l'esp\u00e8re, d'abord parce qu'elle est une tentative, une proposition de m\u00e9diation, fran\u00e7aise, mais europ\u00e9enne, et europ\u00e9enne d'ailleurs au sens le plus large, puisque dans le cadre d'une organisation, dont fait partie la Russie, l'OSCE, nous d\u00e9fendons cette m\u00e9diation. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l'a dit hier soir, il a \u00e9chang\u00e9 avec Vladimir POUTINE, qui n'est pas oppos\u00e9, qui est ouvert \u00e0 cette m\u00e9diation. Il est n\u00e9cessaire de tenir ensemble les deux, d'avoir une position d'abord de soutien, c'est symbolique et c'est tr\u00e8s politique, et c'est n\u00e9cessaire, aux manifestants, au peuple bi\u00e9lorusse, qui d\u00e9fend ses droits, des libert\u00e9s, tr\u00e8s courageusement, il est n\u00e9cessaire aussi de sanctionner, il ne faut pas rester simplement dans les d\u00e9clarations, on le fera dans les prochains jours, les responsables des violences, de la r\u00e9pression\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nCe sera des sanctions europ\u00e9ennes ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEurop\u00e9ennes, bien s\u00fbr, et j'ai \u00e9chang\u00e9 d'ailleurs avec mon homologue britannique pour s'assurer aussi que, malgr\u00e9 le Brexit, nous gardons une influence commune, Union europ\u00e9enne et Royaume-Uni, c'est important, dans cette affaire, et puis un dialogue avec la Russie pour \u00e9viter que la situation ne nous oppose, et passer ce message commun de d\u00e9fense de la libert\u00e9 en Bi\u00e9lorussie.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nEst-ce que le pr\u00e9sident du b\u00e9larusse LOUKACHENKO doit partir ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEcoutez, ce n'est pas \u00e0 nous de le dire, et ce n'est pas l'Europe qui peut d\u00e9cr\u00e9ter de nouvelles \u00e9lections, ou qui d\u00e9cide des dirigeants d'un pays, m\u00eame quand on a, on le voit d'\u00e9vidence, des d\u00e9saccords majeurs sur les libert\u00e9s les plus \u00e9l\u00e9mentaires. En revanche, on l'a dit, les 27 europ\u00e9ens l'ont dit dans un sommet qui a eu lieu mercredi, les \u00e9lections, on ne reconna\u00eet pas leurs r\u00e9sultats, elles ont \u00e9t\u00e9 fauss\u00e9es, de mani\u00e8re \u00e9vidente, et il faut un processus de dialogue, le plus rapidement possible, entre le pouvoir en place et les opposants, dont je rappelle d'ailleurs que l'Europe, deux pays de l'Union europ\u00e9enne, la Pologne, la Lituanie, les accueillent aujourd'hui pour assurer leur libert\u00e9 politique.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires europ\u00e9ennes, le prochain Conseil ce sera le 24 et 25 septembre prochain a priori \u00e0 Bruxelles, et d'ici l\u00e0 le plan de relance pr\u00e9sent\u00e9 mardi en Conseil des ministres, discut\u00e9 dans le cadre du budget cet automne, l'opposition en France dit \u00ab nous perdons de pr\u00e9cieux mois \u00bb, est-ce qu'on aurait pu aller plus vite ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nD'abord, on n'a pas attendu, ni aujourd'hui, ni mardi, puisque le plan de relance sera pr\u00e9sent\u00e9 en Conseil des ministres d\u00e8s le 25 ao\u00fbt, ni les discussions qui s'en suivent, pour agir, d'abord par des mesures d'urgence, trois lois de finances en France, plusieurs dizaines de milliards d'euros de soutien imm\u00e9diat, je pense au ch\u00f4mage partiel, je pense \u00e0 la liquidit\u00e9 apport\u00e9e aux plus petites entreprises, etc. donc, le plan de relance il est pour une deuxi\u00e8me phase, mais la phase d'urgence elle a apport\u00e9 une r\u00e9ponse imm\u00e9diate et massive. J'ajoute d'ailleurs l\u00e0-dessus, on le voit en comparant les choses dans le monde, \u00e7a fait toujours du bien de le rappeler, qu'il y a eu, en Europe, partout en Europe d'ailleurs, pas qu'en France, avec le ch\u00f4mage partiel notamment qui a \u00e9t\u00e9 une r\u00e9ponse commune, une protection exemplaire des salari\u00e9s, des emplois, des entreprises, m\u00eame si \u00e7a va \u00eatre tr\u00e8s difficile, on l'a dit\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nC'est un message que vous envoyez \u00e0 ceux qui disent que l'Europe n'est pas assez solidaire et ne fait pas assez<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nC'est pour se le rappeler, parce que quand on regarde m\u00eame parfois nos amis am\u00e9ricains, d'autres r\u00e9gions du monde, nulle part dans le monde on a autant prot\u00e9g\u00e9 les entreprises et les salari\u00e9s. \u00c7a ne veut pas dire que tout va bien, \u00e7a ne veut pas dire que tout est parfait, mais je tiens quand m\u00eame \u00e0 le rappeler. Deuxi\u00e8me point, au niveau europ\u00e9en, on a agi par un plan de relance. Vous vous souvenez d'une crise pr\u00e9c\u00e9dente, cette crise grecque, ou la crise de la zone euro, o\u00f9 l'Europe avait \u00e9t\u00e9 accus\u00e9e, \u00e0 juste titre, de ne pas agir assez, pas assez vite, pas assez\u2026 de mani\u00e8re pas assez solidaire, cette fois on a un plan de relance europ\u00e9en, 750 milliards d'euros, qui va \u00eatre disponible dans quelques semaines, et on s'est battu, France, Allemagne notamment, pour le mettre en oeuvre, et il compl\u00e9tera, il amplifiera, le plan de relance fran\u00e7ais. Donc, la r\u00e9ponse est d\u00e9j\u00e0 en place, et l\u00e0 on parle de la relance, c'est-\u00e0-dire de reconstruire nos \u00e9conomies par des investissements, \u00e9cologiques, num\u00e9riques, industriels, et c'est cette phase qu'on met en place d\u00e8s le 25 ao\u00fbt. Je crois, honn\u00eatement, qu'il n'y a eu aucune perte de temps dans la pr\u00e9paration de toutes ces \u00e9ch\u00e9ances.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nOn va en reparler dans un instant, de ce plan de relance, parce qu'il y a encore un \u00e9cueil, il doit \u00eatre approuv\u00e9 par l'ensemble des Parlements de l'Union europ\u00e9enne, on y revient avec vous, Cl\u00e9ment BEAUNE, secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires europ\u00e9ennes invit\u00e9 ce matin de France Info, mais d'abord 8h40 le fil info.<br><br>\n(\u2026)<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nEt notre invit\u00e9, ce matin, est arriv\u00e9 avec Jean CASTEX, dans le nouveau gouvernement, ancien conseiller aux Affaires europ\u00e9ennes d'Emmanuel MACRON et donc nouveau secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires europ\u00e9ennes, Cl\u00e9ment BEAUNE avec vous ce matin, et avec Ne\u00efla LATROUS.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, le plan de relance qui est pr\u00e9sent\u00e9 mardi doit \u00eatre avalis\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens, et l'Institut Jacques Delors a calcul\u00e9, il y a 39 chambres nationales ou r\u00e9gionales dans l'Union europ\u00e9enne, qui doivent aussi voter en faveur de ce plan de relance, est-ce qu'il y a un risque de rejet ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, c'est le charme d\u00e9mocratique de l'Union europ\u00e9enne, mais je crois qu'on peut le concilier avec l'efficacit\u00e9, la rapidit\u00e9. Donc, pour r\u00e9pondre directement \u00e0 votre question, il y a toujours un risque, mais je ne crois pas du tout que ce plan de relance europ\u00e9en sera remis en cause. Il y a deux choses, en essayant d'\u00eatre complet et rapide. Le Parlement europ\u00e9en, apr\u00e8s l'accord qui a \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9 par les 27 chefs d'Etat et de gouvernement en juillet, doit se prononcer, il a \u00e9mis un certain nombre de critiques, mais j'allais dire de critiques ambitieuses, en gros il nous dit faites encore davantage. Pour la France, \u00e7a nous va bien, puisqu'on serait encore en faveur d'une ambition suppl\u00e9mentaire, m\u00eame si le plan de relance qu'on a \u00e9tabli\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nNotamment en mati\u00e8re d'\u00e9cologie ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEn mati\u00e8re d'\u00e9cologie, c'est un bon exemple, je le dis au passage, il y a 30% du plan de relance europ\u00e9en, donc 30% de chaque plan de relance qui va \u00eatre soutenu par l'Europe, dans chaque Etat membre, qui doit \u00eatre consacr\u00e9 \u00e0 des d\u00e9penses climatiques et \u00e9cologiques, c'\u00e9tait une proposition de la France, qui a \u00e9t\u00e9 pouss\u00e9e par le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, accept\u00e9e par les 27 chefs d'Etat et de gouvernement, elle survivra, j'en suis s\u00fbr, \u00e0 l'examen du Parlement europ\u00e9en. Donc, il faut un vote du Parlement europ\u00e9en d\u00e8s le mois de septembre, donc on ne perd pas de temps, dans quelques jours, je pense qu'il interviendra, peut-\u00eatre avec des exigences suppl\u00e9mentaires. Et puis il y a effectivement une ratification, qu'on s'est engag\u00e9 \u00e0 faire d'ici la fin de l'ann\u00e9e, donc de mani\u00e8re acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e, par tous les parlements nationaux que vous \u00e9voquiez, y compris, en France, le Parlement, qui aura \u00e0 se prononcer, sur notamment ce qu'on a appel\u00e9 l'endettement commun, c'est-\u00e0-dire le financement du plan de relance. Pour dire, d'un mot, les chefs d'Etat et de gouvernement qui \u00e9taient pendant 5 jours et 5 nuits, vous vous en souvenez sans doute, \u00e0 Bruxelles, au mois de juillet, ont v\u00e9rifi\u00e9, quand ils ont une coalition parlementaire par exemple, qu'il y avait un soutien de leur majorit\u00e9 dans leur capitale, donc je ne suis pas inquiet. La vraie n\u00e9cessit\u00e9 c'est d'aller vite, et donc de faire en sorte que cette ratification parlementaire permette le d\u00e9bat d\u00e9mocratique, c'est normal, on le fera en France encore une fois, mais en \u00e9tant pr\u00eat d'ici la fin de l'ann\u00e9e.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, vous parliez de l'\u00e9cologie, quels projets seront \u00e9ligibles pour obtenir ces aides europ\u00e9ennes ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, il y a un plan de relance fran\u00e7ais, qui va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 par le Premier ministre d\u00e8s mardi, j'insiste l\u00e0-dessus, il n'y a pas deux plans de relance, il y a un plan de relance fran\u00e7ais, qui va int\u00e9grer un certain nombre de financements europ\u00e9ens\u2026<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nIl y a des conditions \u00e0 remplir j'imagine.<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nBien s\u00fbr, et on l'avait dit, d'ailleurs, avant m\u00eame le sommet europ\u00e9en, il y aura sans doute \u00e0 peu pr\u00e8s un tiers de ce plan de relance fran\u00e7ais qui sera consacr\u00e9 \u00e0 des d\u00e9penses li\u00e9es au climat ou \u00e0 l'\u00e9nergie, ce sera pr\u00e9cis\u00e9 dans les prochains jours. Pour \u00eatre tr\u00e8s concret \u00e7a peut \u00eatre, il faut encore le d\u00e9finir, \u00e7a peut \u00eatre des projets li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des logements, li\u00e9s aux batteries \u00e9lectriques, qui est aussi un grand projet d'ind\u00e9pendance industrielle fran\u00e7aise et europ\u00e9enne, \u00e7a peut \u00eatre des projets li\u00e9s au ferroviaire, aux trains de nuit, au d\u00e9veloppement du ferroviaire, je vais, en vous quittant, aller voir un projet financ\u00e9 par l'Union europ\u00e9enne sur les mobilit\u00e9s \u00e0 v\u00e9lo, qui permet de relancer d'ailleurs toute une fili\u00e8re de production et de recyclage en France, qui est soutenu par l'Europe, et l\u00e0 aussi c'est un exemple tr\u00e8s concret, \u00e9cologique, qu'on trouvera certainement dans notre plan de relance, cofinanc\u00e9 par l'Europe.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\n\"Ce n'est pas le contribuable fran\u00e7ais qui paiera ce plan de relance\" assure Emmanuel MACRON, comment s'assurer justement que les nouvelles taxes qui sont cr\u00e9\u00e9es, sur le plastique, sur le carbone, sur les g\u00e9ants du num\u00e9rique, ne seront pas directement r\u00e9percut\u00e9es sur le portefeuille des Fran\u00e7ais ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors d'abord, \u00e0 court terme, c'est tr\u00e8s important, le plan de relance il est justement financ\u00e9 par un endettement commun, solidaire, europ\u00e9en\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nD'ailleurs \u00e7a, \u00e7a veut dire que les 3% de Maastricht \u00e7a n'existe plus ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors justement, c'est int\u00e9ressant, parce que je dis endettement commun, c'est l'endettement de l'Union europ\u00e9enne dans son ensemble, pas de chaque pays qui doit respecter les crit\u00e8res, pas en ce moment, parce que pendant la crise tout le monde en est dispens\u00e9, et personne ne les respecte, bien s\u00fbr, parce qu'on doit relancer sans aucun obstacle, mais au niveau europ\u00e9en on n'avait jamais fait \u00e7a, d'avoir une dette commune, qui n'est pas une d'aide pour le plaisir de s'endetter, mais pour financer des investissements, et en p\u00e9riode de relance c'est normal, on s'endette, et puis, quand \u00e7a va mieux, on rembourse, et on rembourse ensemble au niveau europ\u00e9en. Donc \u00e7a, c'est pour dire que, \u00e0 court terme, \u00e7a ne co\u00fbte rien aux contribuables parce qu'on fait cet effort de relance imm\u00e9diat. Demain il faudra rembourser, demain ce n'est pas tout de suite d'abord, c'est apr\u00e8s 2027, dans quelques ann\u00e9es, le temps de reconstruire et de relancer nos \u00e9conomies. On a dit, au sommet europ\u00e9en, qu'il faudrait cr\u00e9er de nouvelles ressources au niveau europ\u00e9en, et on a dit aussi, c'est tr\u00e8s important, parce qu'on a donn\u00e9 des exemples, taxe num\u00e9rique, ce qu'on appelle parfois une taxe carbone aux fronti\u00e8res de l'Europe, c'est-\u00e0-dire pay\u00e9e par ceux qui ne sont pas europ\u00e9ens et qui exportent en Europe, en France, de contribuer \u00e0 la relance et au financement de ce plan. Pourquoi ? parce qu'aujourd'hui ce sont les acteurs, je pense aux grands g\u00e9ants du num\u00e9rique, qui profitent de l'Union europ\u00e9enne, je rappelle que pour des secteurs du num\u00e9rique l'Union europ\u00e9enne c'est un march\u00e9 encore plus grand que les Etats-Unis, qui profitent de ce march\u00e9, presque 500 millions de consommateurs, et qui ne paient pas d'imp\u00f4ts, ou tr\u00e8s tr\u00e8s peu, moins souvent qu'une PME fran\u00e7aise dans un territoire ou d'un d\u00e9partement fran\u00e7ais, c'est absolument anormal, et donc on se bat pour ce type de ressource europ\u00e9enne. Il y a encore un combat \u00e0 mener l\u00e0-dessus, il faudra en d\u00e9battre dans les prochains mois, mais on a act\u00e9 le principe au Conseil europ\u00e9en du mois de juillet.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, Emmanuel MACRON hier a parl\u00e9 de l'Europe de la sant\u00e9, de la possibilit\u00e9, plut\u00f4t raisonnable, d'avoir d'ici quelques mois un vaccin, quelles informations avez-vous l\u00e0-dessus ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, je suis prudent, parce que ce sont des informations qui rel\u00e8vent des scientifiques, le pr\u00e9sident a dit ce qui est, je crois, l'\u00e9tat de nos connaissances aujourd'hui, en \u00e9tant prudent, un espoir raisonnable d'avoir, dans les prochains mois, peut-\u00eatre l'ann\u00e9e prochaine, un vaccin, en tout cas on fait tout pour, en le finan\u00e7ant au niveau fran\u00e7ais, au niveau europ\u00e9en. Je prends cet exemple parce que l'Europe de la sant\u00e9 c'est une tr\u00e8s bonne chose, c'est objectivement une des lacunes de l'Europe aujourd'hui, on l'a vu\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nIl y a des agences, un certain nombre d'agences\u2026<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nIl y a des agences, mais ce n'est pas suffisant, si on est tout \u00e0 fait honn\u00eate, parce que on le voit, d'ailleurs, sur les questions de fronti\u00e8res, d'ouverture, de fermeture, on a parfois pas les m\u00eames donn\u00e9es, donc il y a des pays qui disent l\u00e0 il y a un risque, et d'autres qui disent il n'y en a pas. Pourquoi ? Parce que chacun a son agence de sant\u00e9 qui \u00e9value. Il faut avoir - je ne rentre pas dans trop de d\u00e9tails, mais je crois que c'est tr\u00e8s important - une harmonisation europ\u00e9enne de ces donn\u00e9es pour que les faits soient partag\u00e9s. C'est l'initiative qu'ont prise hier le pr\u00e9sident et la chanceli\u00e8re.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, cette Europe de la Sant\u00e9, pardon de vous couper, mais on en parle depuis 1952, pourquoi est-ce qu'on r\u00e9ussirait aujourd'hui, 68 ans plus tard ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nD'abord, vous avez raison, on en parle parfois, mais malheureusement on en parle assez rarement. S'il y a quelques mois on avait dit, notre grand projet pour l'Europe c'est l'Europe de la sant\u00e9, je pense, sur ce m\u00eame plateau, vous m'auriez dit est-ce que c'est vraiment la priorit\u00e9 ? Aujourd'hui on voit que c'est la priorit\u00e9 parce qu'on a eu un choc in\u00e9dit, qu'on n'avait pas connu justement depuis la cr\u00e9ation du projet europ\u00e9en, c'est la pand\u00e9mie du Covid. Et donc je crois que chacun r\u00e9alise, l'Europe progresse, souvent dans les crises, qu'on ne peut plus se permettre, au niveau europ\u00e9en, de laisser \u00e0 chacun cette comp\u00e9tence de sant\u00e9.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nPuisqu'on parle de la pand\u00e9mie, est-ce que vous avez une solution, d\u00e9sormais, pour les couples binationaux qui ont \u00e9t\u00e9 s\u00e9par\u00e9s par cette pand\u00e9mie, notamment ceux qui n'ont pas de statut administratif, c'est-\u00e0-dire ceux qui ne sont ni mari\u00e9s, ni pacs\u00e9s, est-ce qu'aujourd'hui vous pouvez leur promettre, ce matin, qu'ils pourront bient\u00f4t se retrouver ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, on leur promet de trouver des solutions ad\u00e9quates, parce que chaque situation est un peu diff\u00e9rente, avec mon coll\u00e8gue Jean-Baptiste LEMOYNE on a pris en compte cette situation, et aujourd'hui, le cas que vous \u00e9voquez pour \u00eatre tr\u00e8s concret, ce sont des couples qui ne peuvent pas prouver leur lien, parce qu'il n'y a pas de mariage ou pas de Pacs par exemple\u2026<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nIls disent aussi que les consulats sont d\u00e9bord\u00e9s, donc pas forc\u00e9ment\u2026<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nOui, c'est vrai, parce qu'il y a beaucoup de cas. Ce qui est clair c'est que, il faut \u00eatre tout \u00e0 fait honn\u00eate, on met tout en haut de la liste et de notre agenda la protection sanitaire, donc on ne veut pas prendre de risque avec des circulations, des voyages, qui sont aujourd'hui restreints, voire interdits. En revanche, quand il y a des couples qui sont depuis plusieurs mois s\u00e9par\u00e9s, qui peuvent attester, par un domicile commun, par un achat en commun de quelque chose d'important, \u00e7a peut \u00eatre une preuve qu'on apporte \u00e0 son consulat, c'est sur ce type de d\u00e9rogations, tr\u00e8s tr\u00e8s concr\u00e8tes, qu'on travaille, en prenant l'exemple d'autres pays europ\u00e9ens, le Danemark par exemple, qui ont mis en place ces solutions. On a conscience que c'est long, mais parce qu'on ne veut pas prendre de risque, et aujourd'hui on y travaille, avec plusieurs parlementaires, avec Jean-Baptiste LEMOYNE, pour trouver dans les prochains jours, dans les prochaines semaines, des solutions.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, vous \u00e9tiez donc, on rappelle, le conseiller Europe d'Emmanuel MACRON, avec qui vous avez une divergence majeure, il soutient l'Olympique de Marseille, je crois que vous \u00eates, vous, plut\u00f4t parisien. O\u00f9 regarderez-vous le match PSG-Bayern Munich dimanche ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nJe crois que cette divergence, si elle existe, parce que je suis parisien, et donc j'ai une tendresse particuli\u00e8re pour le Paris-Saint-Germain, je l'avoue, avec fiert\u00e9, quand il y a une grande \u00e9ch\u00e9ance europ\u00e9enne et qu'on affronte un autre pays, je crois que, le pr\u00e9sident lui-m\u00eame, sans doute, soutiendra le Paris-Saint-Germain sans aucune r\u00e9serve, et donc il n'y aura aucune divergence dimanche soir.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nEst-ce que vous \u00eates confiant sur les chances fran\u00e7aises, tant pour l'\u00e9quipe masculine en Ligue des champions, mais il y a aussi une Ligue des champions f\u00e9minine en ce moment ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAbsolument, il y a des quarts de finale f\u00e9minins en Ligue des champions samedi, avec d'ailleurs deux clubs fran\u00e7ais, les m\u00eames, PSG et Olympique lyonnais, qu'on a connu en demi-finale hommes en d\u00e9but de semaine, et donc on a une semaine particuli\u00e8rement historique et incroyable avec ces r\u00e9sultats f\u00e9minins et masculins\u2026.<br><br>\nNE\u00cfLA LATROUS<br>\nDont l'OL f\u00e9minin qui affronte les Allemands !<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAbsolument, absolument, donc on a encore une chance franco-allemande\u2026<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nEt \u00e7a ne posera pas de probl\u00e8me au couple franco-allemand.<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nNon, je crois qu'on a surmont\u00e9 cette difficult\u00e9, il y a une finale, on aurait pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 qu'elle soit franco-fran\u00e7aise, pour les hommes dimanche, elle est franco-allemande, donc vous voyez, finalement, que pour l'instant on peut rester bons amis, et puis dimanche affrontera en toute amiti\u00e9.<br><br>\nJULIEN LANGLET<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, secr\u00e9taire d'Etat aux Affaires europ\u00e9ennes, \u00e9tait ce matin l'invit\u00e9 de France Info, merci \u00e0 vous et merci aussi \u00e0 vous Ne\u00efla LATROUS.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 24 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["International", "Union europ\u00e9enne", "Construction europ\u00e9enne"], "topics": ["\n          UE - Russie\n        ", "\n          UE - Belarus\n        ", "\n          Relance economique\n        ", "\n          Plan\n        "], "speakers": []},
{"title": "Interview de Mme Emmanuelle Wargon, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e au logement, \u00e0 Europe 1 le 11 ao\u00fbt 2020, sur les enjeux li\u00e9s \u00e0 la r\u00e9novation thermique des b\u00e2timents.", "date": "2020-08-11T12:00:00Z", "text": "<p>S\u00c9BASTIEN KREBS<br>\nBonjour Emmanuelle WARGON.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Am\u00e9nagement du territoire"], "topics": ["\n          Renovation urbaine\n        ", "\n          Amenagement urbain\n        ", "\n          Amelioration de l'habitat\n        ", "\n          Aide travaux\n        ", "\n          Financement\n        "], "speakers": ["Emmanuelle Wargon"]},
{"title": "Message de M. Emmanuel Macron, pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e internationale de la jeunesse, le 12 ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-12T12:00:00Z", "text": "<p>C'est aujourd'hui la journ\u00e9e internationale de la jeunesse. En cette ann\u00e9e marqu\u00e9e par la pand\u00e9mie, l'\u00e9v\u00e9nement prend un relief particulier.<br><br>\nAvec le confinement, nous avons demand\u00e9 de nombreux sacrifices aux jeunes. Une formation, des voyages, des rencontres : alors m\u00eame qu'ils risquaient peu, ils ont renonc\u00e9 \u00e0 beaucoup.<br><br>\nPour les moins favoris\u00e9s, une telle coupure peut avoir des cons\u00e9quences durables : il faut parfois plusieurs ann\u00e9es pour rattraper quelques mois sans \u00e9cole.<br><br>\nLes 700 000 jeunes qui ont termin\u00e9 leurs \u00e9tudes et esp\u00e9raient trouver cet \u00e9t\u00e9 leur premier emploi se trouvent aussi en difficult\u00e9 du fait de la crise \u00e9conomique.<br><br>\nNous avons collectivement une dette morale vis-\u00e0-vis de notre jeunesse. C'est pourquoi, le Gouvernement a pris des mesures d'une ampleur jamais vue.<br><br>\n\u00c0 la fin de l'\u00e9t\u00e9, le dispositif \"vacances apprenantes\" aura b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 \u00e0 un million d'enfants. Et d\u00e8s la rentr\u00e9e, les parcours seront adapt\u00e9s pour tenir compte des \u00e9ventuels retards pris.<br><br>\n1 jeune, 1 solution : c'est l'objectif que nous nous fixons. \u00c0 cet effet, 200 000 places suppl\u00e9mentaires seront ouvertes dans les formations. Et un plan pour l'emploi des jeunes in\u00e9dit se d\u00e9ploie : prime \u00e0 l'embauche de 4000 euros, contrats d'apprentissage, service civique.<br><br>\nNous n'ajouterons pas aux sacrifices des derniers mois une dette \u00e9cologique. Dans les prochaines semaines, les actions pour le climat, la protection de la biodiversit\u00e9 seront encore amplifi\u00e9es.<br><br>\nLe plan de relance misera sur les secteurs d'avenir, ceux qui, dans 5, 10, 15 ans, offriront un emploi \u00e0 nos lyc\u00e9ens, coll\u00e9giens, \u00e9coliers d'aujourd'hui.<br><br>\nNous continuerons de d\u00e9bloquer la soci\u00e9t\u00e9. Je crois en l'\u00e9ducation, la lutte contre les in\u00e9galit\u00e9s d\u00e8s la racine. Peu importe le lieu o\u00f9 l'on na\u00eet, le nom que l'on porte, le milieu d'o\u00f9 l'on vient : dans la France de demain, la r\u00e9ussite doit \u00eatre possible pour tous.<br><br>\n\u00c0 tous les jeunes de France : n'ayez pas peur, continuez \u00e0 vous engager, ne l\u00e2chez rien. Nous serons \u00e0 vos c\u00f4t\u00e9s.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Soci\u00e9t\u00e9 - Population", "Jeune"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Emploi\n        ", "\n          Formation professionnelle\n        "], "speakers": ["Emmanuel Macron"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 RTL le 11 ao\u00fbt 2020, sur la politique du gouvernement en faveur des entreprises confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-08-11T12:00:00Z", "text": "<p>JEROME FLORIN<br>\nBonjour Alain GRISET.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nMinistre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux PME, merci d'\u00eatre en direct avec nous ce matin sur RTL. D'abord un mot des soldes d'\u00e9t\u00e9, qui se terminent aujourd'hui, le bilan est plut\u00f4t d\u00e9cevant, la p\u00e9riode n'a pas permis aux enseignes de regonfler leur tr\u00e9sorerie, le choc esp\u00e9r\u00e9 de la consommation n'a pas eu lieu, est-ce que le report des soldes au 15 juillet, contre le 24 juin l'an dernier, n'a pas \u00e9t\u00e9 une erreur ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLe bilan est plut\u00f4t nuanc\u00e9. Effectivement sur Paris, dans les grandes enseignes les choses, pour l'instant, mesur\u00e9es telles qu'elles le sont, ne sont tr\u00e8s favorables, mais n\u00e9anmoins il y a, chez les ind\u00e9pendants, globalement, une activit\u00e9 qui s'est bien maintenue, donc on fera le point naturellement avec Bruno LE MAIRE, mais il y a un point positif, c'est la dur\u00e9e de 4 semaines qui est pl\u00e9biscit\u00e9e, donc on va regarder tout \u00e7a, regarder comment les choses vont \u00e9voluer pour l'avenir.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nLes ind\u00e9pendants, les petits d\u00e9taillants, ils ont donc limit\u00e9 la casse alors ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, c'est \u00e7a, c'est les premiers chiffres que nous avons, bon c'est vrai que sur Paris les choses sont diff\u00e9rentes puisque les touristes n'\u00e9taient pas l\u00e0, mais globalement chez les ind\u00e9pendants c'est une l\u00e9g\u00e8re augmentation, on n'a pas repris l'activit\u00e9 de l'ann\u00e9e derni\u00e8re, naturellement, mais les choses sont vues de fa\u00e7on plut\u00f4t positive.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nEst-ce que le mod\u00e8le des soldes n'est pas devenu obsol\u00e8te, parce qu'on voyait des rabais toute l'ann\u00e9e sur Internet, \u00e7a fait des ann\u00e9es que le d\u00e9bat est dans l'air ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLes commer\u00e7ants, globalement, ils tiennent, c'est un peu un \u00e9l\u00e9ment bon de rep\u00e8re pour le consommateur, n\u00e9anmoins c'est vrai, vous avez raison, il y a des \u00e9volutions, le commerce en ligne, le fait qu'il y a des rabais r\u00e9guli\u00e8rement, les ventes priv\u00e9es, qui n\u00e9cessitent une vraie r\u00e9flexion, et avec Bruno LE MAIRE nous allons regarder \u00e7a dans les prochaines semaines avec les repr\u00e9sentants des professions concern\u00e9es.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nAlain GRISET, aujourd'hui avec la crise, une entreprise sur deux vit des aides de l'Etat, donc sous respirateur artificiel, le r\u00e9veil va \u00eatre brutal ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nLe gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 d'appuyer le plus possible, d'accompagner les secteurs en difficult\u00e9. Depuis le mois de mars c'est l'objectif que le pr\u00e9sident a assign\u00e9, c'est \u00e0 la fois avoir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, qui est prioritaire, mais aussi d'accompagner l'\u00e9conomie pour \u00e9viter des faillites en nombre, ce qui a \u00e9t\u00e9 pour l'instant le cas. Tout le monde reconna\u00eet que l'Etat fran\u00e7ais a bien accompagn\u00e9, aussi bien d'ailleurs les salari\u00e9s que les chefs d'entreprise, et l\u00e0 ce que nous essayons de faire c'est regarder les diff\u00e9rents secteurs, pour accompagner ceux qui sont le plus en danger, de fa\u00e7on \u00e0 permettre \u00e0 chacun de passer cette p\u00e9riode, dont on sait qu'elle va \u00eatre difficile.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nOui, mais la grande pr\u00e9occupation des entreprises, grandes ou petites d'ailleurs, \u00e7a va \u00eatre le remboursement des pr\u00eats garantis par l'Etat, qui leur permettent aujourd'hui de garder la t\u00eate hors de l'eau, mais qui pourraient se transformer en boulet. Le remboursement est pr\u00e9vu sur 5 ans, est-ce qu'il ne faut pas aller plus loin ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIl y a effectivement ce que j'ai appel\u00e9 \"le mur de la dette.\" \"Le mur de la dette\" c'est quoi ? c'est la peur de devoir rembourser les reports de cotisations, donc nous avons pris une d\u00e9cision d'\u00e9talement sur 36 mois, et puis il y a le PGE, formidable outil pour l'instant, tr\u00e8s utilis\u00e9 par les entrepreneurs\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nPGE, Pr\u00eat Garanti par l'Etat.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPr\u00eat Garanti par l'Etat, oui \u2013 d'abord 1 an, avec un taux de 0,25, et ensuite possibilit\u00e9 d'aller jusqu'\u00e0 5 ans. Moi j'ai regard\u00e9 si on pouvait aller plus loin. On a une date butoir, au niveau europ\u00e9en, qui nous limite \u00e0 6 ans pour l'instant, donc on va regarder si on peut utiliser ce d\u00e9lai, et puis on va, avec Bruno LE MAIRE, regarder avec les banquiers pour qu'on puisse donner une perspective de taux aux entrepreneurs, parce que je pense que l'inqui\u00e9tude c'est \u00e7a, c'est de dire apr\u00e8s 1 an quel sera le taux. Et donc moi je souhaite qu'on ait, avec les banquiers, ces discussions, pour que chacun travaille dans la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et puisse rembourser \u00e7a dans la dur\u00e9e.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nL'Union des entreprises de proximit\u00e9, l'U2P, que vous avez pr\u00e9sid\u00e9e, que vous connaissez bien, demande un \u00e9talement sur 10 ans, vous pourriez aller jusque-l\u00e0 ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nA titre personnel moi j'y serai favorable, maintenant on est dans un contexte europ\u00e9en, avec aujourd'hui des dur\u00e9es qui nous sont impos\u00e9es, maximale \u00e0 6 ans, donc nous verrons s'il est possible d'aller plus loin, mais en tout cas on va d\u00e9j\u00e0 proposer ces 6 ann\u00e9es, et si possible avec un taux qui soit un taux qui rassure les chefs d'entreprise.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nDonc 6 ann\u00e9es, \u00e7a semble acquis ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEn tout cas c'est une piste sur laquelle nous travaillons. Je pense qu'avant la fin du mois d'ao\u00fbt nous aurons, avec les banquiers, les discussions n\u00e9cessaires pour permettre \u00e0 chacun d'avoir une perspective rassurante.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nVous \u00e9tiez hier, Alain GRISET, en d\u00e9placement \u00e0 Lourdes avec le ministre de l'Economie, Bruno LE MAIRE, la ville vit sans doute sa pire ann\u00e9e sur le plan touristique, et vous avez annonc\u00e9 une extension des aides pr\u00e9vues pour le secteur du tourisme, qui pourra en b\u00e9n\u00e9ficier pr\u00e9cis\u00e9ment ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nD'abord hier, \u00e0 Lourdes, on a voulu passer un message de solidarit\u00e9, dans une ville qui est meurtrie, 80 % de chiffre d'affaires perdu, les p\u00e8lerins \u00e9trangers naturellement ne sont pas l\u00e0, et donc il \u00e9tait important qu'avec Bruno LE MAIRE on aille sur place dire combien le gouvernement \u00e9tait attach\u00e9 \u00e0 appuyer cette ville qui est en grande difficult\u00e9, et puis bon, hier soir, en plus, il y a eu cet accident qui est arriv\u00e9 \u00e0 Lourdes. Naturellement on a souhait\u00e9 \u00e9tendre d'abord l'acc\u00e8s au fonds de solidarit\u00e9, le ch\u00f4mage partiel jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, au-del\u00e0 du tourisme, pour les m\u00e9tiers d'art, pour les magasins de pi\u00e9t\u00e9, les magasins de souvenirs, tous ceux qui \"\u00e9taient pour l'instant pass\u00e9s \u00e0 travers la raquette\", et puis, bon, parce qu'on est en France, il faut un bon coup de neuf, et donc l\u00e0 on a vu qu'il y avait des activit\u00e9s qui n'avaient pas \u00e9t\u00e9 reprises, et donc \u00e7a a \u00e9t\u00e9 de dire eh bien voil\u00e0, on voit \u00e9galement vous mettre dans le plan permettant d'acc\u00e9der \u00e0 ce qu'on appelle le PGE Saison, le fonds de solidarit\u00e9, 1500 euros, premier niveau, jusqu'\u00e0 10.000 euros, le ch\u00f4mage partiel jusqu'\u00e0 la fin de l'ann\u00e9e, toutes des mesures, qui naturellement ne vont pas compenser la perte, mais qui vont accompagner l\u00e0 aussi les entrepreneurs pour essayer de passer cette p\u00e9riode difficile.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nJustement, il y a tout un maquis d'aides aujourd'hui, qu'est-ce que vous dites \u00e0 un chef d'entreprise qui est un peu perdu, \u00e0 qui doit-il s'adresser pour savoir ce que sont ses droits, est-ce qu'il y a un guichet unique ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEn tout cas, sur le site du gouvernement, il y a toutes les informations, et il y a quatre grandes aides qui sont aujourd'hui tr\u00e8s utilis\u00e9es, le Pr\u00eat Garanti par l'Etat, le report ou l'exon\u00e9ration de cotisations sociales, puisqu'hier en a aussi annonc\u00e9, pour ces entreprises, les 4 mois d'exon\u00e9ration de cotisations sociales, il y a l'activit\u00e9 partielle, donc \u00e7a, je vais dire ce sont les grands outils. Apr\u00e8s il y a des aides \u00e9galement par r\u00e9gion, quelquefois par intercommunalit\u00e9s, donc je pense que chaque entrepreneur peut assez facilement, aujourd'hui, sur les diff\u00e9rents sites, savoir de quoi il peut b\u00e9n\u00e9ficier.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nAssez facilement ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nJe pense, oui, tr\u00e8s honn\u00eatement, les Chambres de commerce, les Chambres de m\u00e9tiers, les organisations professionnelles, chacun peut donner les informations, et les entrepreneurs peuvent savoir o\u00f9 s'adresser sans trop de difficult\u00e9s.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nLes nouvelles que vous avez annonc\u00e9es hier repr\u00e9sentent quel co\u00fbt suppl\u00e9mentaire pour les finances publiques ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, tr\u00e8s honn\u00eatement je ne peux pas vous dire le montant global de ce qui a \u00e9t\u00e9 rajout\u00e9\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nUne id\u00e9e.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, mais l\u00e0, de toute fa\u00e7on on est \u00e0 plusieurs milliards, sans aucun doute.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nDonc hier on a d\u00e9bloqu\u00e9 plusieurs milliards en plus ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, sans aucun doute. La politique qui est aujourd'hui men\u00e9e c'est l'accompagnement des secteurs \u00e9conomiques les plus en difficult\u00e9, on voit que la reprise a \u00e9t\u00e9 un peu meilleure que pr\u00e9vu, mais n\u00e9anmoins il y a encore beaucoup de secteurs qui sont en grande difficult\u00e9. Ce que le pr\u00e9sident a dit au mois de mars reste valable, il faut qu'on accompagne au maximum pour \u00e9viter des licenciements et pour \u00e9viter des fermetures d'entreprises.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nMais il va falloir le payer tout \u00e7a, \u00e0 un moment.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, c'est vrai. Le pari du gouvernement il est double. D'abord, un, ne pas augmenter les imp\u00f4ts\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nC'est possible de ne pas augmenter les imp\u00f4ts avec toutes les aides que vous annoncez tous les jours ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNaturellement, c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9, c'est ce qui sera mis en oeuvre, il y aura m\u00eame une baisse des imp\u00f4ts, puisque la taxe d'habitation, les imp\u00f4ts de production, c'est confirm\u00e9, il y aura une pr\u00e9cision \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, mais \u00e7a va \u00eatre confirm\u00e9 dans le projet\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\n\u00c7a c'est l'objectif, pardon, mais \u00e0 un moment il va falloir payer quand m\u00eame, il va falloir passer \u00e0 la caisse, non\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nOu alors vous laissez la patate chaude aux gouvernements qui vous succ\u00e9deront.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, sans aucun doute chacun prendra ses responsabilit\u00e9s, on va les prendre. L'id\u00e9e, qui est aujourd'hui celle du gouvernement, c'est de r\u00e9ussir, avec la croissance, \u00e0 payer sur le long terme ce qu'on a mis aujourd'hui dans l'\u00e9conomie. On a fait ce choix-l\u00e0, c'est un choix assum\u00e9, qui est responsable, et quand on compare avec ce qui se passe dans d'autres pays dans le monde, je vais dire aux Etats-Unis et ailleurs, c'est l'homme et la femme qui subit les cons\u00e9quences, chez nous l'Etat assume d'accompagner les salari\u00e9s, d'accompagner les entrepreneurs, on voit bien qu'au bout du compte on a, en France, ce mod\u00e8le social qui est, encore l\u00e0, joue pleinement\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nC'est un pari risqu\u00e9, c'est un choix assum\u00e9, mais un pari risqu\u00e9.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est un choix assum\u00e9, certes un peu risqu\u00e9, parce qu'il faut que la croissance soit l\u00e0, on fera tout ce qu'on peut. Je rappelle qu'avant le Covid, au mois de f\u00e9vrier, on avait un pays qui avait une croissance sup\u00e9rieure, une baisse du ch\u00f4mage, donc les fondamentaux sont l\u00e0, naturellement on a toujours aujourd'hui cette question du virus qui est l\u00e0, qui freine un peu la reprise d'activit\u00e9, qui inqui\u00e8te encore les Fran\u00e7ais, et c'est pour \u00e7a qu'il faut prendre toutes les pr\u00e9cautions, mais les fondamentaux sont l\u00e0, et d\u00e8s que possible, je crois, on a la possibilit\u00e9 de reprendre la croissance. Bruno LE MAIRE a dit on se donne 2 ans pour reprendre l'activit\u00e9 qu'il y avait avant la crise sanitaire, et donc le gouvernement met toute son \u00e9nergie pour aboutir \u00e0 ces r\u00e9sultats.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nAlain GRISET, il y a un autre secteur qui souffre beaucoup en ce moment, c'est celui de la nuit, les discoth\u00e8ques restent ferm\u00e9es, aucune date de r\u00e9ouverture \u00e0 l'horizon ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPour l'instant pas. Il y a un Conseil de d\u00e9fense qui va se r\u00e9unir \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt, ce sujet sera d'actualit\u00e9. J'ai travaill\u00e9, d\u00e8s mon arriv\u00e9e au gouvernement, avec les repr\u00e9sentants de ces professions, on a trouv\u00e9 une solution, dont je sais bien qu'elle est temporaire\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\n300 auraient d\u00e9pos\u00e9 le bilan, vous confirmez ce chiffre ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nPour l'instant, je n'ai pas le chiffre exact, mais, bon, il y a des entreprises qui \u00e9taient fragiles, c'est vrai que dans ces situations-l\u00e0 elles le sont encore plus. Je regarderai, je leur ai indiqu\u00e9 qu'\u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt je les recevrai de nouveau pour faire le point avec eux, et on regardera, avec Bruno LE MAIRE, avec le Premier ministre, ce qu'il faut faire pour ces entreprises qui sont tr\u00e8s en difficult\u00e9.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nEst-ce qu'il n'y a pas une injustice \u00e0 voir ces rassemblements festifs s'organiser au m\u00e9pris de toutes les r\u00e8gles sanitaires, comme cette rave party en Loz\u00e8re ce week-end, qui a accueilli 10.000 personnes, et puis \u00e0 c\u00f4t\u00e9 ces \u00e9tablissements de la nuit qui se disent pr\u00eats \u00e0 rouvrir en mettant en place toutes les pr\u00e9cautions sanitaires n\u00e9cessaires, il n'y a pas une incongruit\u00e9 l\u00e0 ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, mais vous avez raison, d'ailleurs c'est tr\u00e8s mal v\u00e9cu par ces professionnels, moi je dis \u00e9galement que l\u00e0 il y a quelque chose d'anormal, mais je pr\u00e9cise que ces rassemblements, que vous indiquez, sont ill\u00e9gaux.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nMais alors, il faut envoyer la police pour les disperser ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVous comprenez tr\u00e8s bien que quand il y a 10.000 ou 20.000 personnes, envoyer la police, bon !<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nDonc on laisse faire ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon, on ne laisse pas faire. Le gouvernement prend toutes les pr\u00e9cautions, la pr\u00e9f\u00e8te de Loz\u00e8re a indiqu\u00e9 les mesures qu'elle prenait pour essayer, au maximum, d'\u00e9viter que le virus se d\u00e9veloppe, mais vous avez raison que par rapport aux professionnels\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nVous avez 10.000 personnes sans masque qui se sont r\u00e9unies ce week-end, qui ont fait la f\u00eate\u2026<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nCe n'est pas terrible, je ne vais pas dire le contraire, ce n'est pas terrible, c'est m\u00eame pas bien du tout, c'est un manque de responsabilit\u00e9, les organisateurs devront d'ailleurs en assumer les cons\u00e9quences s'il y en a, et je comprends bien que les professionnels de la nuit sont choqu\u00e9s par ces comportements parce que, par ailleurs, effectivement, ils se disent pr\u00eats, ils l'ont d\u00e9j\u00e0 d\u00e9montr\u00e9, \u00e0 respecter les protocoles, mais le Conseil de d\u00e9fense, pour l'instant, a dit non, et donc nous respectons cette d\u00e9cision.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nToute derni\u00e8re question Alain GRISET. Est-ce qu'il y a dans vos cartons un nouveau protocole sanitaire pour les caf\u00e9s et les restaurants, alors qu'on assiste aujourd'hui \u00e0 un rebond \u00e9pid\u00e9mique ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nNon. Il y a eu, je vais dire, une am\u00e9lioration, tel que moi je le vois, puisqu'il s'est assoupli avec en particulier les 4 m\u00e8tres carr\u00e9s, donc en appelant \u00e0 la responsabilit\u00e9 de chacun. Je pense que les protocoles existant aujourd'hui, qui sont d\u00e9j\u00e0 assez contraignants pour ces \u00e9tablissements, sont suffisants\u2026<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nIl ne changera pas ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMais pour l'instant il n'est pas pr\u00e9vu qu'il change.<br><br>\nJEROME FLORIN<br>\nMerci beaucoup Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux PME.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 12 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Tourisme\n        "], "speakers": ["Alain Griset", "J\u00e9r\u00f4me Florin"]},
{"title": "Communiqu\u00e9 de la Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, en date du 12 ao\u00fbt 2020, sur la situation en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.", "date": "2020-08-12T12:00:00Z", "text": "<p>Le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s'est entretenu avec le Premier ministre de la R\u00e9publique hell\u00e9nique, M. Kyriakos Mitsotakis, pour \u00e9voquer la situation en M\u00e9diterran\u00e9e orientale.<br><br>\nIl a fait part de sa pr\u00e9occupation au sujet des tensions provoqu\u00e9es par les d\u00e9cisions unilat\u00e9rales de la Turquie en mati\u00e8re d'exploration p\u00e9troli\u00e8re, qui doivent cesser pour permettre un dialogue apais\u00e9 entre pays voisins et alli\u00e9s au sein de l'OTAN. Il a rappel\u00e9 la n\u00e9cessaire solidarit\u00e9 de la France et de l'Union europ\u00e9enne envers tout Etat membre dont la souverainet\u00e9 viendrait \u00e0 \u00eatre contest\u00e9e.<br><br>\nRappelant l'importance de r\u00e9gler les diff\u00e9rends actuels par le dialogue, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a soulign\u00e9 la n\u00e9cessit\u00e9 d'une plus grande concertation entre la Gr\u00e8ce et la Turquie et a salu\u00e9 \u00e0 cet \u00e9gard l'initiative de m\u00e9diation engag\u00e9e par l'Allemagne.<br><br>\nAfin de mieux appr\u00e9cier la situation dans cette r\u00e9gion de la M\u00e9diterran\u00e9e et marquer sa volont\u00e9 de faire respecter le droit international, le Pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9 de renforcer temporairement la pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise en M\u00e9diterran\u00e9e orientale dans les prochains jours, en coop\u00e9ration avec les partenaires europ\u00e9ens, dont la Gr\u00e8ce.</p>", "tags": ["International", "Asie", "Turquie"], "topics": ["\n          UE - Turquie\n        ", "\n          Grece - Turquie\n        ", "\n          Petrole\n        "], "speakers": ["Pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique"]},
{"title": "Interview de Mme Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de l'industrie, \u00e0 France Inter le 21 ao\u00fbt 2020, sur la politique \u00e9conomique du gouvernement.", "date": "2020-08-21T12:00:00Z", "text": "<p>LAETITIA GAYET<br>\nLe Grand entretien avec \u00e0 mes c\u00f4t\u00e9s Fabien CAZEAUX, chef du service \u00e9conomique de France Inter, pour interroger la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'Industrie. Bonjour Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nBonjour Laetitia GAYET.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nUne baisse en trompe-l'oeil du ch\u00f4mage au deuxi\u00e8me trimestre en France, li\u00e9e au fait que pendant le confinement eh bien on a emp\u00each\u00e9, \u00e7a a emp\u00each\u00e9 les gens de chercher un emploi. L'INSEE, qui annonce 600 000 emplois d\u00e9truits au premier semestre dans le priv\u00e9, trois fois plus de plans sociaux sur la p\u00e9riode mars/16 ao\u00fbt par rapport \u00e0 l'an dernier. Le secteur a\u00e9rien touch\u00e9, le textile, le secteur automobile. Pas tr\u00e8s encourageante comme rentr\u00e9e, quand m\u00eame, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, non ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nC'est une entr\u00e9e qui est sous le signe de l'impact de la crise de la Covid. Je crois qu'il n'y a pas de surprise sur \u00e7a, mais il faut regarder aussi le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est-\u00e0-dire que c'est autant de... C'est une crise qui d'abord n'est pas \u00e9conomique, \u00e0 la base, c'est une crise sanitaire qui a induit des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, et les fondamentaux de notre \u00e9conomie \u00e9taient excellents au moment de l'entr\u00e9e de la crise. Je rappelle que la croissance en France \u00e9tait deux fois sup\u00e9rieure de la croissance allemande ou, autre chiffre int\u00e9ressant, qu'on n'avait jamais eu un taux de ch\u00f4mage aussi bas. \u00c7a ne veut pas dire qu'on est dans le d\u00e9ni, \u00e9videmment la situation elle est difficile dans l'industrie, mais nous avons aussi des moyens d'agir, des moyens pour limiter les cons\u00e9quences imm\u00e9diates sur l'emploi industriel, et surtout jouer le rebond. Parce que cette crise, elle ne va pas durer \u00e9ternellement, et l'enjeu c'est de prot\u00e9ger ce qui pourra repartir demain.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nLa question qu'on se pose quand m\u00eame, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, c'est est-ce qu'on est au d\u00e9but de plus lourd, plus grave, ou on renverse la table et on change les choses ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJe crois qu'on va avoir des mois qui vont suivre, o\u00f9 il va falloir reconstruire, rebondir. La crise elle est mondiale, elle d\u00e9pend aussi de la capacit\u00e9 des autres pays \u00e0 rebondir. Nos destins sont li\u00e9s, vous voyez la situation aux Etats-Unis, la situation dans d'autres pays d'Europe, et je crois que le signal tr\u00e8s positif, par exemple, de la mobilisation des autres \u00e9conomies europ\u00e9ennes, de la capacit\u00e9 \u00e0 porter un plan de relance aussi massif par l'Union europ\u00e9enne, sont des bons signaux. Mais effectivement, on va traverser des turbulences, et nous, nous sommes au travail dans deux directions. La premi\u00e8re direction c'est de limiter l'impact de cette crise, c'est ce que nous avons fait tr\u00e8s vite avec des mesures d'urgence qui ont permis de sauver des milliers d'entreprises et des milliers d'emplois, car c'est notre boussole. Et des mesures qui vont aider \u00e0 rebondir, c'est tout l'enjeu du plan de relance qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, et notamment Bruno LE MAIRE, \u00e0 partir de la semaine prochaine.<br><br>\nFABIEN CAZEAUX<br>\nIl y a 700 000 jeunes qui vont faire leur entr\u00e9e sur le march\u00e9 du travail, l\u00e0, dans les prochaines semaines, en septembre, \u00e0 la rentr\u00e9e. Vous parliez du verre \u00e0 moiti\u00e9 vide, \u00e0 moiti\u00e9 plein, vous \u00eates ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 l'Industrie, est-ce qu'il y a des fili\u00e8res, des m\u00e9tiers qui vont recruter malgr\u00e9 tout ? Qu'est-ce qu'on peut dire aux jeunes et \u00e0 leurs parents qui nous \u00e9coutent ce matin ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nVous savez qu'avant cette crise de la Covid, il y avait 50 000 emplois \u00e0 pourvoir imm\u00e9diatement dans l'industrie, pour lesquels on n'avait pas les comp\u00e9tences. Que beaucoup de chefs d'entreprise vous disaient : \"Mais moi je suis pr\u00eat \u00e0 recruter un jeune, pourvu qu'il ait la motivation, et je vais le former\". Et cet \u00e9tat d'esprit-l\u00e0, il est encore pr\u00e9sent dans l'industrie. Alors, il faut aider \u00e0 passer ce moment difficile, et c'est tout l'enjeu du plan jeunes qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 par Elisabeth BORNE au mois de juillet, c'est-\u00e0-dire des aides pour l'apprentissage, 5 000 \u20ac pour les moins de 18 ans, 8 000 euros pour les plus de 18 ans, c'est le type de gestes qui permet de rassurer le chef d'entreprise sur le fait que si c'est compliqu\u00e9 pour lui, il n'aura pas \u00e0 payer, et en m\u00eame temps de continuer \u00e0 investir sur l'avenir, parce qu'il faut pr\u00e9parer le rebond. Si vous ne recrutez pas des jeunes aujourd'hui, en tant que chef d'entreprise, vous injuriez l'avenir, vous n'avez pas les ressources pour continuer \u00e0 vous d\u00e9velopper. Et c'est bien distinguer le conjoncturel difficile et le structurel o\u00f9 on doit rebondir, on doit pr\u00e9parer ce rebond.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nMais Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, vous le savez bien, la tradition fran\u00e7aise c'est : on amortit bien la chute, mais on a vraiment du mal \u00e0 repartir. Alors, \u00e7a veut dire quoi ? L'Etat va devenir strat\u00e8ge, c'est l'\u00c9tat qui va impulser la reprise ou c'est les entreprises qui doivent le faire d'elles-m\u00eames ? Qui ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nC'est les deux ensembles.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nLes deux.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJe crois que l'un ne peut pas se passer de l'autre.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nMais comment ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nComment ? Je vous donne un exemple tout simple. Le plan a\u00e9ronautique que nous avons annonc\u00e9 d\u00e9but juin, le plan a\u00e9ronautique c'est donnant/donnant, c'est : on vous aide \u00e0 passer la crise, activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e plut\u00f4t que d'aller au plus facile, qui consiste \u00e0 licencier des milliers de personnes, beaucoup plus que ce qu'on va voir l\u00e0. Vous, on amortit et on maintient les comp\u00e9tences dans l'entreprise, mais derri\u00e8re il faut vous-m\u00eames que vous continuez \u00e0 investir dans la formation, dans les salari\u00e9s et dans la modernisation de votre appareil de production. C'est ce que nous faisons dans l'a\u00e9ronautique.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nEst-ce que la cl\u00e9 aujourd'hui pour la France, pour l'industrie fran\u00e7aise, c'est la relocalisation dont on parle beaucoup ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nIl y a plusieurs cl\u00e9s. La relocalisation, j'aurais tendance \u00e0 l'\u00e9largir \u00e0 la localisation de la production en France. Vous avez mille et une fa\u00e7ons de remettre de la production en France. Vous \u00eates chef d'entreprise, vous dites finalement : cette pi\u00e8ce que je sous-traite \u00e0 l'\u00e9tranger, pourquoi est-ce que je ne la produirais pas moi-m\u00eame ? C'est une fa\u00e7on de relocaliser.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nParce qu'elle co\u00fbte plus cher.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nPas n\u00e9cessairement, et c'est l\u00e0 aussi o\u00f9 il faut revenir sur un certain nombre de pr\u00e9jug\u00e9s. Avec les nouvelles technologies, la modernisation de l'appareil de production, les Kobo, les robots, les machines \u00e0 commande num\u00e9rique, vous avez des gains de co\u00fbt de revient de la production qui sont de l'ordre de 30%. 30 %, c'est l'\u00e9cart aujourd'hui entre le co\u00fbt moyen d'une pi\u00e8ce en France et beaucoup d'autres \u00e9conomies dites low-cost. Il faut jouer cette modernisation. Et qu'est-ce que peut faire l'Etat ? C'est justement d'accompagner les entreprises dans cette modernisation, de financer une partie de leurs investissements, de leur permettre, \u00e0 un moment difficile o\u00f9 ils n'ont pas envie de sortir de l'argent de leur poche, parce qu'ils veulent prot\u00e9ger leur tr\u00e9sorerie, de dire : ok, on en prend une partie, parce que \u00e7a va vous permettre d'aller chercher de nouveaux march\u00e9s et de produire plus et mieux en France.<br><br>\nFABIEN CAZEAUX<br>\nA propos de relocalisations, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, un exemple, les masques, un exemple embl\u00e9matique ; on a entendu, y compris dans le reportage sur Inter, des \u00e9lus locaux qui interpellaient l'Etat sur le fait qu'il y avait en France dans les d\u00e9partements une fili\u00e8re textile, des entreprises qui ont m\u00eame form\u00e9 des salari\u00e9s dans un contexte tr\u00e8s particulier pour en fabriquer, et par exemple le pr\u00e9sident de la Mayenne voit arriver 650 000 masques fabriqu\u00e9s au Vietnam, conditionn\u00e9s en Turquie. Est-ce qu'on peut s'engager ce matin \u00e0 ce que la commande publique de masques soit 100 %. Fran\u00e7aise ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAlors, la commande publique elle ne peut pas \u00eatre 100 % fran\u00e7aise, parce que \u00e7a c'est une loi qui est celle que nous nous imposons collectivement. Parce que si la commande publique est 100 % fran\u00e7aise, \u00e7a veut dire que la commande allemande sera 100 % allemande, c'est le risque, et qu'ensuite les Fran\u00e7ais ne pourront pas vendre en Allemagne. Je rappelle ce petit d\u00e9tail. Or, n'oublions pas que notre \u00e9conomie est tr\u00e8s interd\u00e9pendante d'autres pays, et que nous exportons beaucoup aussi, et c'est n\u00e9cessaire pour les emplois fran\u00e7ais. En revanche\u2026<br><br>\nFABIEN CAZEAUX<br>\nMais pour faire r\u00e9f\u00e9rence en France\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEn revanche, pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, moi j'invite tr\u00e8s solennellement, parce que j'ai vu quelques r\u00e9sultats effectivement d'appels d'offres, les acheteurs publics fran\u00e7ais, \u00e0 faire en sorte de privil\u00e9gier la commande europ\u00e9enne, \u00e7a on a le droit, et de rechercher des \u00e9l\u00e9ments de jugement de la commande, qui int\u00e8grent aussi l'empreinte environnementale. Parce qu'il y a un paradoxe terrible, les Fran\u00e7ais, les Europ\u00e9ens, produisent avec une empreinte environnementale bien meilleure que beaucoup d'autres pays, plus toute l'empreinte environnementale du transport. Lorsque vous produisez en Chine, ce n'est quand m\u00eame pas la porte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, donc il faut transporter tout \u00e7a, c'est du carburant, c'est de l'\u00e9mission de CO2, et n\u00e9anmoins, sous pr\u00e9texte que les marchandises sont un peu moins ch\u00e8res parfois, \u00e0 peine un peu moins ch\u00e8res, vous allez acheter tr\u00e8s loin. Donc il faut aussi, dans la commande publique, et c'est un des enjeux du plan de relance, int\u00e9grer ces co\u00fbts cach\u00e9s qui p\u00e8sent sur l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et qui sont aujourd'hui insuffisamment int\u00e9gr\u00e9s. Ensuite, attention aux raccourcis que j'ai pu voir. Lorsque la France a command\u00e9, il se trouve que j'\u00e9tais en charge de ce dossier sur les masques textiles, il n'y avait pas de production en France. Moi j'ai interrog\u00e9 les Fran\u00e7ais, ils n'\u00e9taient pas en situation de servir les march\u00e9s de l'Etat. Et c'est pour \u00e7a...<br><br>\nFABIEN CAZEAUX<br>\nAujourd'hui, il y en a.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nAujourd'hui, il y en a.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEt c'est pour \u00e7a que nous nous \u00e9tions appuy\u00e9s, effectivement, sur des entreprises fran\u00e7aises, car nous nous \u00e9tions appuy\u00e9s sur des entreprises fran\u00e7aises, qui avaient des capacit\u00e9s de production \u00e0 l'\u00e9tranger. Aujourd'hui\u2026<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nEt pour les autres ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAujourd'hui, il y a une commande fran\u00e7aise, il y a un site d'ailleurs, je l'indique, savoir-faire ensemble, vous avez tout le r\u00e9f\u00e9rencement des producteurs fran\u00e7ais en France, donc \u00e7a c'est pour les entreprises, c'est pour les particuliers, c'est important de le savoir, et il faut \u00e9galement savoir qu'un masque textile r\u00e9utilisable/lavable, c'est beaucoup moins cher, beaucoup moins cher qu'un masque classique.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nMais aujourd'hui les Fran\u00e7ais, beaucoup, utilisent les masques chirurgicaux, et l\u00e0 on les importe en partie.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAlors, en partie seulement, puisque nous avons \u00e9galement d\u00e9velopp\u00e9, avec le soutien du minist\u00e8re de l'Economie et des Finances, une production fran\u00e7aise. Aujourd'hui on produit en France 50 millions de masques chirurgicaux et FFP 2. Je rappelle qu'il y a 4 mois on en produisait, il y a 5 mois, pardon, on en produisait 3,5 millions. Donc on a multipli\u00e9 par plus de 10 la production fran\u00e7aise.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\n\u00c7a c'est par semaine.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEt dans le m\u00eame temps, le point de blocage de cette production en France, vous le savez, c'\u00e9tait la mati\u00e8re premi\u00e8re, qui est une esp\u00e8ce de plastique un peu particulier qui retient les particules. Nous avions tr\u00e8s peu de production de cette mati\u00e8re premi\u00e8re en France, et au plan mondial le gros producteur c'\u00e9tait la Chine, qui \u00e9videmment avait bien compris tout l'int\u00e9r\u00eat de maintenir et de retenir dans son pays cette production. Eh bien fin avril nous avons lanc\u00e9 un appel \u00e0 manifestation d'int\u00e9r\u00eat pour la r\u00e9alisation d'unit\u00e9s de production, et je peux vous annoncer ce matin que le comit\u00e9 de s\u00e9lection que nous avons mis en place, a d\u00e9j\u00e0 retenu cinq projets de production sur le territoire national de cette mati\u00e8re premi\u00e8re pour les masques chirurgicaux et FFP 2, c'est 9 millions d'euros sur la table et la cr\u00e9ation de pr\u00e8s de 110 emplois. Vous voyez, c'est tr\u00e8s concret.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nA quel terme ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nMaintenant.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nMaintenant. On parle des masses qui vont \u00eatre obligatoires \u00e0 partir du 1er septembre en entrepris, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, on imagine que les grands groupes vont pouvoir s'en sortir, mais les PME en revanche, \u00e7a risque d'\u00eatre un co\u00fbt important pour elles.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAlors, l\u00e0 aussi je veux tordre le bras \u00e0 cette id\u00e9e. Attention, le co\u00fbt du masque lavable r\u00e9utilisable, il peut descendre \u00e0 moins de 10 centimes, \u00e0 moins de 10 centimes \u00e0 l'usage. Donc l'enjeu c'est, \u00e7a sera un co\u00fbt, il ne faut pas se mentir, vous avez d'autres co\u00fbts qui sont li\u00e9s \u00e0 la Covid-19, parce qu'ils sont li\u00e9s \u00e0 la distanciation sociale, qui sont li\u00e9s \u00e0 toutes les mesures que nous mettons en place. C'est un co\u00fbt qui est mondial, c'est-\u00e0-dire qu'en termes de comp\u00e9titivit\u00e9 relative, la France n'est pas isol\u00e9e, donc \u00e7a n'impacte pas notre comp\u00e9titivit\u00e9 par rapport \u00e0 d'autres pays, et c'est un enjeu de sant\u00e9 publique, mais c'est un enjeu aussi de s\u00e9curisation des salari\u00e9s et de s\u00e9curisation de la production. Dans une entreprise qui a l'habitude, et c'est le cas de l'industrie, d'\u00e9quiper ses salari\u00e9s en mat\u00e9riaux de protection, que ce soit le casque, les chaussures de s\u00e9curit\u00e9, les blouses, rien de nouveau sous le soleil, si ce n'est que c'est un nouveau processus \u00e0 mettre en place.<br><br>\nFABIEN CAZEAUX<br>\nDonc il n'y aura pas d'aides, m\u00eame pour les tr\u00e8s petites entreprises.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJe crois qu'il ne faut jamais perdre de vue que l'argent public c'est notre argent collectivement, et que donc l'enjeu c'est de savoir o\u00f9 il est le plus efficace, et aujourd'hui, on l'a vu, il faut accompagner les plus pr\u00e9caires, il va falloir accompagner les plus fragiles, c'est ce que nous faisons, et c'est ce que nous faisons aussi avec les tr\u00e8s petites entreprises. Je peux vous citer le Fonds de solidarit\u00e9, on a aid\u00e9 1,7 million d'entreprises. Je crois que \u00e7a c'est plus efficace qu'effectivement les subventionner, comme \u00e7a au cas par cas, des masques dans l'entreprise, alors qu'en fait cette entreprise peut peut-\u00eatre, gr\u00e2ce \u00e0 son mod\u00e8le d'activit\u00e9, se le payer.<br><br>\nLAETITIA GAYET<br>\nOn va passer aux questions des auditeurs, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, si vous le voulez bien.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 24 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Crise economique\n        ", "\n          Epidemie\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Politique industrielle\n        "], "speakers": ["Agn\u00e8s Pannier-Runacher"]},
{"title": "D\u00e9claration de M. Jean-Michel Blanquer, ministre de l'\u00e9ducation nationale et de la jeunesse, sur la rentr\u00e9e scolaire 2020, ao\u00fbt 2020.", "date": "2020-08-21T12:00:00Z", "text": "<p>Mesdames et Messieurs les professeurs, Mesdames et Messieurs les personnels de l'\u00e9ducation nationale, je tenais \u00e0 m'adresser \u00e0 vous directement en cette p\u00e9riode de pr\u00e9paration de la rentr\u00e9e scolaire pour vous donner les informations les plus utiles sur cette question. Comme vous le savez, nous poursuivons deux objectifs fondamentaux : le premier, la protection de l'ensemble des \u00e9l\u00e8ves et des personnels dans ce contexte sanitaire mondial et in\u00e9dit que nous connaissons ; et en deuxi\u00e8me lieu, \u00e9videmment, l'\u00e9ducation pour tous, car nous savons que nous avons plus que jamais besoin d'\u00e9ducation, a fortiori dans le contexte de crise que nous connaissons, parce que moins d'\u00e9ducation c'est tout simplement plus d'in\u00e9galit\u00e9s et moins de r\u00e9ussite pour nos \u00e9l\u00e8ves. Il est donc absolument indispensable que nous r\u00e9ussissions ces deux objectifs. S'agissant du premier objectif, nous avons, vous le savez, \u00e9labor\u00e9 un protocole sanitaire, \u00e0 la lumi\u00e8re notamment de ce que le Haut Conseil de la sant\u00e9 publique a estim\u00e9 au d\u00e9but du mois de juillet, ce qui nous a permis d'\u00e9laborer une s\u00e9rie de sc\u00e9narios en fonction de la situation sanitaire. Ce protocole est donc adapt\u00e9 \u00e0 la situation actuelle, qui est une situation o\u00f9 la circulation du virus est plut\u00f4t faible dans l'ensemble du territoire, mais avec certains territoires o\u00f9 elle est un peu plus forte, et avec une tendance que nous devons contenir \u00e0 une diffusion plus grande du virus, m\u00eame si \u00e0 ce stade cela reste \u00e0 un niveau bien contr\u00f4l\u00e9. Cette situation, donc, nous permet aujourd'hui d'avoir \u00e0 la fois une rentr\u00e9e scolaire assurant le deuxi\u00e8me objectif, autrement dit la venue de tous les \u00e9l\u00e8ves le premier septembre, et une pr\u00e9rentr\u00e9e \u00e9videmment la veille comme pr\u00e9vu, mais aussi une capacit\u00e9 \u00e0 nous adapter localement. Les recteurs, avec les pr\u00e9fets et les directeurs d'ARS, travaillent \u00e0 cette adaptation locale chaque fois que n\u00e9cessaire, par exemple au moment o\u00f9 nous parlons, il peut y avoir des mesures particuli\u00e8res pour Paris ou pour les Bouches-du-Rh\u00f4ne, o\u00f9 la circulation du virus est plus importante. La situation ne doit pas se juger qu'au premier septembre. Il y aura peut-\u00eatre des \u00e9volutions dans les semaines suivantes, et encore une fois, le protocole sanitaire permettra de r\u00e9pondre de mani\u00e8re cibl\u00e9e aux diff\u00e9rentes \u00e9volutions. Ce protocole est suffisamment exigeant pour bien nous prot\u00e9ger. Je pense aux diff\u00e9rents gestes barri\u00e8re, je pense aussi \u00e0 la doctrine en mati\u00e8re de port du masque, qui \u00e9tablit que tous les coll\u00e9giens, tous les lyc\u00e9ens porteront le masque, qu'il y ait distanciation physique accomplie ou pas. Ce protocole sanitaire s'accompagne aussi d'un plan de continuit\u00e9 p\u00e9dagogique, autrement dit, un plan qui nous permet d'envisager toutes les \u00e9ventualit\u00e9s, que ce soit celle o\u00f9 nous serions oblig\u00e9s d'avoir de la distanciation physique et donc des demi-groupes accentu\u00e9s dans tel ou tel territoire, ou m\u00eame la situation o\u00f9 nous aurions \u00e0 fermer dans tel ou tel autre territoire. Dans les deux cas, il y aurait donc de nouveau de l'enseignement \u00e0 distance, et que ce soit au travers du CNED avec \"Ma classe \u00e0 la maison\", au travers des cours qui ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s, du site Lumni, de l'ensemble du travail effectu\u00e9 par l'\u00e9ducation nationale, nous serions pr\u00eats pour cet \u00e9pisode d'enseignement \u00e0 distance. De m\u00eame, nous d\u00e9clenchons \u00e0 l'\u00e9chelle acad\u00e9mique les formations pour les professeurs qui souhaiteraient progresser en mati\u00e8re technique sur ces r\u00e9alisations de l'enseignement \u00e0 distance. Il y a donc, vous le voyez bien, pour accomplir les deux objectifs de protection et de r\u00e9ussite p\u00e9dagogique, un protocole sanitaire et un protocole de continuit\u00e9 \u00e9ducative. Les deux peuvent nous permettre de nous adapter aux situations particuli\u00e8res, dans le temps et dans l'espace, et c'est donc ceci qui nous permet de faire une rentr\u00e9e pr\u00e9par\u00e9e et sereine. Nous pourrons \u00e9videmment rentrer dans plus de d\u00e9tails au fil du temps. D\u00e8s la semaine prochaine, les recteurs, acad\u00e9mie par acad\u00e9mie, auront fait ce travail avec l'ensemble des acteurs de l'\u00e9ducation nationale, et c'est ainsi que nous pourrons bien nous adapter, et que la France, comme \u00e7a a \u00e9t\u00e9 le cas dans la p\u00e9riode de confinement et de d\u00e9confinement, aura en Europe un mod\u00e8le \u00e9ducatif de service public national de l'\u00e9ducation qui lui permet d'assurer \u00e0 la fois une adaptation et une garantie du droit \u00e0 l'\u00e9ducation sur l'ensemble de son territoire. Ces objectifs sont absolument essentiels. L'\u00e9ducation n'est pas une variable d'ajustement d'une crise, c'est un droit fondamental, et ce droit est essentiel pour l'ensemble de nos enfants. Je vous remercie d'\u00eatre les acteurs de cette continuit\u00e9 du service public, de cette force du service public de l'\u00e9ducation nationale, et je vous dis \u00e0 bient\u00f4t.</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Education - Recherche", "Scolarit\u00e9"], "topics": ["\n          Scolarite\n        ", "\n          Rentree scolaire\n        ", "\n          Professeur\n        ", "\n          Protection\n        ", "\n          Message\n        "], "speakers": ["Jean-Michel Blanquer"]},
{"title": "Interview de Mme Roxana Maracineanu, ministre des sports, \u00e0 Europe 1 le 21 ao\u00fbt 2020, sur la finale de la Ligue des champions, la jauge limite de spectateurs dans les stades et les d\u00e9rogations.", "date": "2020-08-21T12:00:00Z", "text": "<p>INTERVENANTE</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Soci\u00e9t\u00e9 - Population", "Sport"], "topics": ["\n          Sport\n        ", "\n          Stade\n        ", "\n          Football\n        ", "\n          Derogation\n        ", "\n          Crise\n        "], "speakers": ["Roxana Maracineanu"]},
{"title": "Interview de M. Cl\u00e9ment Beaune, secr\u00e9taire d'\u00c9tat aux affaires europ\u00e9ennes, \u00e0 France 2 le 24 ao\u00fbt 2020, sur l'Union europ\u00e9enne face \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19, le plan de relance europ\u00e9en et la situation en Bi\u00e9lorussie.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>CAROLINE ROUX<br>\nBonjour Cl\u00e9ment BEAUNE.<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nBonjour Caroline ROUX.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nQuand on est secr\u00e9taire d'Etat aux affaires europ\u00e9ennes, on est oblig\u00e9, forc\u00e9ment, de se r\u00e9jouir m\u00eame quand le Bayern l'emporte face au PSG ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nNon, on admet quand m\u00eame une petite tristesse, m\u00eame une grande tristesse, comme parisiens, et comme fran\u00e7ais, parce qu'il y a eu un beau parcours, on y croyait, on n'\u00e9tait pas loin, surtout en premi\u00e8re mi-temps, et puis \u00e0 la fin on salue l'Europe qui gagne et le fair-play oblige \u00e0 saluer la victoire du Bayern.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nAlors, on y vient \u00e0 cette \u00e9pid\u00e9mie qui plombe en r\u00e9alit\u00e9 cette rentr\u00e9e, Italie, Espagne, je le disais, Allemagne, mais aussi Belgique, France naturellement, l'\u00e9pid\u00e9mie repart \u00e0 la hausse partout en Europe, l'Europe est confront\u00e9e \u00e0 une vraie reprise de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est \u00e7a le principal p\u00e9ril auquel nous sommes confront\u00e9s les uns et les autres ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nOui, c'est un grand risque qui concerne d'ailleurs pas seulement l'Europe, mais qui concerne de nouveau l'Europe, on le sait, le virus n'a jamais disparu, nous ne sommes pas dans la m\u00eame situation, heureusement, que celle que nous avons connue collectivement en Europe au printemps, parce que d'abord la reprise n'est pas au m\u00eame niveau, parce que nous sommes aussi mieux pr\u00e9par\u00e9s, mieux \u00e9quip\u00e9s, et en cette rentr\u00e9e, avec un certain nombre de coll\u00e8gues du gouvernement, notamment Olivier VERAN, nous coordonnons avec les pays europ\u00e9ens pour \u00e9valuer les risques et se pr\u00e9parer au mieux.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nVraiment, vraiment, vous coordonnez ? Parce que quand on voit la fa\u00e7on dont les choses se passent, on voit par exemple que l'Allemagne impose des quarantaines au retour d'Espagne ou de la Croatie, classe Bruxelles dans les dans les zones \u00e0 risques, on voit bien qu'on est, en tout cas on a cette impression, c'est le retour du chacun pour soi, o\u00f9 chacun prend des mesures pour contrer l'\u00e9pid\u00e9mie, o\u00f9 est la concertation europ\u00e9enne quand on voit des situations comme celles-ci ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, vous avez raison, il faut le dire, il y a des lacunes \u00e9videntes de coordination europ\u00e9enne, moins fortes, quand m\u00eame, je tiens \u00e0 le dire, qu'au d\u00e9but de l'\u00e9pid\u00e9mie, on avait vu, au mois de mars notamment, un vrai chacun pour soi, notamment dans les fermetures de fronti\u00e8res, totales\u2026<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nC'est quoi qui est diff\u00e9rent l\u00e0 ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nD'abord il n'y a pas de fermeture g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes, il faut le dire, et il y a une diff\u00e9rence fondamentale c'est que, le principe est qu'on circule librement au sein de l'espace Schengen, donc dans notre espace europ\u00e9en, en revanche, \u00e0 l'ext\u00e9rieur, pour se prot\u00e9ger, parce que c'est diff\u00e9rent, ce n'est pas notre bassin de vie, il y a des mesures de fermeture beaucoup plus strictes. Maintenant, vous avez raison\u2026<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nLibrement, mais avec des quarantaines quand m\u00eame !<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, avec un certain nombre de restrictions, effectivement, quelquefois des quarantaines pour certains pays. La vraie lacune c'est quoi, pour \u00eatre honn\u00eate ? c'est que nous n'avons pas les m\u00eames donn\u00e9es, ou les m\u00eames \u00e9valuations, c'est-\u00e0-dire il n'y a pas un centre europ\u00e9en, une agence europ\u00e9enne, qui dit \"voil\u00e0 la situation est \u00e0 risque \u00e0 tel endroit, dans tel d\u00e9partement, etc.\" Donc, \u00e7a c'est une carence, on essaye d'y travailler, c'\u00e9tait \u00e0 l'ordre du jour de la chanceli\u00e8re MERKEL et du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique jeudi soir, on va, entre la France et l'Allemagne, porter l'initiative pour essayer d'avoir les m\u00eames analyses. Et puis il y a un dernier point, je veux quand m\u00eame qu'on diff\u00e9rencie deux sujets, il y a parfois un manque de coordination, c'est vrai, on va essayer de l'am\u00e9liorer, d\u00e8s cette semaine d'ailleurs avec Olivier VERAN, et puis il y a aussi parfois une diff\u00e9renciation, ce qu'on appelle cacophonie au niveau europ\u00e9en, c'est aussi parce qu'on essaye justement d'\u00e9viter des mesures g\u00e9n\u00e9rales restrictives, \u00e9videmment on \u00e9vite le reconfinement g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9, on diff\u00e9rencie par territoire, c'est \u00e7a aussi parfois qui donne l'impression d'un patchwork, mais c'est aussi parce qu'on essaye de ne pas imposer des restrictions \u00e0 tout le monde\u2026.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nOn en impose, nous, des restrictions par exemple, \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens, la France ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nOn impose, on a un certain nombre de recommandations, par exemple de ne pas voyager, on l'a dit au d\u00e9but de l'\u00e9t\u00e9, le Premier ministre l'a dit, en Catalogne par exemple, mais c'est un bonne exemple\u2026<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nMais il y a des quarantaines, par exemple, qui se sont impos\u00e9es par la France \u00e0 d'autres pays europ\u00e9ens ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors, on l'a dit, avec le Royaume-Uni, le Royaume-Uni de mani\u00e8re peu coop\u00e9rative, tr\u00e8s franchement, a impos\u00e9 aux voyageurs Fran\u00e7ais, et d'autres d'ailleurs, comme les N\u00e9erlandais, une mesure de quarantaine, et ce sera au menu du Conseil de d\u00e9fense demain, nous aurons une mesure, qu'on appelle de r\u00e9ciprocit\u00e9, pour que nos amis Britanniques ne ferment pas la fronti\u00e8re dans un seul sens, \u00e7a n'aurait pas beaucoup de sens.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nDonc il y aura une quarantaine qui sera impos\u00e9e aux Britanniques dans les jours qui viennent ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nIl y aura, pour les voyageurs qui reviennent du Royaume-Uni, sans doute des mesures de restriction, c'est d\u00e9cid\u00e9 dans les prochains jours par le Premier ministre et par le Conseil de d\u00e9fense.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nD'ailleurs, est-ce que c'est le principal p\u00e9ril aussi pour l'\u00e9conomie europ\u00e9enne, on va parler du plan de relance qui a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, est-ce que la zone euro, est-ce que l'Europe d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, pourrait encaisser des mesures de reconfinement et une deuxi\u00e8me phase forte de l'\u00e9pid\u00e9mie ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nOn l'a dit, c'est exactement pour cette raison, aussi, qu'on essaye d'\u00e9viter une mesure g\u00e9n\u00e9rale, qui serait, sur le plan sanitaire lui-m\u00eame d'ailleurs, sur le plan de l'\u00e9ducation, mais aussi sur le plan \u00e9conomique, catastrophique, et donc on a une situation \u00e9conomique qui est d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s difficile, il faut pas se le cacher, on a une r\u00e9action europ\u00e9enne qui, cette fois, parce que \u00e7a n'a pas toujours \u00e9t\u00e9 le cas dans les crises pr\u00e9c\u00e9dentes, a \u00e9t\u00e9 rapide, \u00e0 la hauteur, c'est le fameux plan de relance europ\u00e9en de 750 milliards d'euros, on va \u00e9viter d'aggraver la situation \u00e9conomique, et maintenant d'apporter cette r\u00e9ponse de relance, la semaine prochaine en France.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nLa Banque mondiale avertit que la crise peut faire basculer 100 millions de personnes dans l'extr\u00eame pauvret\u00e9, combien en Europe ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEn Europe, on esp\u00e8re que c'est un peu moins, mais on a un risque de quelques millions de personnes qui, en situation de pr\u00e9carit\u00e9, ou de pauvret\u00e9, vont avoir une situation plus difficile, \u00e9videmment \u00e0 cause de la crise. Il ne faut pas se mentir, le plan de relance n'emp\u00eachera pas une situation difficile, mais il peut permettre \u00e0 notre \u00e9conomie de rebondir plus vite et de limiter l'effet \u00e9conomique de cette crise.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nCl\u00e9ment BEAUNE, il y a urgence pour faire face \u00e0 la situation de l'\u00e9pid\u00e9mie, mais aussi la situation des cons\u00e9quences \u00e9conomiques, alors on ne comprend pas pourquoi ce plan de relance fran\u00e7ais a \u00e9t\u00e9 report\u00e9, d'autant que le plan de relance allemand il est d\u00e9j\u00e0 entr\u00e9 en application, \u00e7a s'est m\u00eame pass\u00e9 avant les vacances, pourquoi est-ce qu'on prend autant de temps ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nAlors j'insiste, on ne perd pas un jour sur la r\u00e9ponse \u00e9conomique et sur la relance.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nAlors qu'est-ce qu'on fait ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nD'abord, le plan de relance, il est pr\u00eat, il va \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 la semaine prochaine, j'ajoute que c'est le plan de relance qui va commencer en 2021, qui sera adoss\u00e9 au budget pour 2021, donc qu'on le d\u00e9cale de quelques jours ne change pas son entr\u00e9e en vigueur, son entr\u00e9e en application. Et puis surtout on n'attend pas, ni la semaine prochaine, ni le 1er janvier 2021, pour agir, il y a des mesures d'urgence qui sont prises depuis le premier jour de la crise, sur le plan \u00e9conomique.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nAlors qu'est-ce qu'on fait, qu'est-ce que doivent entendre les Fran\u00e7ais quand on leur dit on va attendre une semaine ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nOn va pas attendre une semaine, on va prendre une semaine pour se concentrer sur la situation sanitaire, expliquer les mesures qui vont rentrer en vigueur en entreprise, \u00e0 l'\u00e9cole, et je pense que pour beaucoup de parents, pour beaucoup de salari\u00e9s qui reprennent ces jours-ci, ou la semaine prochaine, le chemin du travail, le chemin de l'\u00e9cole pour leurs enfants, c'est important de pouvoir faire cette p\u00e9dagogie.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nParce qu'il faut convaincre, parce que vous pensez qu'il peut y avoir des formes de r\u00e9sistance de la part des Fran\u00e7ais pour porter le masque toute la journ\u00e9e, notamment dans l'entreprise, ou pour les enfants pour porter le masque toute la journ\u00e9e au coll\u00e8ge et au lyc\u00e9e ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nBien s\u00fbr, il faut expliquer et convaincre, parce qu'on doit vivre avec le virus, et donc il faut prendre les mesures de pr\u00e9caution, de vigilance, et \u00e7a ne se fait pas simplement en le d\u00e9cr\u00e9tant, \u00e7a se fait en expliquant, en expliquant aux employeurs, aux syndicats, aux parents, aux enfants eux-m\u00eames, aux enseignants, comment \u00e7a se passe. C'est l\u00e9gitime qu'il y ait des questions, tout le monde rentre de vacances, des vacances qui ont parfois \u00e9t\u00e9 difficiles apr\u00e8s une p\u00e9riode elle-m\u00eame qui a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s difficile\u2026<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nEt une rentr\u00e9e que sera difficile ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nUne rentr\u00e9e qui sera compliqu\u00e9e, bien s\u00fbr, difficile sur le plan \u00e9conomique, on l'a dit, \u00e0 risque sur le plan sanitaire, on le sait, et qu'il faut bien expliquer sur toutes ces mesures. Donc c'est pour \u00e7a, mais j'insiste beaucoup, il y a eu des dizaines de milliards d'euros, de mesures, de ch\u00f4mage partiel, etc., qui sont toujours en place.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nAlors, Depuis que vous \u00eates arriv\u00e9, vous avez pas mal de dossiers chauds, parmi les dossiers chauds la Bi\u00e9lorussie. Hier encore des dizaines de milliers de personnes se sont rassembl\u00e9es en Bi\u00e9lorussie contre le dirigeant Alexandre LOUKATCHENKO qui reste intraitable, il accuse l'OTAN et met son arm\u00e9e en alerte, quel est le sc\u00e9nario que vous redoutez le plus en Bi\u00e9lorussie ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nIl faut absolument \u00e9viter \u00e9videmment une r\u00e9pression qui soit encore plus violente que celle qu'on conna\u00eet, parce que la situation, aujourd'hui, est d\u00e9j\u00e0 une situation de r\u00e9pression violente par le pouvoir. On a vu cette mise en sc\u00e8ne aberrante et effrayante du pr\u00e9sident LOUKACHENKO qui veut par l\u00e0 menacer son peuple, donc le premier message europ\u00e9en c'est d'abord que nous sommes aux c\u00f4t\u00e9s du peuple Bi\u00e9lorusse.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\n\u00c7a veut dire quoi quand on dit \u00e7a ?<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nEh bien \u00e7a veut dire d'abord, quand vous \u00eates manifestant et que vous risquez votre vie, que vous risquez votre peau, pour la d\u00e9mocratie, pour les droits, je crois que le minimum que les Europ\u00e9ens peuvent faire c'est de t\u00e9moigner de ce soutien, il n'y a jamais une solution qui est impos\u00e9e de l'ext\u00e9rieur, il faut \u00eatre honn\u00eate, des mobilisations extr\u00eamement courageuses, d'une ampleur in\u00e9dite dans ce pays, face \u00e0 un r\u00e9gime extr\u00eamement brutal, donc il faut apporter ce soutien. Il y a des murs de sanctions aussi, qui ont \u00e9t\u00e9 prises de mani\u00e8re cibl\u00e9e, pas pour frapper le peuple bi\u00e9lorusse, mais les dirigeants, ces derniers jours, par les pays europ\u00e9ens, et nous continuerons \u00e0 mettre cette pression sur le pouvoir en place \u00e0 Minsk pour assurer une transition d\u00e9mocratique le plus rapidement possible.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nMerci beaucoup\u2026<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nC'\u00e9tait votre premi\u00e8re aux \"4 V\u00e9rit\u00e9s.\"<br><br>\nCLEMENT BEAUNE<br>\nMerci.<br><br>\nCAROLINE ROUX<br>\nC'\u00e9tait une premi\u00e8re.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 25 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Sant\u00e9 publique"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Union europeenne\n        ", "\n          UE - Belarus\n        "], "speakers": ["Caroline Roux"]},
{"title": "Interview de M. Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, \u00e0 RTL le 24 ao\u00fbt 2020, sur la politique \u00e9conomique du gouvernement.", "date": "2020-08-24T12:00:00Z", "text": "<p>ALBA VENTURA<br>\nBonjour Bruno LE MAIRE.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nBonjour Alba VENTURA.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nAlors, on s'attendait demain \u00e0 une pr\u00e9sentation du plan de relance par le Premier ministre Jean CASTEX, plan de relance \u00e0 100 milliards d'euros. Pourquoi \u00e7a a \u00e9t\u00e9 report\u00e9 ? Moi, je croyais que la situation \u00e9conomique \u00e9tait tout aussi importante que la situation sanitaire.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nElle est tout aussi importante, il y a une urgence \u00e9conomique, il y a une urgence sanitaire, et nous mettons au m\u00eame niveau l'urgence \u00e9conomique et l'urgence sanitaire, simplement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre ont estim\u00e9, et ils ont raison, qu'il fallait sans doute resserrer un certain nombre de boulons dans cette rentr\u00e9e pour garantir la s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, c'est ce qui va \u00eatre fait dans les prochains jours, \u00e7a ne change rien, je dis bien absolument rien aux mesures qui seront prises dans le cadre de ce plan de relance, les mesures sont pr\u00eates, le plan de relance est pr\u00eat, et que les mesures soient annonc\u00e9es la semaine prochaine, dans 10 jours, dans 15 jours ou qu'elles soient annonc\u00e9es maintenant, ne change rien au fait qu'elles seront adopt\u00e9es d'ici la fin de l'ann\u00e9e pour \u00eatre mises en oeuvre au d\u00e9but de l'ann\u00e9e prochaine.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nAlors, c'est vrai qu'une semaine, \u00e7a ne change rien, les Fran\u00e7ais quand m\u00eame attendent des r\u00e9sultats, quand je dis les Fran\u00e7ais, les m\u00e9nages, les jeunes, les entreprises, une partie des mesures de ce plan de relance ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 plus ou moins d\u00e9voil\u00e9es d'ailleurs par vous-m\u00eame, vous aviez annonc\u00e9 d\u00e9but juillet l'annulation d'une partie des charges des entreprises, ce qu'on appelle les imp\u00f4ts de production, c'est ces charges qui ne sont pas li\u00e9es aux r\u00e9sultats de l'entreprise. Est-ce que cette piste est toujours valable et est-ce que vous allez aller plus loin ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nMais cette piste est toujours valable, mais ce ne sont pas que des pistes, et ce ne sont pas que des mesures qui ont \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9es, ce sont des mesures qui sont mises en oeuvre, nous avons fait le choix depuis le premier jour de cette crise d'une intervention publique massive, imm\u00e9diate, et efficace, et s'il y a eu au mois de mai et de juin une reprise de la consommation, un red\u00e9marrage de l'\u00e9conomie, c'est parce que nous avons r\u00e9agi vite et fort, que nous avons fait le maximum, et nous continuerons \u00e0 faire le maximum ; toutes les mesures qui sont indispensables pour cette rentr\u00e9e, elles sont d\u00e9j\u00e0 en oeuvre, nous n'avons pas attendu d'\u00eatre \u00e0 la fin du mois pour les mettre en oeuvre. Je vous donne juste un exemple qui est le plus important pour nos auditeurs, l'emploi des jeunes, il y a des centaines de milliers de jeunes qui vont arriver sur le march\u00e9 du travail d'ici quelques jours\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\n700.000 \u00e0 800.000.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOu qui le sont d\u00e8s maintenant, mais je veux dire aux chefs d'entreprise, n'oubliez pas que la prime de 4.000 euros pour l'embauche d'un jeune jusqu'\u00e0 26 ans en CDI, elle est disponible, prime de 4.000 euros annuelle\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nDonc l\u00e0, vous dites : allez-y\u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nJe leur dis : allez-y, les mesure sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0, une fois encore\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nEmbauchez, n'ayez pas peur\u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nNous n'avons pas attendu pour r\u00e9pondre \u00e0 l'urgence \u00e9conomique, nous avons frapp\u00e9 vite, frapp\u00e9 fort, fait le maximum avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, croyez-moi, nous sommes d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 continuer \u00e0 faire le maximum, vous voulez embaucher un apprenti, il y a beaucoup d'apprentis aujourd'hui qui ont du mal \u00e0 trouver une place, 8.000 euros de prime pour un apprenti de plus de 18 ans, 5.000 euros de prime pour les autres, donc on peut aujourd'hui embaucher des jeunes, les mesures sont disponibles, elles sont pr\u00eates, elles sont en oeuvre\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nBruno LE MAIRE, Monsieur le Ministre, vous savez bien que cette aide, elle sera vers\u00e9e dans les 4 mois apr\u00e8s la d\u00e9claration faite, 4 mois, est-ce qu'il y a des entreprises qui peuvent se permettre d'embaucher tout de suite alors qu'elles n'ont pas encore l'aide vers\u00e9e ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nMais les entreprises peuvent embaucher tout de suite\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nDonc vous leur dites : c'est garanti ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nPeuvent b\u00e9n\u00e9ficier, c'est garanti, c'est maintenant, regardez, elles peuvent prendre ce qui a \u00e9t\u00e9 fait il y a encore quelques semaines ou quelques mois, regardez ce que nous avons fait sur le ch\u00f4mage partiel, nous avons mis 30 milliards d'euros sur la table pour que les entreprises ne licencient pas et qu'elles gardent leurs salari\u00e9s, nous avons mis en place aujourd'hui l'activit\u00e9 partielle de longue dur\u00e9e, elle est en place, elle est mise en oeuvre, regardez SAFRAN qui a d\u00e9j\u00e0 conclu un accord qui permet d'\u00e9viter les licenciements, donc je le redis, les mesures, elles sont disponibles, elles sont efficaces, le soutien \u00e0 la demande, m\u00eame chose, regardez ce qui s'est pass\u00e9 dans l'industrie automobile, nous avons r\u00e9ussi en juin 2020, juin dernier, \u00e0 vendre plus de voitures qu'en juin 2019, parce que nous avons soutenu la consommation de voitures automobiles en particulier d\u00e9carbon\u00e9es et \u00e9lectriques en France.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nLaissez-moi revenir un instant sur ce qu'on appelle les imp\u00f4ts de production, parce que, pardon, mais on est \u00e0 2 jours de l'universit\u00e9 d'\u00e9t\u00e9 du MEDEF, et les patrons vous \u00e9coutent, ce sont donc des nouvelles exon\u00e9rations de charges pour les entreprises, vous allez donc all\u00e9ger leurs factures ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nSi vous me permettez, Alba VENTURA, je vais \u00e9largir un tout petit peu le sujet, il y a 100 milliards d'euros du plan de relance qui vont \u00eatre mis en oeuvre\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nNon, parce qu'ils veulent savoir exactement quels imp\u00f4ts de production vont sauter\u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nJe vous rassure, je vais \u00eatre tr\u00e8s pr\u00e9cis. Il y a 5 milliards d'euros disponibles dans le cadre du plan de relance qui s'ajoutent aux 460 milliards d'euros que nous avons d\u00e9j\u00e0 mis sur la table, mais il y a aussi 100 milliards d'euros d'\u00e9pargne, qui ont \u00e9t\u00e9 mis de c\u00f4t\u00e9 par les Fran\u00e7ais \u00e0 la faveur de cette crise du Covid. Ce que je souhaite, c'est que les Fran\u00e7ais puissent d\u00e9penser cet argent pour relancer l'\u00e9conomie, et que les entreprises puissent participer \u00e0 la relance de cette \u00e9conomie, pour \u00e7a, il y a un principe absolu, nous n'augmenterons aucun imp\u00f4t, nous garantirons les baisses d'imp\u00f4ts qui ont \u00e9t\u00e9 promises aux Fran\u00e7ais, nous leur avons promis de supprimer la taxe d'habitation pour tous les Fran\u00e7ais d'ici 2023, elle sera supprim\u00e9e pour tous les Fran\u00e7ais d'ici 2023 dans le calendrier qui \u00e9tait promis. Nous avons promis\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\n2023, si vous \u00eates encore l\u00e0, \u00e7a peut \u00eatre remis en cause \u00e0 la fin du quinquennat\u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nTout peut toujours \u00eatre remis en cause, c'est la vie, c'est la vie politique, mais pour ce qui tient de nos engagements en termes de baisse d'imp\u00f4t sur la taxe d'habitation, ils seront tenus, nos engagements sur la baisse de l'imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s qui doit \u00eatre ramen\u00e9e \u00e0 25% pour toutes les entreprises en 2022, cet engagement sera tenu, et les imp\u00f4ts de production dont vous me parlez qui p\u00e8sent aujourd'hui sur l'industrie, pourquoi est-ce que je tiens tant depuis plusieurs ann\u00e9es \u00e0 baisser ces imp\u00f4ts de production, c'est parce que je crois \u00e0 la relocalisation industrielle de mon pays, que rien ne m'a plus choqu\u00e9 que cette d\u00e9sindustrialisation massive en France, et que si vous voulez qu'une usine ouvre ses portes en France ou \u00e9tende son activit\u00e9 en France, il ne faut pas lui dire qu'avant m\u00eame qu'elle ait fait un euro de profit, on va la taxer, donc nous baisserons \u00e0 partir du 1er janvier prochain de 10 milliards d'euros les imp\u00f4ts de production sur les entreprises pour qu'elles cr\u00e9ent des emplois, et pour que nous r\u00e9ussissions la relocalisation industrielle, qui est une question \u00e9conomique, mais je vais vous dire aussi une question culturelle, parce que l'industrie fait partie de la culture fran\u00e7aise.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nEt vous nous d\u00e9taillerez, j'imagine, plus tard, quels seront ces imp\u00f4ts de production\u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nJe peux vous le dire, il y aura de la CVAE, la contribution sur la valeur ajout\u00e9e, ce sera l'\u00e9l\u00e9ment principal de la baisse des imp\u00f4ts de production, mais je souhaite que d'autres taxes locales soient aussi concern\u00e9es parce qu'elles p\u00e9nalisent beaucoup les implantations industrielles, et que, une fois encore, je veux que cette relocalisation industrielle b\u00e9n\u00e9ficie \u00e0 nos territoires, \u00e0 nos emplois, y compris dans les endroits les plus recul\u00e9s de France.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nJ'ai encore une question sur les entreprises qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 notamment des pr\u00eats garantis par l'Etat, est-ce que les entreprises et notamment les PME qui ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de ces pr\u00eats vont devoir rembourser ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOn doit toujours rembourser un pr\u00eat\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nAlors \u00e0 quel taux ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nSimplement, je connais les inqui\u00e9tudes de toutes ces petites entreprises, je pense aux h\u00f4tels, je pense aux restaurants, je pense aux commerces, qui ont contract\u00e9 un pr\u00eat garanti par l'Etat \u00e0 un taux tr\u00e8s avantageux, 0,25%, et elles se disent : eh bien, d'ici un an, maintenant, d'ici 9 mois, il va falloir que je rembourse, et je ne peux pas rembourser, donc il va falloir que j'\u00e9tende la dur\u00e9e de mon pr\u00eat, quel va \u00eatre le taux, est-ce que le taux ne va pas \u00eatre prohibitif, je veux leur garantir ce matin que le taux restera attractif, je suis en n\u00e9gociation avec les banques fran\u00e7aises qui ont parfaitement jou\u00e9 le jeu pendant cette crise pour soutenir les entreprises, elles s'engageront \u00e0 maintenir un taux attractif pour une entreprise\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nC'est quoi attractif ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nLaisser la n\u00e9gociation aller jusqu'au bout, c'est une n\u00e9gociation qui est comme toutes les n\u00e9gociations financi\u00e8res difficiles, mais je souhaite qu'un restaurant, qu'un h\u00f4tel, qu'un commerce qui d\u00e9cide au bout d'un an, non pas de rembourser son pr\u00eat \u00e0 0,25%, mais de prolonger la dur\u00e9e de 1 an, 2 ans, jusqu'\u00e0 5 ans, puisse le faire \u00e0 un taux qui reste attractif, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter les faillites.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nParmi les autres mesures du plan de relance, vous aviez annonc\u00e9 Bruno LE MAIRE, 30 milliards pour la croissance verte, vous l'avez \u00e9voqu\u00e9 tout \u00e0 l'heure, est-ce qu'on doit comprendre qu'il va y avoir de nouveaux cr\u00e9dits d'imp\u00f4t pour les m\u00e9nages, quand on veut isoler, quand on veut faire de la r\u00e9novation thermique ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nSi on a d\u00e9cid\u00e9 de reporter les annonces pr\u00e9cises du plan de relance, ce n'est pas pour que je les donne toutes ce matin, ce que je peux garantir, c'est deux choses, la premi\u00e8re, c'est que ce plan de relance sera bien un plan vert, nous devons avoir une \u00e9conomie qui \u00e0 la sortie de cette crise acc\u00e9l\u00e8re sa d\u00e9carbonation, soit plus vertueuse du point de vue environnemental, parce que c'est ce qui fera le succ\u00e8s de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. Le deuxi\u00e8me point sur lequel\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nDonc est-ce qu'il y aura des nouveaux cr\u00e9dits d'imp\u00f4t ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nMais il y aura, il y a d\u00e9j\u00e0 des cr\u00e9dits d'imp\u00f4t qui sont disponibles, vous verrez les sommes qui y sont allou\u00e9es, je me suis engag\u00e9 \u00e0 ce que 30% des cr\u00e9dits du plan de relance soient consacr\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique, il y aura bien 30% des cr\u00e9dits du plan de relance qui seront consacr\u00e9s \u00e0 la transition \u00e9cologique, et ce plan de relance doit \u00eatre fondamentalement un plan d'investissement, un plan d'investissement pour tous les Fran\u00e7ais\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nDonc vous allez investir par exemple dans le rail, \u00e0 la SNCF ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nVous verrez, attendez, un peu de patience, dans quels domaines nous investirons, mais c'est un plan d'investissement pour tous les Fran\u00e7ais, il y a bien entendu des mesures de soutien \u00e0 la demande, j'ai cit\u00e9 l'industrie automobile, on pourrait citer l'augmentation de l'allocation de rentr\u00e9e scolaire, qui a augment\u00e9 de 100 euros, mais ce plan de relance doit permettre \u00e0 l'\u00e9conomie fran\u00e7aise de sortir plus forte de la crise, et elle peut sortir plus forte, plus comp\u00e9titive, plus verte de la crise, c'est un plan d'investissement pour l'avenir des Fran\u00e7ais.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nVous aviez dit au plus fort de la temp\u00eate, c'est la crise la plus grave v\u00e9cue depuis la deuxi\u00e8me guerre mondiale, est-ce que nous sommes, vous dites, on va sortir plus fort, mais l\u00e0, on est toujours dans un moment extr\u00eamement critique.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nBien s\u00fbr qu'on est dans un moment critique, on ne peut pas avoir une crise qui est la plus importante que la France ait connu de son histoire moderne avec un tiers des capacit\u00e9s productives qui on \u00e9t\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat, et puis, ensuite, arriver et vous dire : ne vous inqui\u00e9tez pas, dans 3 mois, tout est r\u00e9gl\u00e9, ce n'est pas vrai, \u00e7a prendra du temps, \u00e7a demandera de l'\u00e9nergie de la part de chacun, de tous, de l'engagement de la part des entreprises, mais d'ici 2 ans, c'est l'objectif que nous nous sommes fix\u00e9 avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et le Premier ministre, d'ici 2 ans, en 2022, la France devrait avoir retrouv\u00e9 le m\u00eame niveau de richesse \u00e9conomique qu'avant la crise\u2026<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nVous aviez annonc\u00e9 une croissance n\u00e9gative \u00e0 moins 11% en juin, l'INSEE a l'air de tabler sur une r\u00e9cession \u00e0 moins 9, est-ce que \u00e7a veut dire que ce sera moins pire que pr\u00e9vu ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nPour le moment, je confirme ce chiffre de moins 11% de r\u00e9cession pour 2020, tout simplement, parce qu'il y a eu effectivement un bon redressement en mai et juin, mais nous avons d'ici la fin de l'ann\u00e9e beaucoup d'incertitudes internationales, le Brexit, l'\u00e9lection am\u00e9ricaine, le nouveau plan quinquennal en Chine, tout cela p\u00e8se sur le commerce mondial, donc sur la croissance fran\u00e7aise.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nJe reviens sur ce que vous disiez au d\u00e9but et pour terminer, vous avez dit, en raison de la situation sanitaire, il va falloir serrer les boulons parfois, le journal La Provence annonce ce matin un tour de vis \u00e0 Marseille de la part du gouvernement, en raison d'une augmentation du nombre de cas et du nombre d'hospitalisations, les bars pourraient fermer \u00e0 partir de 20h, c'est \u00e7a ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nJe ne suis pas responsable des d\u00e9cisions dans ce domaine, la seule chose sur laquelle je veux insister, c'est que nous allons r\u00e9ussir cette relance \u00e9conomique, la France, elle a tout pour r\u00e9ussir, regardez la situation juste avant la crise, il y a quelques mois, 1,5% de croissance, un ch\u00f4mage qui baissait, la nation la plus attractive en Europe, nous avons tout pour r\u00e9ussir, il y a un seul \u00e9cueil, cet \u00e9cueil, c'est le manque de responsabilit\u00e9 que nous pourrions avoir face \u00e0 la crise sanitaire, et donc la reprise de l'\u00e9pid\u00e9mie, c'est le seul vrai \u00e9cueil sur le chemin du redressement \u00e9conomique fran\u00e7ais, donc j'appelle chacun \u00e0 faire preuve de sens des responsabilit\u00e9s, \u00e0 respecter les gestes barri\u00e8re, la distanciation sociale, pour que nous r\u00e9ussissions tous ensemble le redressement de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, parce que, je le redis, l'urgence \u00e9conomique est \u00e0 mettre au m\u00eame niveau que l'urgence sanitaire.<br><br>\nALBA VENTURA<br>\nMerci Monsieur le Ministre. Merci Bruno LE MAIRE.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nMerci Alba VENTURA.<br><br>\nYVES CALVI<br>\nBruno LE MAIRE qui annonce, je le cite, un revissage de boulons sur le plan sanitaire, en ce qui concerne l'\u00e9conomie, c'est-\u00e0-dire, son domaine, nous n'augmenterons aucun imp\u00f4t, vient de nous dire le ministre, et 10 milliards de baisse d'imp\u00f4ts de production pour nos entreprises sont confirm\u00e9s d'ici 2 ans, la France devra retrouver son niveau d'avant la crise vient de nous dire le ministre.<br><br><br>\nQource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 25 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Relance economique\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Politique industrielle\n        ", "\n          Politique de l'environnement\n        "], "speakers": ["Bruno Le Maire", "Alba Ventura"]},
{"title": "Interview de M. Alain Griset, ministre charg\u00e9 des petites et moyennes entreprises, \u00e0 Europe 1 le 12 ao\u00fbt 2020, sur la politique du gouvernement en faveur des entreprises confront\u00e9es \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-08-12T12:00:00Z", "text": "<p>INTERVENANTE<br>\nHuit heures seize, \"L'interview politique\" d'Europe 1, S\u00e9bastien KREBS, vous recevez \u00e0 pr\u00e9sent Alain GRISET, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 charg\u00e9 des Petites et Moyennes Entreprises.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nBonjour Alain GRISET.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nBonjour.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nBienvenue sur Europe 1, merci d'\u00eatre en direct avec nous ce matin. La situation de l'\u00e9pid\u00e9mie se grade, on a entendu le discours plus qu'alarmiste, hier apr\u00e8s-midi, du Premier ministre, Jean CASTEX qui veut g\u00e9n\u00e9raliser le port du masque, et notamment sur les lieux de travail, des discussions vont s'engager pour l'imposer \u00e0 toutes les entreprises. \u00c7a vous para\u00eet faisable d'un point de vue de chef d'entreprise, ou c'est trop de contraintes ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord, il y a deux objectifs qu'il faut continuer de poursuivre. D'abord, un, naturellement essayer de maintenir une qualit\u00e9 de protection sanitaire pour l'ensemble des Fran\u00e7ais, et deux, tout faire pour que l'activit\u00e9 \u00e9conomique reprenne. Pour les entreprises il y a d\u00e9j\u00e0 des guides de bonne pratique qui permettent de garantir cette s\u00e9curit\u00e9 sanitaire, bon, naturellement, s'il faut aller au-del\u00e0 parce que le virus se d\u00e9veloppe, les entreprises devront s'adapter, mais le tout c'est de pouvoir continuer \u00e0 d\u00e9velopper l'\u00e9conomie.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nSi c'est trop contraignant, ce port du masque, il faudra \u00e0 nouveau encourager le t\u00e9l\u00e9travail \u00e0 la rentr\u00e9e ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, \u00e7a c'est une solution, mais vous savez tr\u00e8s bien qu'il y a beaucoup d'entreprises pour lesquelles le t\u00e9l\u00e9travail n'est pas possible, en particulier dans le b\u00e2timent, dans l'artisanat du b\u00e2timent, entre autres, donc il y a les protocoles, qu'il faudra peut-\u00eatre revoir, et avec la concertation, dans le cadre du dialogue social, de fa\u00e7on \u00e0 regarder de quelle mani\u00e8re on peut adapter ces protocoles en fonction de la situation sanitaire.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nAdapter ces protocoles en fonction des secteurs. Vous \u00eates vous-m\u00eame, Alain GRISET, un ancien artisan, ancien artisan taxi, ancien dirigeant aussi d'une organisation patronale, vous aviez, avant m\u00eame de prendre vos fonctions d\u00e9but juillet, une id\u00e9e tr\u00e8s pr\u00e9cise des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par le confinement et la crise sanitaire sur les PME. O\u00f9 est-ce qu'on en est aujourd'hui, est-ce que vous voyez d\u00e9j\u00e0 un nombre de d\u00e9faillances d'entreprises \u00e0 la hausse ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord, il y a eu depuis le d\u00e9but de la pand\u00e9mie, d\u00e8s le mois de mars, un dispositif extr\u00eamement important de maintien de l'\u00e9conomie, de soutien \u00e0 l'\u00e9conomie, les dispositifs d'activit\u00e9 partielle, ce qu'on appelle le PGE, le Pr\u00eat Garanti par l'Etat, tout ce qui concerne le fonds de solidarit\u00e9, le report de cotisations, tous ces dispositifs sont des dispositifs qui ont permis, cahin-caha, de maintenir les entreprises. Ce qui ne veut pas dire que pour les entreprises c'est formidable, parce qu'il y a toujours, naturellement, des pertes de chiffre d'affaires importants, mais les entreprises sont maintenues, et les petites entreprises en particulier sont celles dans lesquelles les dirigeants vont tout faire pour maintenir leur entreprise. L\u00e0 on est pass\u00e9, depuis le d\u00e9confinement, \u00e0 une autre p\u00e9riode de ce virus, et la reprise, la reprise d'activit\u00e9 elle est quelquefois, dans certains secteurs, int\u00e9ressante, dans d'autres encore trop faible, et on rentre dans la troisi\u00e8me partie qui va \u00eatre la partie relance avec le plan qui va \u00eatre adopt\u00e9 par le gouvernement le 25 ao\u00fbt.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nIl y avait les aides d'urgence, maintenant c'est les aides de long terme qu'il faut mettre en place.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVoil\u00e0, c'est surtout le fait de cibler ces aides sur les secteurs le plus en difficult\u00e9, et, le plan de relance, \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de ce dispositif-l\u00e0, a pour objectif d'accompagner la transformation de l'activit\u00e9 \u00e9conomique pour qu'elle soit plus verte et qu'au bout du compte nous puissions, \u00e0 long terme, tirer profit de cette crise pour avoir un pays qui soit tout \u00e0 fait en situation d'\u00eatre tr\u00e8s comp\u00e9titif.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nCombien de PME sont en danger aujourd'hui ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nC'est un chiffre sur lequel on ne peut pas comme \u00e7a se prononcer, vous savez, il y a trois millions d'entreprises, il y a tous les ans \u00e0 peu pr\u00e8s bon an, mal an 50.000 entreprises qui changent de main ou qui ferment dans une ann\u00e9e normale. Il y aura donc comme d'habitude des entreprises qui vont dispara\u00eetre mais notre objectif c'est qu'elles soient les moins nombreuses possibles. Le pr\u00e9sident l'a dit d\u00e8s le d\u00e9but, nous avons un objectif c'est de tout faire pour que le tissu \u00e9conomique soit maintenu de fa\u00e7on \u00e0 ce que d\u00e8s le moment o\u00f9 le virus aura totalement disparu ou on pourra le soigner nous soyons un pays qui soit en capacit\u00e9 de tout de suite rebondir plus fort et retrouver une situation ant\u00e9rieure au virus. Au mois de f\u00e9vrier on avait un pays dans lequel l'activit\u00e9 \u00e9conomique \u00e9tait relativement bonne, une bonne croissance, un taux de ch\u00f4mage qui diminuait, c'est \u00e7a l'objectif, c'est de passer ce moment-l\u00e0, maintenir le tissu \u00e9conomique et ensuite repartir encore mieux qu'avant.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nIl y a un secteur auquel vous vous \u00eates int\u00e9ress\u00e9 assez vite lors de votre prise de fonction c'est le monde de la nuit, les discoth\u00e8ques, on comprend bien s\u00fbr qu'elles ne pourront pas rouvrir de sit\u00f4t, est-ce qu'on parviendra \u00e0 les sauver ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nEcoutez, je les ai vus d\u00e8s la premi\u00e8re semaine, d\u00e8s ma nomination, nous avons bien travaill\u00e9 avec leurs repr\u00e9sentants, le Premier ministre a accept\u00e9 d'avoir un dispositif tout \u00e0 fait particulier sur le fonds de solidarit\u00e9 puisque le fonds de solidarit\u00e9 c'est 1.500 euros au premier niveau, 5.000 pour l'ensemble des entreprises, on est pass\u00e9 \u00e0 10.000 pour tout ce qui est tourisme et l\u00e0 on a un dispositif qui va jusqu'\u00e0 45.000. Nous avons convenu avec les repr\u00e9sentants de se voir fin ao\u00fbt, naturellement il y a derri\u00e8re \u00e7a toujours une d\u00e9cision du Conseil de d\u00e9fense qui nous dira si oui ou non il y a un espoir d'ouverture. En fonction de cette d\u00e9cision nous verrons avec les professionnels de quelle mani\u00e8re nous pouvons continuer de les accompagner parce qu'effectivement aujourd'hui c'est un secteur qui est en grande d\u00e9tresse, en grande difficult\u00e9.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nLe tourisme, l'h\u00f4tellerie-restauration, tout le monde ne profite pas de la m\u00eame fa\u00e7on de la saison estivale, on lit que 30 % des h\u00f4tels de France serait menac\u00e9 de fermeture, l\u00e0 aussi il va falloir que la perfusion continue sur le long terme ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nOui, nous avons un plan Tourisme qui est un plan de plus long terme et puis on voit bien que les situations sont extr\u00eamement vari\u00e9es sur le territoire, Paris est tr\u00e8s touch\u00e9 parce qu'il y a tr\u00e8s peu de touristes, il n'y a plus d'affaires. On \u00e9tait avec Bruno LE MAIRE avant-hier \u00e0 Lourdes o\u00f9 \u00e0 Lourdes il y a plus de 80, 85 % de chiffre d'affaires perdus et donc l\u00e0 on met en place des op\u00e9rations cibl\u00e9es, il y a une op\u00e9ration sp\u00e9cifique sur Lourdes de fa\u00e7on \u00e0 accompagner vraiment ceux qui en ont besoin. L'objectif qui m'a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 d'atteindre c'est d'\u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, d'\u00eatre disponible et de pouvoir faire des propositions qui permettent d'accompagner tous ceux qui sont dans la plus grande difficult\u00e9, c'est ce que j''essaye de faire au quotidien.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nIl y a une inqui\u00e9tude aussi qui porte sur le secteur du pr\u00eat-\u00e0-porter, de l'habillement, les soldes n'ont pas fonctionn\u00e9 cette ann\u00e9e ou en tout cas mal fonctionn\u00e9 dans beaucoup de r\u00e9gions, il faut revoir cette formule des soldes selon vous ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nTout d'abord c'est des r\u00e9sultats pour l'instant qui sont encore partiels mais d\u00e9montrent que c'est mitig\u00e9, pour les ind\u00e9pendants globalement les choses ne se sont pas trop mal d\u00e9brouill\u00e9es, pour les grandes enseignes beaucoup moins, l\u00e0 aussi difficile sur Paris, donc naturellement il y a une r\u00e9flexion qui doit \u00eatre men\u00e9e. Il y a un point positif c'est que tout le monde partage le fait d'avoir r\u00e9duit de six semaines \u00e0 quatre semaines \u00e9tait une bonne d\u00e9cision. Il y a toujours aujourd'hui des discussions sur la p\u00e9riode, on voit bien qu'\u00e0 c\u00f4t\u00e9 des soldes il y a toutes les ventes priv\u00e9es, il y a le d\u00e9veloppement sur Internet et donc l\u00e0 d\u00e8s le mois de septembre je r\u00e9unirai l'ensemble des repr\u00e9sentants de ces fili\u00e8res pour regarder dans l'avenir de quelle mani\u00e8re on peut g\u00e9rer une p\u00e9riode qui pour l'instant en tout cas reste pour les professionnels souvent un moment important auquel beaucoup tiennent mais on va remettre \u00e7a sur la table avec Bruno LE MAIRE.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nBeaucoup d'entreprises apr\u00e8s le confinement ont fait appel aux aides d'Etat, ont souscrit notamment \u00e0 ces pr\u00eats garantis par l'Etat mais des pr\u00eats par d\u00e9finition il faut ensuite les rembourser, qu'est-ce qui sera fait pour les entreprises qui n'auront peut-\u00eatre pas les moyens de rembourser tout de suite ces pr\u00eats garantis par l'Etat, est-ce que l\u00e0 aussi il y aura des aides pour les maintenir \u00e0 flots ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nIl y a un sujet que j'avais \u00e9voqu\u00e9 avant d'\u00eatre ministre c'est ce que j'appelais le \u00ab mur de la dette \u00bb qui consistait \u00e0 dire il y a des reports de cotisations, il y a le pr\u00eat garanti par l\u2018Etat, attention aux remboursements. Donc nous avons agi tr\u00e8s vite puisque sur les reports de cotisations la d\u00e9cision a \u00e9t\u00e9 prise de permettre de le faire sur 36 mois et sur le pr\u00eat garanti par l'Etat nous allons recevoir tr\u00e8s vite les banquiers, l\u00e0 il y a un an \u00e0 un taux garanti, 0,25, ensuite possibilit\u00e9 d'aller jusqu'\u00e0 cinq ans, moi je pense qu'il faut qu'on regarde pour aller au minimum jusqu'\u00e0 six ans. Et puis ce qui int\u00e9resse beaucoup et ce qui entre guillemets il y a aussi la crainte des entrepreneurs c'est quel taux va \u00eatre applicable apr\u00e8s la premi\u00e8re ann\u00e9e. Donc cette discussion nous allons l'avoir avec les banques de fa\u00e7on \u00e0 donner une perspective d'avenir et d'\u00e9viter ce \u00ab mur de la dette \u00bb de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9taler et avoir de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 pour l'avenir pour tous ceux qui ont emprunt\u00e9.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nQuelle est votre feuille de route, Alain GRISET, pour les prochaines semaines, quels sont les autres secteurs prioritaires selon vous et avec lesquels vous aurez des discussions ?<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nVous savez, tout est prioritaire, naturellement j'ai un secteur extr\u00eamement vaste parce qu'il y a l'artisanat, les professions lib\u00e9rales, le commerce, les PME, donc il y a beaucoup d'entreprises, beaucoup d'organisations, nous allons travailler avec le plan de relance annonc\u00e9 le 25 ao\u00fbt par le Gouvernement. Dans ce plan de relance il y aura des soutiens \u00e0 des secteurs sp\u00e9cifiques, il y aura surtout la perspective de transformation. Et puis on regardera au fur et \u00e0 mesure des situations, des \u00e9volutions de quelle mani\u00e8re on doit adapter tel ou tel dispositif. Vous l'avez vu, on l'a fait il y a quelques jours avec le pr\u00eat garanti par l'Etat saison sp\u00e9cifique pour les entreprises de tourisme, de restauration, donc on regardera de quelle mani\u00e8re toujours \u00eatre \u00e0 l'\u00e9coute, disponible sur le terrain et r\u00e9actif surtout, l'Etat doit \u00eatre l\u00e0 comme un Etat qui accompagne, qui est sensible aux pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, des entrepreneurs, en tout cas c'set la mission qui est la mienne.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nMerci Alain GRISET, merci pour vos pr\u00e9cisions ce matin.<br><br>\nALAIN GRISET<br>\nMerci \u00e0 vous, bonne journ\u00e9e.<br><br>\nSEBASTIEN KREBS<br>\nBonne journ\u00e9e \u00e0 vous, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 en charge des Petites et Moyennes Entreprises, merci d'\u00eatre venu sur Europe 1.<br><br><br>\nsource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 13 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Tourisme\n        "], "speakers": ["Alain Griset"]},
{"title": "Interview de Mme Nadia Hai, ministre de la ville, \u00e0 Europe 1 le 30 juillet 2020, sur la politique de la ville et l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-07-30T12:00:00Z", "text": "<p>INTERVENANTE<br>\nHuit heures seize, c'est l'heure de l'interview politique d'Europe 1, Fran\u00e7ois GEFFRIER, vous recevez la ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9e \u00e0 la Ville.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nBonjour Nadia HAI.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nBonjour.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nLe port du masque est d\u00e9sormais recommand\u00e9 dans l'espace public, donc aussi \u00e0 l'ext\u00e9rieur, cette politique, ce message est-il suffisamment clair, recommander \u00e7a veut dire \"faites bien ce que vous voulez\u00a0\" ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nNon, je crois que le message est tr\u00e8s clair, dans les lieux clos il est obligatoire, dans les lieux publics il est fortement recommand\u00e9 quand les mesures de distanciation ne peuvent pas \u00eatre respect\u00e9es.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\n\u00c7a veut dire que c'est les plus inquiets qui vont le mettre ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nNon, il faudrait que l'ensemble de nos concitoyens s'empare de cette question et respecte les obligations et les recommandations que nous \u00e9mettons. Il est tr\u00e8s important de rappeler aujourd'hui que le virus continue de circuler, que le nombre de malades repart \u00e0 la hausse et qu'il est tr\u00e8s, tr\u00e8s important de respecter les obligations en lieux clos et les recommandations dans des lieux publics ouverts.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nNadia HAI, si le masque est recommand\u00e9 partout, voire peut-\u00eatre demain rendu obligatoire soit localement soit sur tout le territoire, il faudra peut-\u00eatre revoir un petit peu la politique d'envoi de masques gratuits et l'\u00e9tendre ou plafonner plus bas encore le prix des masques dans les supermarch\u00e9s ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMoi je tiens \u00e0 rappeler que le Gouvernement a d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 des distributions de masques, hier le ministre\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nLes sept millions de foyers aujourd'hui concern\u00e9s.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nHier, le ministre de la Sant\u00e9 a annonc\u00e9 justement une grande distribution de masques \u00e0 hauteur de 50 millions de masques pour les publics les plus pr\u00e9caires, les plus fragiles, donc l'Etat vient justement en appui, en aide \u00e0 ceux qui en ont besoin. Donc nous ne sommes pas en reste, nous assumons les responsabilit\u00e9s qui sont les n\u00f4tres, maintenant un masque pour tous ceux qui ont les moyens de se le procurer nous incitons vraiment \u00e0 le faire.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nVous \u00eates en charge de la Ville donc, c'est en particulier ce qu'on appelle les quartiers politique de la ville, \u00e7a veut dire les quartiers sensibles, le port du masque est-ce que c'est aussi facile \u00e0 faire appliquer partout en France ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nEcoutez, pendant le confinement, j'ai \u00e9t\u00e9 \u00e9galement confin\u00e9e, j'\u00e9tais \u00e9lue de la ville de Trappes, donc c'est une ville qui est plac\u00e9e en quartier politique de la ville, et ce que nous avons remarqu\u00e9 c'est que le port du masque \u00e9tait respect\u00e9, les mesures de confinement \u00e9taient respect\u00e9es dans l'ensemble. Il y avait ici ou l\u00e0 effectivement des comportements qui \u00e9taient inacceptables, qui ont donc \u00e9t\u00e9 r\u00e9prim\u00e9s, mais en dehors de ces faits \u00e7a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 comme sur tout le reste du territoire.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nY compris par exemple parmi les jeunes, on sait que c'est plus difficile pour eux, ils se sentent moins vuln\u00e9rables face au virus ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nCe n'est pas forc\u00e9ment les jeunes des quartiers pour le coup, c'est les jeunes en g\u00e9n\u00e9ral, on a vu effectivement des sc\u00e8nes de f\u00eates ou m\u00eame des manifestations o\u00f9 les jeunes ne portaient pas le masque alors qu'eux ils sont un vecteur de transmission qui est assez \u00e9lev\u00e9, le risque est assez \u00e9lev\u00e9. Donc nous incitons encore une fois, je pense que nous pouvons vraiment, nous ne serons pas trop \u00e0 le r\u00e9p\u00e9ter, que les jeunes doivent \u00e9galement se soumettre \u00e0 ces obligations, \u00e0 ces recommandations et donc porter le masque pour se prot\u00e9ger eux-m\u00eames du virus mais \u00e9galement pour prot\u00e9ger les autres et \u00e7a je pense que quel que soit le jeune sur notre territoire peut l'entendre.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nIl y a eu le dernier Conseil des ministres hier avant la pause estivale, vous \u00eates ministre je crois depuis 23 jours, \u00e7a se passe comment les premiers pas d'une nouvelle ministre, est-ce que vous allez prendre des vacances l\u00e0 tout de suite ou labourer le terrain tout l'\u00e9t\u00e9 comme c'est aussi la consigne ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nLes premiers pas de ministre sont dans l'action, nous avons tous \u00e9t\u00e9 tout de suite \u00e0 la t\u00e2che, \u00e7a s'inscrit dans la continuit\u00e9 des responsabilit\u00e9s que j'ai eu \u00e0 occuper jusque-l\u00e0. Est-ce qu'on va continuer \u00e0 \u00eatre sur le terrain ? La r\u00e9ponse est \u00e9videmment oui, nous allons continuer \u00e0 le faire.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nDans les trois semaines qui viennent\u2026<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJe l'ai tout de suite \u00e9t\u00e9 d'ailleurs sur le terrain, j'y serai encore demain en Seine-Saint-Denis. L'\u00e9t\u00e9 on prendra quelques jours avec nos familles parce que je pense que c'est aussi important mais nous serons toujours connect\u00e9s \u00e9videmment sur le terrain l'\u00e9t\u00e9, donc au mois d'ao\u00fbt \u00e9galement.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nOui, on vous a vue notamment sur des sites o\u00f9 des enfants sont en ce moment pris en charge, c'est une op\u00e9ration qui s'appelle \u00ab Les quartiers d'\u00e9t\u00e9 \u00bb, apr\u00e8s cette ann\u00e9e scolaire particuli\u00e8rement compliqu\u00e9e et m\u00eame amput\u00e9e qui a eu lieu, \u00e7a c'est typiquement une op\u00e9ration qui est dans vos cordes ministre de la Ville ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nEvidemment ! Il faut rappeler que le confinement a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s mal v\u00e9cu pour un grand nombre de nos concitoyens et notamment des \u00e9l\u00e8ves qui ont eu des difficult\u00e9s \u00e0 assurer cette continuit\u00e9 \u00e9ducative. Nous avons tout de suite pris des d\u00e9cisions pendant le confinement pour venir en aide et en soutien \u00e0 ces familles avec un \u00e9quipement d'appareils num\u00e9riques, ordinateurs, cl\u00e9s 4G, pour venir justement en soutien de ces familles. Pendant l'\u00e9t\u00e9 on s'est tout de suite pos\u00e9 la question pour tous ceux qui partaient en vacances qu'est-ce qui allait se passer. Donc nous avons d\u00e9cid\u00e9 justement de mettre en place ces vacances apprenantes, en fait c'est tout un plan qui a \u00e9t\u00e9 mis en place avec l'Education nationale, avec le minist\u00e8re du Travail, avec le minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur o\u00f9 on a mis en place un certain nombre de dispositifs au choix, des \u00e9coles ouvertes, des quartiers d'\u00e9t\u00e9 comme nous l'avons vu, donc c'est un ensemble d'activit\u00e9s sportives, culturelles qui sont install\u00e9es dans les quartiers par les \u00e9lus locaux, les acteurs associatifs et par l'Etat. Nous avons \u00e9galement propos\u00e9 ces colos apprenantes o\u00f9 les enfants et les familles peuvent partir en vacances pendant une semaine pour assurer cette continuit\u00e9 \u00e9ducative et pour avoir des activit\u00e9s en dehors du quartier.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nEt je crois que vous travaillez sur un grand plan pour la rentr\u00e9e en mati\u00e8re d'emploi et d'\u00e9ducation, donc l\u00e0 vous \u00eates d\u00e9j\u00e0 aussi, on est le 30 juillet, la rentr\u00e9e c'est dans moins d'un mois \u00e0 peine, il y a d\u00e9j\u00e0 des choses concr\u00e8tes sur la table ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nPour continuer sur l'\u00e9ducation, oui effectivement nous avons mis en place des sites \u00e9ducatifs dans les quartiers prioritaires de la ville qui sont au nombre aujourd'hui de 82, l'id\u00e9e c'est d'aller renforcer ces cit\u00e9s \u00e9ducatives. Le deuxi\u00e8me chantier c'est celui de l'emploi, nous savons que la crise \u00e9conomique est et sera tr\u00e8s, tr\u00e8s dure particuli\u00e8rement dans les quartiers prioritaires de la ville et l\u00e0, oui, nous sommes en train de pr\u00e9parer un plan \u00e0 l'instar de ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur les cit\u00e9s \u00e9ducatives, donc c'est r\u00e9unir tous les acteurs pour que chaque habitant puisse avoir une solution d'emploi.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nPar rapport \u00e0 la ville et aux quartiers politique de la ville, les questions de s\u00e9curit\u00e9 sont au premier plan de l'actualit\u00e9 mais aussi des messages v\u00e9hicul\u00e9s par le Gouvernement depuis deux, trois semaines, depuis ce dernier remaniement. Est-ce que vous \u00eates \u00e0 l'aise avec cette politique qui est martel\u00e9e, ces questions qui sont mises en avant et ces d\u00e9placements qui sont effectu\u00e9s ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJe suis tr\u00e8s \u00e0 l'aise avec la lutte contre l'ins\u00e9curit\u00e9 parce que l'ins\u00e9curit\u00e9 touche particuli\u00e8rement les habitants des quartiers politique de la ville et mon r\u00f4le \u00e0 moi c'est justement d'assurer cette s\u00e9curit\u00e9, que chaque habitant puisse avoir la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 de vivre dans ces quartiers. Donc, oui, je suis \u00e0 l'aise avec cette politique que nous portons qui dit tol\u00e9rance z\u00e9ro face \u00e0 des actes d'incivilit\u00e9 ou violents, donc parfaitement en phase avec la politique du Gouvernement \u00e9videmment qui est port\u00e9e tout en apportant effectivement cette s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 que tous les habitants des quartiers appellent de leurs voeux.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nIl y a les territoires aussi, on parle de la s\u00e9curit\u00e9 mais les territoires, la priorit\u00e9 donn\u00e9e \u00e0 la politique dans les territoires \u00e7a aussi c'est tr\u00e8s affich\u00e9 par Jean CASTEX, le Premier ministre, est-ce que le plan de relance va b\u00e9n\u00e9ficier aux quartiers politique de la ville vu que le dernier plan Jean-Louis Borloo avait \u00e9t\u00e9 un petit peu enterr\u00e9, en tout cas on avait dit \u00ab il n'y a pas besoin de d\u00e9verser des milliards sur la banlieue \u00bb ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nJuste un petit mot sur le plan Borloo parce que j'ai particip\u00e9 justement en tant que parlementaire \u00e0 l'ensemble des ateliers qui ont conduit \u00e0 l'\u00e9laboration de ce plan, le plan Borloo n'a pas \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9, je vous mets au d\u00e9fi de trouver\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nJean-Louis BORLOO lui-m\u00eame avait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s d\u00e9\u00e7u en tout cas.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nD'accord, Jean-Louis BORLOO a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u, je vous mets au d\u00e9fi de trouver une mesure du plan Borloo qui n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en oeuvre, une seule ! M\u00eame l'\u00e9quit\u00e9 territoriale nous l'avons trait\u00e9e dans le cadre de la cr\u00e9ation de l'Agence nationale de la coh\u00e9sion des territoires, donc le plan Borloo a \u00e9t\u00e9 trait\u00e9, des mesures ont \u00e9t\u00e9 mises en oeuvre.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nLe plan de relance maintenant\u2026<br><br>\nNADIA HAI<br>\nOn a parl\u00e9 des cit\u00e9s \u00e9ducatives, c'est une mesure du plan Borloo, et puis tant d'autres ! Sur le plan de relance, mon r\u00f4le \u00e0 moi c'est de faire en sorte que chaque habitant des quartiers ait une solution, donc, oui, \u00e9videmment le plan de relance arrivera dans les quartiers politique de la ville, je m'en assurerai.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\n\u00c7a repr\u00e9sentera combien ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\nL'enveloppe globale est de 100 milliards d'euros.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nOui mais combien pour les quartiers politique de la ville ?<br><br>\nNADIA HAI<br>\n\u00c7a ne se passe pas comme \u00e7a, on n'est pas \u00e0 jouer\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nCertains l'ont annonc\u00e9, on sait qu'il y aura 30 milliards pour l'Ecologie !<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMais, vous savez, l'\u00e9cologie va toucher les quartiers politique de la ville, dans les 30 milliards vous avez des millions, des milliards qui concerneront les quartiers politique de la ville !<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nCe n'est pas encore d\u00e9cid\u00e9.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nQuand vous parlez de r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique des b\u00e2timents \u00e7a n'est pas juste destin\u00e9 \u00e0 des immeubles parisiens, c'est \u00e9galement destin\u00e9 dans les quartiers politique de la ville et notamment \u00e0 travers l'Agence nationale de la r\u00e9novation urbaine qui traite pleinement cette question de l'\u00e9cologie dans son enveloppe budg\u00e9taire et particuli\u00e8rement dans les quartiers prioritaires de la ville.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\n300 quartiers doivent \u00eatre r\u00e9nov\u00e9s, les chantiers doivent \u00eatre lanc\u00e9s d'ici la fin de l'ann\u00e9e prochaine. Nadia HAI, ministre de la Ville, merci d'\u00eatre venue ce matin au micro d'Europe 1 et bonne journ\u00e9e.<br><br>\nNADIA HAI<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 3 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Ville - Territoires", "Ville"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Enseignement\n        ", "\n          Politique urbaine\n        "], "speakers": ["Nadia Hai"]},
{"title": "Entretien de M. Jean-Baptiste Lemoyne, secr\u00e9taire d'\u00c9tat  au tourisme, aux Fran\u00e7ais de l'\u00e9tranger et \u00e0 la francophonie, avec Europe 1 le 30 juillet 2020, sur le tourisme confront\u00e9 \u00e0 l'\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19.", "date": "2020-07-30T12:00:00Z", "text": "<p>Q - Bonsoir, Jean-Baptiste Lemoyne.<br><br>\nR - Bonsoir<br><br>\nQ - On le voit, en Europe, plusieurs pays durcissent les mesures sanitaires, l'Espagne, l'Allemagne, la Belgique. Vous pourriez prendre des mesures, vous, pour \u00e9viter, voire interdire, les d\u00e9placements dans certains pays, je pense notamment \u00e0 la Catalogne ?<br><br>\nR - Le Premier ministre l'a dit, il d\u00e9commande effectivement les d\u00e9placements vers cette r\u00e9gion d'Espagne. Ce qui est s\u00fbr, par exemple, c'est qu'\u00e0 partir du 1er ao\u00fbt, on a demand\u00e9 \u00e0 des voyageurs, \u00e0 des Fran\u00e7ais qui reviennent d'une liste de seize pays o\u00f9 le virus circule de fa\u00e7on plus active des tests pour s'assurer qu'ils ne sont pas positifs. C'est important de prendre toutes les pr\u00e9cautions parce que l'on ne joue pas avec la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. Et je vois, d'ailleurs, beaucoup de collectivit\u00e9s, en lien avec les pr\u00e9fets, en lien avec les ARS, travaillent aussi \u00e0 des mesures compl\u00e9mentaires. Olivier V\u00e9ran, hier, recommandait aux Fran\u00e7ais, dans les lieux les plus fr\u00e9quent\u00e9s, je dirais, de leur propre initiative, de mettre le masque. C'est un \u00e9t\u00e9 qui n'est pas tout \u00e0 fait comme les autres. Il faut qu'on le garde en t\u00eate.<br><br>\nQ - Jean-Baptiste Lemoyne, vous avez annonc\u00e9 la poursuite du ch\u00f4mage partiel jusqu'en d\u00e9cembre prochain, donc, pour le secteur du tourisme. Cela restera dans les m\u00eames conditions qu'aujourd'hui ?<br><br>\nR - Alors, cela reste dans les m\u00eames conditions qu'aujourd'hui jusqu'au mois de septembre. Et nous sommes en train de travailler avec Elisabeth Borne sur les modalit\u00e9s \u00e0 venir. Ce qui est s\u00fbr, il y a une certitude, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair, le 30 avril, quand il a rencontr\u00e9 le secteur, c'est qu'il y a besoin de soutenir l'industrie du tourisme dans la dur\u00e9e parce que, pour certains, cela va \u00eatre, peut-\u00eatre, une ann\u00e9e blanche. Il faudra tenir jusqu'en mars 2021. Donc, on sera au rendez-vous.<br><br>\nQ - Vous dites, justement, dans la dur\u00e9e, ils sont nombreux, notamment, je pense au groupement national des cha\u00eenes h\u00f4teli\u00e8res \u00e0 dire : \" c'est bien ; \u00e7a ne va pas assez loin. Il faudrait aller au moins jusqu'en avril 2021, parce que c'est l\u00e0, justement, o\u00f9 on va sentir le probl\u00e8me. Le probl\u00e8me, c'est sur plusieurs mois \".<br><br>\nR - Je vais vous dire, dans cette crise, depuis le d\u00e9but, je crois que le gouvernement a fait preuve 1) de r\u00e9activit\u00e9, 2) on n'a pas l\u00e9sin\u00e9 sur les moyens. Je veux rappeler, par exemple que pour le secteur du tourisme 9 milliards de pr\u00eats garantis par l'Etat ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9s pour pas loin de cent mille entreprises. Et par exemple, on parlait du ch\u00f4mage partiel, c'est plus de 1,2 million de salari\u00e9s du secteur du tourisme qui en ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 pour 180.000 entreprises du secteur. Donc, vous voyez, on est l\u00e0 quand il y a besoin et on va continuer \u00e0 \u00eatre l\u00e0. Tr\u00e8s clairement, on le voit, il y a des territoires qui sont particuli\u00e8rement impact\u00e9s : Paris, l'\u00cele-de-France, l'\u00e9v\u00e9nementiel n'est pas reparti...<br><br>\nQ - On va en parler dans un instant, justement, cette mesure rallong\u00e9e, sur le ch\u00f4mage partiel, c'est bien, \u00e9videmment, pour les salari\u00e9s, mais pour les patrons de ces h\u00f4tels, qu'est-ce que vous faites pour eux ? Il y a les contraintes, les loyers commerciaux \u00e0 payer, les emprunts \u00e0 rembourser, qu'est-ce que vous faites pour eux ?<br><br>\nR - Alors, il y a ce fameux pr\u00eat garanti par l'Etat, alors, vous allez me dire, c'est de la dette. Mais, on met aussi en place des pr\u00eats sp\u00e9cifiques, ce que l'on appelle le PGE- saison pour les entreprises saisonni\u00e8res, \u00e9galement le pr\u00eat-tourisme avec BPI France, qui va permettre d'avoir un diff\u00e9r\u00e9 de remboursement jusqu'\u00e0 trois ans et une maturit\u00e9 de remboursement jusqu'\u00e0 douze ans, pour les aider \u00e0 enjamber les deux, trois prochaines saisons, avant de d\u00e9clencher des remboursements. Donc, vous voyez, on a cr\u00e9\u00e9 des outils ad hoc, qui n'existaient pas, parce qu'on est dans une situation exceptionnelle et on se doit, encore une fois, d'\u00eatre \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s. Le tourisme, c'est bien simple, c'est beaucoup plus que les 8 ou 10% que cela repr\u00e9sente, d'ailleurs, dans le PIB parce que cela a un impact important en amont, des dizaines ou des centaines de restaurants qui ferment, cela a un impact pour nos agriculteurs, des d\u00e9bouch\u00e9s, et en aval, parce que les services de transport, les guides-conf\u00e9renciers, et je veux leur dire que pour eux, effectivement, le combat continue pour trouver des modalit\u00e9s, parce que certains, eh bien, ont tr\u00e8s peu de revenus. Donc, voil\u00e0, on est vraiment mobilis\u00e9 au sein du comit\u00e9 de fili\u00e8re tourisme et je salue aussi les professionnels parce que ce sont des courageux.<br><br>\nQ - Jean-Baptiste Lemoyne, est-ce qu'il y a une ligne coh\u00e9rente ? Est-ce qu'il n'y a pas des d\u00e9cisions, finalement, qui sont prises au coup par coup ? On interdit, par exemple, il y a quelques jours, les chauffages des terrasses, et en m\u00eame temps on prolonge les aides. Donc, d'un c\u00f4t\u00e9, on va retirer du monde sur les terrasses, et de l'autre on \u00e9cope avec de l'argent. Ce n'est pas totalement coh\u00e9rent, parfois.<br><br>\nR - Alors, je vais vous dire, l\u00e0 o\u00f9 je vois de la coh\u00e9rence, c'est que l'on travaille \u00e0 un plan de relance, avec Bruno Le Maire, qui sera d\u00e9voil\u00e9 \u00e0 la fin du mois d'ao\u00fbt. L'id\u00e9e, c'est que pour relancer l'\u00e9conomie fran\u00e7aise, il faut aussi en profiter pour la verdir, pour faire en sorte que l'on rentre dans un cercle vertueux. Lors du comit\u00e9 de fili\u00e8re, d'ailleurs, des repr\u00e9sentants des f\u00e9d\u00e9rations de l'h\u00f4tellerie...<br><br>\nQ - Mais c'est des clients qui vont partir !...<br><br>\nR - Je vais vous dire, les repr\u00e9sentants, ils m'ont dit : c'est vrai que cela va dans le sens de l'histoire, maintenant, on a besoin d'un peu de temps. Donc, avec Alain Griset qui est ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux PME, on y travaille parce que l'id\u00e9e, ce n'est pas d'imposer cela tout de suite, c'est de faire cela, courant 2021. Et puis, aussi, c'est de mettre en place, avec ce plan de relance, des aides pour aider \u00e0 verdir. C'est \u00e7a, l'id\u00e9e, c'est que si on met de l'argent, profitons-en pour que l'on soit aussi plus vertueux.<br><br>\nQ - Un mot de l'\u00e9v\u00e9nementiel, vous en parliez tout \u00e0 l'heure, les salons, les foires vont pouvoir reprendre au 1er septembre, avec des jauges bien pr\u00e9cises ?<br><br>\nR - Alors, \u00e0 partir du 1er septembre, pour l'\u00e9v\u00e9nementiel, justement, la notion de jauge dispara\u00eet. On a l\u00e0 affaire \u00e0 des professionnels de la r\u00e9gulation des flux. Et donc, moi, j'ai confiance, on a beaucoup travaill\u00e9 avec UNIMEV, leur f\u00e9d\u00e9ration, et c'est tr\u00e8s important parce que, l\u00e0 aussi, Paris, la France, on est sur le podium en mati\u00e8re d'attractivit\u00e9 sur les foires, les salons...<br><br>\nQ - ...avec une activit\u00e9 importante sur les mois de septembre, octobre...<br><br>\nR - Exactement. Et donc, on se doit, l\u00e0 aussi, de reprendre, de ne pas se laisser chiper la place par des Etats voisins.<br><br>\nQ - Mais il y aura une tra\u00e7abilit\u00e9, par exemple, des visiteurs ? Comment cela va se passer, concr\u00e8tement ?<br><br>\nR - L\u00e0 aussi, le secteur est en train de se repenser. De plus en plus, avec aussi des solutions hybrides, ce que l'on appelle le \"phygital\", c'est-\u00e0-dire une partie physique, une partie digitale. Et vous voyez, finalement, de toute crise, aussi, ressortent des innovations. Et je crois que la France qui est rentr\u00e9e premi\u00e8re, sur le podium, en mati\u00e8re de tourisme, dans la crise, elle doit aussi en sortir premi\u00e8re, et donc avoir un coup d'avance, toujours innover. Tr\u00e8s clairement, on doit avoir un tourisme qui se r\u00e9invente, et on est l\u00e0 pour le faire avec les pros.<br><br>\nQ - Jean-Baptiste Lemoyne, on arrive fin juillet. Est-ce que l'on peut dresser d\u00e9j\u00e0 un premier bilan de ce premier mois d'\u00e9t\u00e9 important ? Combien de r\u00e9servations, en France ? C'\u00e9tait des vacances \"made in France\" ?<br><br>\nR - Effectivement, j'avais lanc\u00e9 cet appel un peu \u00e0 un \u00e9t\u00e9 bleu-blanc-rouge et je me r\u00e9jouis que, d'apr\u00e8s le barom\u00e8tre qu'Atout France a fait avec l'office de tourisme de Paris, 7 Fran\u00e7ais sur 10 ont fait le choix de rester en France, alors que les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes, on voyait que les Fran\u00e7ais, de plus en plus, repartaient \u00e0 l'\u00e9tranger, sur le bassin m\u00e9diterran\u00e9en. Eh bien l\u00e0, ils font le choix de red\u00e9couvrir la France. Il y a tellement, c'est vrai, de vari\u00e9t\u00e9 de paysages. Je peux vous dire, on peut faire le tour du monde en faisant le tour de France. Donc, c'est formidable. Et les r\u00e9gions qui tirent leur \u00e9pingle du jeu...<br><br>\nQ - Oui, lesquelles ?<br><br>\nR - Eh bien, la r\u00e9gion Sud, la Bretagne, la Normandie, la Nouvelle Aquitaine,... Finalement, on voit une meilleure r\u00e9partition des flux sur l'ensemble du territoire.<br><br>\nQ - On dit que la c\u00f4te d'Azur, la r\u00e9gion parisienne, bien s\u00fbr, ont p\u00e2ti du manque de tourisme \u00e9tranger, que c'est un peu la catastrophe pour ces r\u00e9gions ?<br><br>\nR - Je serai demain, dans le Var, justement, \u00e0 la rencontre des acteurs du tourisme. Ce que l'on observe, c'est une client\u00e8le fran\u00e7aise qui est tr\u00e8s pr\u00e9sente et, par exemple, dans le Var, +20% de touristes fran\u00e7ais. Mais c'est vrai que, par exemple, les Alpes maritimes, le Vaucluse, effectivement, p\u00e2tissent de l'absence des client\u00e8les internationales. Donc, on voit bien que les situations sont contrast\u00e9es selon les territoires. Et \u00e0 l'inverse, des territoires plus ruraux, comme le Jura, comme l'Aveyron, tirent aussi tr\u00e8s bien leur \u00e9pingle du jeu et voient de nouvelles client\u00e8les arriver.<br><br>\nQ - On entend, ici ou l\u00e0, que les prix ont augment\u00e9, parce que la demande est l\u00e0, donc les h\u00f4tels doivent faire face \u00e0 cette demande et en profitent parfois. Il y a eu des contr\u00f4les, il y a eu des exc\u00e8s ?<br><br>\nR - Il y a eu, \u00e0 un moment, des alertes, l\u00e0-dessus. Mais globalement, je crois que ce sont des exceptions et chacun a pu trouver chaussure \u00e0 son pied. Nous, nous avons veill\u00e9, gouvernement et r\u00e9gions, on a mis en place, justement, un dispositif de ch\u00e8ques-vacances. Et par exemple, demain, je serai en r\u00e9gion Sud, c'est 13 millions d'euros qui vont profiter \u00e0 26.000 foyers, des ch\u00e8ques-vacances de 500 euros pour aider les gens, justement, \u00e0 partir, \u00e0 pouvoir louer un emplacement, partir en famille.<br><br>\nQ - Ce n'\u00e9tait pas ma question.<br><br>\nR - Non, mais la question, c'est une aide au pouvoir d'achat.<br><br>\nQ - Oui. Ma question, c'est : est-ce que vous avez rep\u00e9r\u00e9 des h\u00f4tels qui allaient un peu trop loin ? Qui profitaient de cette demande ? Et est-ce que l'on contr\u00f4le cela ?<br><br>\nR - Ecoutez, il y a peut-\u00eatre eu quelques situations, mais ce n'est pas la norme et au contraire, ce que l'on voit, c'est plut\u00f4t, justement, parfois, des guerres des prix. Les h\u00f4teliers m'ont fait part, justement, d'une baisse du prix moyen des chambres, ce qui \u00e9tait aussi un sujet de pr\u00e9occupation parce qu'il faut quand m\u00eame que l'industrie reparte.<br><br>\nQ - Le secr\u00e9taire d'Etat au tourisme, Jean-Baptiste Lemoyne, ce soir, sur Europe 1 ; grand merci \u00e0 vous.<br><br>\nR \u2013 Merci.<br><br><br>\nSource https://www.diplomatie.gouv.fr, le 5 ao\u00fbt 2020<br>\n\u00a0</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Tourisme"], "topics": ["\n          Epidemie\n        ", "\n          Vacances\n        ", "\n          Aide de l'Etat\n        "], "speakers": ["Jean-Baptiste Lemoyne"]},
{"title": "Interview de M. Laurent Pietraszewski, secr\u00e9taire d'\u00c9tat en charge des retraites, \u00e0 Radio Classique le 30 juillet 2020, sur la question de la r\u00e9forme des retraites.", "date": "2020-07-30T12:00:00Z", "text": "<p>BERNARD POIRETTE<br>\nCet invit\u00e9 c'est Laurent PIETRASZEWSKI, le secr\u00e9taire d'Etat en charge des Retraites et de la Sant\u00e9 au travail, Monsieur PIETRASZEWSKI, bonjour !</p>", "tags": ["Soci\u00e9t\u00e9", "Sant\u00e9 - Protection sociale", "Retraite"], "topics": ["\n          Regime de retraite\n        ", "\n          Crise economique\n        ", "\n          Reforme\n        ", "\n          Syndicat\n        ", "\n          Justice sociale\n        "], "speakers": ["Laurent Pietraszewski"]},
{"title": "Interview de M. Bruno Le Maire, ministre de l'\u00e9conomie, des finances et de la relance, \u00e0 CNews le 31 juillet 2020, sur la politique du gouvernement face \u00e0 la crise \u00e9conomique.", "date": "2020-07-31T12:00:00Z", "text": "<p>DAMIEN FLEUROT<br>\nBonjour Bruno LE MAIRE.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nBonjour Damien FLEUROT.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nOn l'a appris il y a 45 minutes, ce n'\u00e9tait jamais arriv\u00e9, un tel plongeon de l'\u00e9conomie fran\u00e7aise au deuxi\u00e8me trimestre, un recul de 13,8% du PIB. Votre r\u00e9action, vous vous attendiez \u00e0 ce d\u00e9crochage ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOui, c'est un chiffre attendu, c'est un chiffre s\u00e9v\u00e8re mais c'est un chiffre moins s\u00e9v\u00e8re que pr\u00e9vu. L'INSEE avait pr\u00e9vu moins 17% pour le deuxi\u00e8me trimestre ; finalement, c'est moins 13,8. Qu'est-ce que \u00e7a prouve ? \u00c7a prouve que nous ne sommes pas impuissants face \u00e0 la crise, oui la crise est d'une gravit\u00e9 sans pr\u00e9c\u00e9dent, oui la crise touche tous les pays du monde, \u00c9tats-Unis, Allemagne, autres pays europ\u00e9ens mais nous ne sommes pas impuissants et nous pouvons am\u00e9liorer les choses. Moins 13,8, c'est mieux qu'au moins 17 \u2026<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEt c'est directement li\u00e9 aux mesures de l'ex\u00e9cutif pour amortir le choc ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nC'est directement li\u00e9, bien s\u00fbr quand on regarde certains indicateurs positifs par exemple sur la consommation de biens durables, par exemple sur la vente de v\u00e9hicules, plus de ventes de v\u00e9hicules en juin 2020 qu'en juin 2019, quand on voit aussi les projections des entrepreneurs, il y a des \u00e9l\u00e9ments qui sont positifs et qui sont li\u00e9s aux d\u00e9cisions qu'avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, le Premier ministre nous avons prises depuis maintenant plusieurs mois. Nous avons une r\u00e9ponse imm\u00e9diate, une r\u00e9ponse massive, \u00e7a am\u00e9liore les choses et donc c'est la preuve qu'il faut continuer \u00e0 avoir des r\u00e9ponses radicales, puissantes pour nous redresser le plus vite possible. On a dit moins 11% pour l'ann\u00e9e 2020, c'est l'\u00e9valuation de croissance que nous avons dans le projet de loi de finances pour 2021. Nous allons nous battre pour faire mieux que ces moins 11%.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nDonc \u00e7a veut dire que on pourrait viser quoi, moins 10, moins 9% sur l'ann\u00e9e 2001 ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOn peut faire mieux que les moins 11% si nous continuons comme nous le faisons \u00e0 avoir des mesures de soutien \u00e0 la demande. C'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur l'automobile ; c'est ce qui a \u00e9t\u00e9 fait sur l'emploi avec les mesures pour le ch\u00f4mage partiel et si, et ce sera le cas, nous mettons sur pied un plan de relance qui soit imm\u00e9diatement applicable et qui nous permette de soutenir notre croissance.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEt qui sera pr\u00e9sent\u00e9 le 25 ao\u00fbt toujours.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nLe 25 ao\u00fbt puisque le conseil des ministres a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9 du 24 au 25, ce sera donc le mardi 25 ao\u00fbt.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nL'Allemagne qui s'en sort mieux, l\u00e9g\u00e8rement mieux que la France comme souvent j'ai envie de vous dire, est-ce que c'est parce que l'on ne va pas suffisamment vite, on ne va pas suffisamment loin justement dans les mesures de reprise ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nD'abord soyons honn\u00eates, personne ne s'en sort bien. C'est une crise mondiale qui touche tous les pays de la plan\u00e8te, qui touche tous les continents et c'est \u00e7a aussi qui a un impact sur notre propre croissance puisque le commerce mondial est affect\u00e9. L'Allemagne a \u00e9t\u00e9 moins touch\u00e9e par l'\u00e9pid\u00e9mie. Donc elle a des chiffres de croissance qui sont l\u00e9g\u00e8rement meilleurs que les n\u00f4tres mais ce qui compte d\u00e9sormais, c'est qu'au niveau national, comme au niveau europ\u00e9en, nous continuions \u00e0 prendre toutes les d\u00e9cisions \u00e9conomiques n\u00e9cessaires sans exception pour retrouver un chiffre de croissance meilleur d'ici quelques mois et retrouver, je l'esp\u00e8re, d'ici deux ans, c'est l'objectif que nous sommes fix\u00e9, le m\u00eame niveau de prosp\u00e9rit\u00e9 que celui que nous avions avant la crise.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nLes groupes tricolores qui ne sont pas \u00e9pargn\u00e9s par la crise \u00e0 l'image de RENAULT, Jean-Dominique SENARD, le patron de l'entreprise qui dit au Figaro ce matin : les r\u00e9sultats sont tr\u00e8s mauvais mais RENAULT va retrouver sa place. L'Etat aide le constructeur automobile. Quelles garanties, quelles exigences vous lui posez ce matin ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nD'abord, moi j'ai confiance dans la capacit\u00e9 de RENAULT \u00e0 se redresser. Regardez la situation de PSA il y a quelques ann\u00e9es. Moi, je voyais des commentateurs qui nous disaient \"c'est la fin du lion de Sochaux, le lion de Sochaux \u2026 \"<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nLe patron de PSA qui dit : cette crise va faire le tri dans les constructeurs automobiles, c'est-\u00e0-dire qu'il y aura des victimes !<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nDans le tri, il y aura peut-\u00eatre des victimes \u2026<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nMais pas RENAULT !<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nMais \u00e7a ne sera ni RENAULT ni PSA. Et je reviens \u00e0 PSA, le lion de Sochaux rugit encore parce que des d\u00e9cisions ont \u00e9t\u00e9 prises, parce que la gamme a \u00e9t\u00e9 renouvel\u00e9e, parce que PEUGEOT a fait le pari du v\u00e9hicule \u00e9lectrique, du v\u00e9hicule hybride rechargeable et aujourd'hui il affiche de tr\u00e8s bons r\u00e9sultats et Carlos TAVARES a fait un travail remarquable, \u00e7a va \u00eatre la m\u00eame chose chez RENAULT. Je n'ai aucun doute, il y a des ing\u00e9nieurs \u2026<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nPriorit\u00e9 aux batteries, par exemple \u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\n\u2026des ouvriers \u2026<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nPriorit\u00e9 \u00e0 l'hydrog\u00e8ne \u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nPriorit\u00e9 aux v\u00e9hicules \u00e9lectriques, priorit\u00e9 aux v\u00e9hicules autonomes, priorit\u00e9 aux nouvelles technologies. Nos constructeurs automobiles, PSA comme RENAULT, ont tout pour r\u00e9ussir au XXI\u00e8me si\u00e8cle ; il ne faut simplement pas se tromper de strat\u00e9gie. La strat\u00e9gie, ce n'est pas de pr\u00e9server \u00e0 tout prix les v\u00e9hicules du XXe ; c'est au contraire s'engager r\u00e9solument avec le soutien de l'Etat vers le v\u00e9hicule d\u00e9carbon\u00e9, le v\u00e9hicule \u00e9lectrique et le v\u00e9hicule autonome, c'est la strat\u00e9gie qui a r\u00e9ussi \u00e0 PSA, c'est la strat\u00e9gie qui a r\u00e9ussi \u00e0 RENAULT qui a \u00e0 sa t\u00eate d\u00e9sormais un nouveau directeur g\u00e9n\u00e9ral, Luca DI MEO, un pr\u00e9sident qui a toute la confiance de l'Etat, Jean-Dominique SENARD, RENAULT se redressera.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nUn secteur qui a \u00e9t\u00e9 largement aid\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 la prime \u00e0 la conversion mise en place par votre gouvernement qui se termine fin juillet, Barbara POMPILI dit qu'il y aura des aides mais qui vont \u00eatre resserr\u00e9es sur des v\u00e9hicules moins polluants dans les prochaines semaines, \u00e7a veut dire qu'on exclut par exemple les v\u00e9hicules diesel du dispositif ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOn n'exclut pas les v\u00e9hicules diesels moins polluants mais Barbara POMPILI a raison : nous avons voulu soutenir l'achat de v\u00e9hicules au moment o\u00f9 on ne vendait plus une seule voiture en France. On a voulu qu'au moment o\u00f9 les concessions rouvrent, il y ait des clients et des clients qui ach\u00e8tent des voitures. On avait dit 200 000 voitures, \u00e7a a remarquablement march\u00e9, cette prime \u00e0 la conversion exceptionnelle, elle va fonctionner jusqu'\u00e0 d\u00e9but ao\u00fbt et \u00e0 partir de d\u00e9but ao\u00fbt, on va revenir \u00e0 la prime \u00e0 la conversion qui existait auparavant \u2026<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nClassique \u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nC'est-\u00e0-dire qu'elle va \u00eatre r\u00e9serv\u00e9e aux m\u00e9nages les plus modestes alors que nous l'avions ouverte \u00e0 de plus grandes cat\u00e9gories de m\u00e9nages ; en revanche, la d\u00e9cision importante que nous avons prise, c'est de maintenir une prime exceptionnelle, 7 000 euros, pour le v\u00e9hicule \u00e9lectrique, une prime exceptionnelle pour les v\u00e9hicules hybrides rechargeables \u00e9galement parce que nous voulons acc\u00e9l\u00e9rer les achats de v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou de v\u00e9hicules hybrides rechargeables, c'est-\u00e0-dire ceux qui \u00e9mettent moins de CO2.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nC'est ce qui vous permet de dire que le plan de relance sera un plan de relance vert notamment !<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOui parce qu'il ne suffit pas de le dire, il faut prendre des d\u00e9cisions et les Fran\u00e7ais nous jugeront sur ce sujet-l\u00e0 comme sur tous les autres aux actes et aux r\u00e9sultats. Faire le choix du v\u00e9hicule hybride et du v\u00e9hicule \u00e9lectrique, c'est faire le choix de la d\u00e9carbonation du parc automobile fran\u00e7ais et donc avoir une relance qui soit verte.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nUn secteur qui pollue beaucoup, celui de l'a\u00e9rien avec une question d'ailleurs \u00e0 la Une de Lib\u00e9ration aujourd'hui : faut-il nationaliser AIR FRANCE ? L'entreprise qui semble dans l'impossibilit\u00e9 de rembourser sa dette de pr\u00e8s de 7 milliards d'euros avant sans doute tr\u00e8s longtemps, l'Etat est venu au secours de la compagnie. Est-ce que l'Etat peut faire plus ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nVous savez, la question qu'il faut se poser, Damien FLEUROT, c'est : est-ce que nous voulons, oui ou non, garder une compagnie a\u00e9rienne nationale avec les emplois que \u00e7a repr\u00e9sente, la souverainet\u00e9 que cela repr\u00e9sente ?<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEst-ce qu'il faut la garder \u00ab quoi qu'il en co\u00fbte \u00bb ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nEt puis, l'aspect culturel. Enfin, AIR FRANCE fait partie, je pense, de la culture \u00e9conomique fran\u00e7aise. Ma r\u00e9ponse est \"oui\", il faut garder une compagnie a\u00e9rienne nationale. Nous avons apport\u00e9 7 milliards d'euros de soutien AIR FRANCE ; nous avons exig\u00e9 des contreparties contrairement \u00e0 beaucoup d'autres Etats qui ont apport\u00e9 un soutien \u00e0 leur compagnie a\u00e9rienne nationale sans contrepartie, nous avons exig\u00e9 des contreparties environnementales de la part d'AIR FRANCE. AIR FRANCE pourra compter sur le soutien de l'Etat.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEt l'Etat pourrait monter au capital encore un peu plus ? 14, un peu plus de 14% aujourd'hui \u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nL'Etat fera tout ce qui est n\u00e9cessaire pour conserver cette compagnie a\u00e9rienne nationale, les emplois qui vont avec, l'ind\u00e9pendance que cela repr\u00e9sente. J'estime qu'avec les 7 milliards d'euros qui ont \u00e9t\u00e9 accord\u00e9s, AIR FRANCE peut voir venir d'ici la fin de l'ann\u00e9e mais si un moment ou un autre parce que le trafic a\u00e9rien ne reprendrait pas et que la situation \u00e9conomique restait difficile, AIR FRANCE pourra compter sur le soutien de l'Etat.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nVous n'excluez pas un nouveau geste de l'Etat, une nouvelle aide de l'Etat. De l'a\u00e9rien au secteur du tourisme aussi durement impact\u00e9 encore cet \u00e9t\u00e9 celui de la restauration et de l'\u00e9v\u00e9nementiel aussi, est-ce que vous allez venir aussi \u00e0 nouveau en aide \u00e0 ces secteurs d'activit\u00e9 ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nBien s\u00fbr, bien s\u00fbr !<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEt de quelle fa\u00e7on ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nParce que je le redis, si nous avons aujourd'hui des chiffres de croissance qui sont un peu moins mauvais que pr\u00e9vu, c'est la preuve que l'action politique, la d\u00e9cision \u00e9conomique publique, elle est efficace et croyez-moi, nous sommes totalement d\u00e9termin\u00e9s \u00e0 tout faire avec le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et avec le Premier ministre pour acc\u00e9l\u00e9rer le redressement \u00e9conomique national et cr\u00e9er les emplois qui vont avec. Le tourisme, l'h\u00f4tellerie, la restauration, ils ont pris de plein fouet la crise et ils apprennent aujourd'hui actuellement au moment o\u00f9 je vous parle. Donc ils ont besoin de plus de tr\u00e9sorerie, donc nous allons mettre en place d\u00e9but ao\u00fbt un nouveau pr\u00eat garanti par l'Etat qui pourra aller jusqu'\u00e0 80% du chiffre d'affaires de l'h\u00f4tel ou du restaurant que demandera. Jusque-l\u00e0 c'\u00e9tait plafonn\u00e9 \u00e0 25%. L\u00e0, \u00e7a pourra repr\u00e9senter jusqu'\u00e0 80% du chiffre d'affaires avec toujours le m\u00eame taux tr\u00e8s int\u00e9ressant, 0,25% ; donc je le dis \u00e0 tous les h\u00f4teliers, tous les restaurateurs qui nous \u00e9coutent, qui se disent \u00ab je suis d\u00e9j\u00e0 un peu court en tr\u00e9sorerie \u00bb, vous pouvez reprendre un pr\u00eat garanti par l'Etat jusqu'\u00e0 80% de votre chiffre d'affaires au lieu de 25%, toujours avec ce taux tr\u00e8s attractif de 0,25% et puis je veux rassurer tous ceux \u2026<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\n\u00c7a peut co\u00fbter combien ce nouveau pr\u00eat garanti ? Vous avez une estimation ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nPour l'instant, c'est des garanties qui sont apport\u00e9es par l'Etat, donc ce n'est pas de la d\u00e9pense budg\u00e9taire, je veux aussi les rassurer sur tous ceux qui voudront \u00e9tendre le pr\u00eat qu'ils ont pris en mars, avril mai, vous \u00eates un restaurateur, vous avez pris un pr\u00eat garanti par l'Etat, il est \u00e0 0,25 % mais au bout d'un an vous dites \u00ab je ne vais pas pouvoir rembourser, il faut que j'\u00e9tende la dur\u00e9e de ce pr\u00eat. \u00bb Je n\u00e9gocie avec la F\u00e9d\u00e9ration bancaire fran\u00e7aise les meilleurs taux possibles pour les h\u00f4teliers, les restaurateurs, le secteur du tourisme pour que, au moment o\u00f9 ils vont renouveler leurs pr\u00eats, \u00e9tendre la maturit\u00e9 de leurs pr\u00eats, ils aient un taux qui soit le plus attractif possible. L'Etat est l\u00e0 pour prot\u00e9ger et relancer notre \u00e9conomie, il le fait depuis le d\u00e9but et croyez-moi, il va continuer \u00e0 le faire.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEt le monde de la nuit aussi, on sait que les discoth\u00e8ques restent ferm\u00e9es en raison de la crise sanitaire, de l'impossibilit\u00e9 de marquer ses distanciations sociales, il y a l\u00e0 aussi une forte demande !<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nElles font partie des secteurs qui seront soutenus bien entendu et notamment par ces nouveaux pr\u00eats mais on ne peut pas baisser la garde en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sanitaire parce que ce qui peut menacer le plus le redressement \u00e9conomique fran\u00e7ais, c'est une seule chose, c'est le retour de l'\u00e9pid\u00e9mie. Donc nous sommes aussi tous responsables si nous voulons que ce redressement \u00e9conomique soit r\u00e9ussi, il faut \u00eatre vigilant en mati\u00e8re sanitaire.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nUn mot sur l'\u00e9pargne des Fran\u00e7ais qui atteint des records, des Fran\u00e7ais sans doute tr\u00e8s prudents, tr\u00e8s pr\u00e9cautionneux, trop pr\u00e9cautionneux, vous dites aux m\u00e9nages, aux Fran\u00e7ais qui nous regardent \u00ab d\u00e9pensez votre \u00e9pargne \u00bb ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nJe leur dis qu'effectivement en d\u00e9pensant leur \u00e9pargne, ils acc\u00e9l\u00e9reront le redressement de l'\u00e9conomie, nous allons mettre 100 milliards d'euros pour la relance \u00e9conomique du pays \u00e0 partir du 25 ao\u00fbt mais il y a aussi 100 milliards d'euros suppl\u00e9mentaires qui sont l'\u00e9pargne qu'ont constitu\u00e9e les Fran\u00e7ais.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nLe bas de laine !<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nDonc je voudrais, je comprends parfaitement les inqui\u00e9tudes des Fran\u00e7ais, ils voient bien la crise, ils voient la situation mondiale, ils sont inquiets d'un retour de l'\u00e9pid\u00e9mie mais la meilleure fa\u00e7on de sortir vite de cette crise \u00e9conomique, c'est avoir aussi des Fran\u00e7ais qui consomment et je veux aussi leur redonner une garantie. Je connais le scepticisme des Fran\u00e7ais l\u00e0-dessus et je peux les comprendre quand on regarde ce qui s'est pass\u00e9 au cours des d\u00e9cennies pr\u00e9c\u00e9dentes : nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais. Je sais que beaucoup d'entre eux se disent \"il faut garder des \u00e9conomies parce qu'au moment de rembourser la dette, on fera appel \u00e0 l'imp\u00f4t.\" Nous ne ferons pas appel \u00e0 l'imp\u00f4t ; la dette sera rembours\u00e9e par la croissance et par la ma\u00eetrise des finances publiques.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nM\u00eame si la situation \u00e9conomique et sociale devait s'aggraver dans les prochains mois ?<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nMais on ne ferait qu'aggraver la situation \u00e9conomique et sociale des Fran\u00e7ais en augmentant les imp\u00f4ts.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nDonc dans le budget que vous pr\u00e9parez, \u00e0 Bercy \u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nDans le budget que nous pr\u00e9parons, il y a des baisses d'imp\u00f4ts qui sont maintenues, je pense \u00e0 la taxe d'habitation, il y aura des baisses d'imp\u00f4ts nouvelles notamment pour les entreprises avec la baisse des imp\u00f4ts de production et nous n'augmenterons pas les imp\u00f4ts des Fran\u00e7ais parce que ce serait totalement contradictoire avec notre volont\u00e9 de relancer l'activit\u00e9 \u00e9conomique et de relancer la consommation.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nUn dernier mot sur votre \u00e9t\u00e9, Bruno LE MAIRE, qui sera studieux, on peut l'imaginer, vigilance aussi, on a vu que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique avait pris ses quartiers d'\u00e9t\u00e9 au Fort de Br\u00e9gan\u00e7on.<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nOui, ce sera un \u00e9t\u00e9 singulier parce que on a tous besoin de repos bien entendu, les mois pass\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s durs, mais je resterai au contact quotidien de mes \u00e9quipes, du Premier ministre, de l'ensemble des autres membres du gouvernement avec lesquels nous pr\u00e9parons le plan de relance parce que quand vous avez la responsabilit\u00e9 de relancer l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et que le choc \u00e9conomique est aussi violent, il faut rester sur le pont, un peu plus \u2026 en repos, en vacances, en famille mais rester sur le pont quand m\u00eame.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nEt vous avez g\u00e9n\u00e9ralement l'habitude d'\u00e9crire un peu pendant cette p\u00e9riode, vous pr\u00e9parez l\u00e0 aussi \u2026<br><br>\nBRUNO LE MAIRE<br>\nToujours savoir prendre un petit peu de recul, \u00e7a n'emp\u00eache pas d'\u00eatre totalement engag\u00e9.<br><br>\nDAMIEN FLEUROT<br>\nMerci beaucoup Bruno LE MAIRE d'\u00eatre venu commenter ce chiffre de la croissance au deuxi\u00e8me trimestre avec un plongeon historique de 13,8%.<br><br><br>\nsource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 4 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Crise economique\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Epargne\n        "], "speakers": ["Bruno Le Maire"]},
{"title": "Interview de Mme Agn\u00e8s Pannier-Runacher, ministre de l'industrie, \u00e0 LCI le 31 juillet 2020, sur la politique du gouvernement face \u00e0 la crise \u00e9conomique.", "date": "2020-07-31T12:00:00Z", "text": "<p>CHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nAgn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, vous \u00eates donc notre invit\u00e9e ce matin, ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Industrie, on va vous interroger avec mes camarades, Isabelle GOUNIN et Virginie LE GUAY. Vous avez donc pris du galon puisque vous \u00eates pass\u00e9e de secr\u00e9taire d'Etat \u00e0 ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l'Industrie et en m\u00eame temps les dossiers sont de plus en plus compliqu\u00e9s. On a vu ce chiffre du PIB ce matin, - 13,8%, plongeon historique, \u00e7a veut dire que la France s'enfonce dans la r\u00e9cession ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nBonjour d\u00e9j\u00e0 !<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nBonjour, bienvenue !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\n\u00c7a veut dire que c'est la traduction d'une crise in\u00e9dite dont on connaissait l'importance et le caract\u00e8re extr\u00eamement marqu\u00e9 et moi j'observe que ce chiffre est meilleur, tout en \u00e9tant effectivement la pire r\u00e9cession dans l'histoire de l'INSEE, est meilleur que celui qui \u00e9tait attendu par les \u00e9conomistes. Ce qui veut dire\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nVous voulez dire moins pire en fait, c'est \u00e7a, on a limit\u00e9 la casse !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nExactement, ce qui veut dire que les mesures qui ont \u00e9t\u00e9 prises en urgence par le Gouvernement d'abord en mars pour \u00e9viter qu'il y ait une multiplication de d\u00e9p\u00f4ts de bilan et ensuite en mai et en juin pour tout de suite d\u00e9ployer des plans de soutien qui permettent de donner une perspective aux entreprises, on peut parler du secteur a\u00e9ronautique, du secteur de l'automobile, a fonctionn\u00e9. Et maintenant \u00e7a c'est le r\u00e9troviseur, c'est de la pr\u00e9vision \u00e0 un moment o\u00f9 l'\u00e9conomie mondiale s'est arr\u00eat\u00e9e, je rappelle qu'un humain sur deux a \u00e9t\u00e9 confin\u00e9, c'est un chiffre qui donne le vertige ! Le sujet maintenant c'est comment on se relance et quel est le rebond, c'est tout l'enjeu qui doit aujourd'hui nous mobiliser, mobiliser \u00e9videmment le Gouvernement et vous savez que nous pr\u00e9parons un plan de relance de 100 milliards d'euros mais mobiliser les entreprises parce que dans cette crise in\u00e9dite le sujet n'\u00e9tait pas \u00e9conomique, c'est un accident sanitaire qui cr\u00e9e la crise, et donc nous pouvons reconstruire et rebondir sur l'ensemble des bonnes performances que nous avions accumul\u00e9es notamment en 2019. Je rappelle qu'en 2019 nous avions une des croissances des pays d'Europe continentale les plus \u00e9lev\u00e9es, deux fois plus que celle de l'Allemagne.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nVous d\u00eetes heureusement qu'on a aid\u00e9 les entreprises mais quand m\u00eame on a encore des chiffres vraiment de pertes tr\u00e8s importantes pour la SNCF, pour AIR FRANCE qui s'enfoncent dans le rouge, est-ce que l\u00e0-dessus vous n'auriez peut-\u00eatre pas d\u00fb faire davantage, on dit par exemple que m\u00eame pour AIR FRANCE il serait peut-\u00eatre temps de la renationaliser, qu'elle ne pourra jamais rembourser les sept milliards que vous lui avez pr\u00eat\u00e9s ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nCa encore une fois, les chiffres dont on parle c'est ceux du premier semestre, c'est \u00e0 un moment o\u00f9 vous n'avez pas de recettes et vous continuez \u00e0 payer les charges, c'est assez math\u00e9matique, vous \u00eates dans le rouge et vous \u00eates massivement dans le rouge. Je dirai aucune surprise et j'observe m\u00eame qu'une entreprise comme PSA PEUGEOT qui arrive \u00e0 \u00eatre dans le vert en d\u00e9pit de ces circonstances exceptionnelles\u2026<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nPas RENAULT, pas RENAULT pour le coup\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nOui mais regardons aussi le verre \u00e0 moiti\u00e9 plein, c'est plut\u00f4t une tr\u00e8s bonne nouvelle en mati\u00e8re de r\u00e9silience et de qualit\u00e9 du management de cette entreprise. Donc pour l'avenir\u2026.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nMais il va falloir agir pour le verre \u00e0 moiti\u00e9 vide pour le coup !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nPour revenir sur ce que vous dites sur AIR FRANCE il n'y a aucune ambigu\u00eft\u00e9, l'Etat sera au rendez-vous parce que nous estimons qu'avoir une compagnie nationale c'est un \u00e9l\u00e9ment important de souverainet\u00e9, c'est \u00e9galement un \u00e9l\u00e9ment important de souverainet\u00e9 \u00e9conomique !<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nVous allez renationaliser alors ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nOn n'a pas n\u00e9cessairement besoin de renationaliser pour sauver une entreprise et regardez ce que nous avons fait, nous avons accompagn\u00e9 des centaines de milliers d'entreprises, elles ne sont pas nationalis\u00e9es et aujourd'hui elles sont \u00e0 la manoeuvre pour rebondir.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nDonc \u00e7a n'est pas a priori dans les tuyaux, une renationalisation vous nous dites ce matin \u00ab non, \u00e7a n'est pas pr\u00e9vu \u00bb ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nLe sujet aujourd'hui n'est pas de savoir si on nationalise ou si on ne nationalise pas, le sujet est de savoir comment AIR FRANCE rebondit et nous serons au rendez-vous et s'il faut remonter au capital on le fera, on n'exclut pas, mais ce n'est pas le sujet du moment, le sujet du moment c'est les clients, les recettes et comment on fait pour que cette entreprise rebondisse.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nFaire repartir la machine, on l'a bien compris.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJe rappelle, comme vous l'avez bien dit, sept milliards d'euros d'accompagnement de l'Etat avec des contreparties, nous sommes le seul pays, le seul pays au monde \u00e0 avoir sauv\u00e9 notre compagnie nationale, \u00e7a s'est tr\u00e8s r\u00e9pandu, beaucoup de pays ont accompagn\u00e9 leur compagnie, nous sommes les seuls \u00e0 avoir fait des contreparties \u00e9cologiques.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nVirginie LE GUAY\u2026<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nVous avez l'air plus optimiste ou moins pessimiste que d'autres, est-ce que ce n'est pas un peu une m\u00e9thode Cou\u00e9 quand on voit malgr\u00e9 tout la duret\u00e9 des chiffres d'aujourd'hui et \u00e9ventuellement de ceux qui s'annoncent ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJe ne suis pas dans le commentaire du pass\u00e9 parce qu'on peut le commenter longuement mais ce n'est pas \u00e7a qui va nous faire rebondir. Ce qui va nous faire rebondir c'est de nous mobiliser, c'est de continuer \u00e0 investir, c'est de faire le choix de l'innovation, c'est de faire le choix de l'investissement, il y a une notion de confiance qui est tr\u00e8s importante et qu'il faut donner aux entreprises. Aujourd'hui lorsque nous mettons sur la table un plan de 100 milliards d'euros, lorsque ce plan de 100 milliards d'euros a une vocation \u00e0 transformer notre \u00e9conomie, \u00e0 la num\u00e9riser, \u00e0 la rendre plus \u00e9cologique nous avons finalement les cartes en main pour un rebond qui soit un rebond durable. Moi je veux jouer ces cartes, je ne suis pas dans la fatalit\u00e9, je suis dans la d\u00e9termination. Ce qui ne veut pas dire que le mois de septembre, d'octobre, de novembre vont \u00eatre faciles !<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nQue la rentr\u00e9e ne sera pas difficile\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nBien s\u00fbr que la partie est difficile mais cette partie on a la capacit\u00e9 aussi \u00e0 la gagner ou en tout cas \u00e0 minimiser l'impact de la crise ! On pr\u00e9voyait pour la France moins - 11% de pertes de PIB pour l'ann\u00e9e 2020, retroussons-nous les manches et faisons beaucoup mieux que \u00e7a, peut-\u00eatre - 10, - 9, c'est \u00e7a qui doit aujourd'hui nous mobiliser.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nIl ne met pas un peu de temps \u00e0 arriver quand m\u00eame ce fameux plan de relance puisqu'on a vu qu'en Allemagne il a \u00e9t\u00e9 mis en place plus t\u00f4t, l\u00e0 ce n'est pas avant fin ao\u00fbt a priori, on l'attend quand m\u00eame concr\u00e8tement, beaucoup d'entreprises l'attendent !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAujourd'hui je rappelle que l'Etat a mis dans l'\u00e9conomie 460 milliards d'euros, alors je suis s\u00fbre qu'on l'attend mais d\u00e9j\u00e0 ces 460 milliards d'euros on peut les consommer, on peut les utiliser, ils ne sont pas satur\u00e9s. La r\u00e9alit\u00e9 c'est que nous nous sommes organis\u00e9s, nous allumons un plan d'urgence pour sauver les entreprises et sauver les salari\u00e9s, rappelons que le ch\u00f4mage partiel a permis de s\u00e9curiser le contrat de travail d'un Fran\u00e7ais sur deux, c'est gigantesque, dans le priv\u00e9. Nous avons le temps des plans de soutien, plan automobile, plan tourisme, plan pour les commer\u00e7ants et les artisans, \u00e7a c'est maintenant, c'est en train de d\u00e9rouler. J'ai moi-m\u00eame sur l'ensemble de l'industrie r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 un demi-milliard d'euros pour agir maintenant, les cr\u00e9dits je les ai aujourd'hui, mon sujet c'est les projets !<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nJustement en parlant des projets, est-ce qu'il n'y a pas finalement un peu l'ancienne \u00e9conomie on va dire qui aujourd'hui est tr\u00e8s sinistr\u00e9e, on le voit bien, l'a\u00e9ronautique, l'automobile, les groupes p\u00e9troliers, et puis une nouvelle \u00e9conomie qui elle va s'en sortir, davantage tourn\u00e9e vers le num\u00e9rique, vers la t\u00e9l\u00e9phonie, vers m\u00eame l'agroalimentaire, on voit que DANONE a eu de bons r\u00e9sultats, est-ce que pour vous qui \u00eates \u00e0 la t\u00eate de ce minist\u00e8re de l'Industrie il ne va pas y avoir peut-\u00eatre des d\u00e9cisions tr\u00e8s difficiles \u00e0 prendre parfois ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJe crois qu'il ne faut pas opposer vieille \u00e9conomie et nouvelle \u00e9conomie, c'est assez th\u00e9orique en r\u00e9alit\u00e9, on a un impact diff\u00e9renci\u00e9 selon les secteurs parce que tout ce qui est mobilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s fortement impact\u00e9 parce qu'on n'a plus eu le droit de bouger, c'est assez basique en fait !<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nOui mais la mobilit\u00e9 change aussi parce que par exemple on voit que les jeunes veulent moins prendre l'avion, le t\u00e9l\u00e9travail fait qu'on fait moins de r\u00e9unions physiques et qu'on fait plus de visioconf\u00e9rences\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEt en m\u00eame temps tout le monde demande \u00e0 avoir une mobilit\u00e9 qui soit plus verte, tout le monde pousse pour avoir un train ferroviaire \u00e0 l'hydrog\u00e8ne, tout le monde souhaite que nous ayons des avions qui soient beaucoup plus d\u00e9carbon\u00e9s qu'ils ne le sont aujourd'hui. Donc cette \u00e9conomie-l\u00e0 va rester, il faut simplement, simplement, le mot est peut-\u00eatre un peu court, il faut surtout qu'elle se transforme et c'est tr\u00e8s exactement le sens de la politique \u00e9conomique que nous menons. 30 milliards d'euros pour d\u00e9carboner l'\u00e9conomie, c'est un investissement massif et c'est justement pr\u00e9parer le futur.<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nQuel d\u00e9lai vous vous donnez vous tous, toute l'\u00e9quipe gouvernementale, pour remettre la France en bon \u00e9tat de marche ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nIl y a la question de la circulation du virus qui peut provoquer ici ou l\u00e0 une reprise\u2026<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nFreiner un peu.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\n\u2026et nous ne sommes pas tous seuls, c'est-\u00e0-dire que la situation aux Etats-Unis, la situation au Br\u00e9sil, la situation en Asie r\u00e9troagit sur nos conditions \u00e9conomiques. Donc si le virus flambe en Europe c'est un probl\u00e8me mais si le virus continue \u00e0 flamber dans d'autres g\u00e9ographies \u00e9videmment \u00e7a fait baisser les exportations et \u00e7a a un impact sur notre \u00e9conomie, donc il ne faut pas perdre de vue ce point-l\u00e0. Maintenant si je me positionne vers l'avenir, encore une fois ce n'est pas un choc \u00e9conomique qui a cr\u00e9\u00e9 la crise \u00e9conomique\u2026<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nCe n'est pas la crise de 2008\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\n\u2026c'est un choc sanitaire, c'est on arr\u00eate l'\u00e9conomie parce qu'on fait le choix de la sant\u00e9 des gens, c'est quand m\u00eame ce qu'on a fait, ce qui a \u00e9t\u00e9 un choix collectif et en particulier en Europe qui traduit quand m\u00eame un mod\u00e8le social de protection assez fort et on a des cons\u00e9quences \u00e9conomiques qu'on doit assumer. Une crise c'est 18 mois, 24 mois, 36 mois mais ce n'est pas toute la vie et c'est surtout \u00e7a qu'il faut avoir en t\u00eate, c'est-\u00e0-dire que plus on sera capable de rebondir rapidement, plus on maintiendra les investissements, mieux on prot\u00e9gera l'employabilit\u00e9, les comp\u00e9tences des salari\u00e9s, plus vite le rebond arrivera.<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nAujourd'hui vous n'\u00eates pas capable de dire \u00e7a sera 18 mois, 24 morts ou 36 mois ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nNon, j'\u00e9viterai ce genre de propos parce que. la sp\u00e9cificit\u00e9 de cette crise c'est \u00e9galement les \u00e9l\u00e9ments d'incertitudes et c'est pour \u00e7a qu'il faut \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 dans le fait qu'il faut continuer \u00e0 investir et que les Etats et que la politique \u00e9conomique a un r\u00f4le \u00e0 jouer parce que l'avantage d'un Etat c'est de pouvoir construire dans le long terme et donc d'\u00e9quilibrer, d'appuyer des entreprises qui elles doivent quand m\u00eame g\u00e9rer des situations \u00e9conomiques de court terme.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nAgn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, vous \u00e9tiez en d\u00e9placement, vous multipliez aussi les d\u00e9placements, on a que le Gouvernement \u00e9tait beaucoup sur le terrain, vous \u00e9tiez en Moselle \u00e0 l'usine SMART, le groupe DAIMLER qui a annonc\u00e9 son intention de se s\u00e9parer du site, on a bien compris que vous n'\u00e9tiez pas d'accord et vous l'avez exprim\u00e9. On se pose la question parce qu'il y a un peu des injonctions paradoxales, cette usine a \u00e9t\u00e9 reconfigur\u00e9e pour fabriquer de l'\u00e9lectrique et aujourd'hui on veut se d\u00e9barrasser visiblement de cette usine alors que pourtant on a besoin de voitures \u00e9lectriques, est-ce que certains groupes ne profitent pas aussi, n'utilisent pas le pr\u00e9texte du coronavirus pour parfois peut-\u00eatre se d\u00e9barrasser de certaines filiales, de certaines usines ?<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nQui ne marchaient pas si bien que \u00e7a avant.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nEt pour licencier.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nL'usine c'est une des meilleures du groupe de DAIMLER, d\u00e9j\u00e0 c'est une forme de r\u00e9ponse \u00e0 votre question.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nC'est pour \u00e7a qu'on vous pose la question !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEn revanche, DAIMLER est un groupe automobile, c'est MERCEDES, c'est un groupe automobile qui traverse une crise, la crise in\u00e9dite dont nous parlons depuis 10 minutes, qu'ils n'ont jamais rencontr\u00e9 depuis des ann\u00e9es et ils reconcentrent leur production notamment sur l'Allemagne qui est leur pays de base. C'est une situation que nous allons rencontrer \u00e0 plusieurs reprises, de m\u00eame que nous nous demandons \u00e0 PEUGEOT de plut\u00f4t employer des gens fran\u00e7ais que des gens \u00e9trangers, c'est le m\u00eame type de r\u00e9flexe, donc \u00e7a c'est la r\u00e9alit\u00e9.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nDonc c'est le patriotisme \u00e9conomique, chacun dans son pays \u00e9videmment pense \u00e0 son march\u00e9 \u00e0 lui !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nNon parce que derri\u00e8re notre enjeu pour DAIMLER c'est de dire, on a des investissements, il y a 500 millions d'euros d'investissements dans cette entreprise, elle a des savoir-faire d'excellence et pourquoi je suis all\u00e9e sur le terrain, c'est aussi pour prendre la mesure du caract\u00e8re moderne de l'entreprise et de l'excellence des salari\u00e9s qui y travaillent. On a un projet de reprise mais ce projet de reprise doit \u00eatre \u00e0 la hauteur de la qualit\u00e9 de cette usine, c'est-\u00e0-dire que \u00e7a ne doit pas \u00eatre un projet de reprise qui est vite fait, qui permet \u00e0 DAIMLER de se dire \"voil\u00e0, \u00e7a c'est fait, j'ai un repreneur, je ne regarde pas si la charge permet de faire travailler les 1.600 personnes qui sont aujourd'hui sur le site\" non seulement les salari\u00e9s de DAIMLER mais \u00e9galement les sous-traitants.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nDonc vous allez garder l'oeil tr\u00e8s pr\u00e9cis sur ce qui va se passer pour cette reprise ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEt donc moi ma question basique c'est \u00ab tr\u00e8s bien, vous avez un repreneur, formidable, c'est une grande entreprise britannique qui gagne de l'argent, qui est connue pour sa qualit\u00e9 industrielle. N\u00e9anmoins quelle est la charge dans l'usine avec le projet que veut d\u00e9velopper cette entreprise et ne faut-il pas que vous nous donniez une charge additionnelle puisque vous \u00eates producteur de voitures sur des modules, sur des petits v\u00e9hicules, sur des compl\u00e9ments pour arriver \u00e0 donner du travail \u00e0 1.600 personnes \u00bb.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nMais quel pouvoir vous avez r\u00e9ellement sur des d\u00e9cisions de DAIMLER ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nJ'ai un pouvoir qui n'est pas un pouvoir d'injonction !<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nC'est \u00e7a !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nMais, regardez, en quelques jours\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nDonc c'est votre capacit\u00e9 de persuasion qui va devoir \u00eatre jou\u00e9e\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\n\u2026ce que nous avons acquis, en quelques jours DAIMLER a boug\u00e9 et on va continuer \u00e0 les faire bouger parce qu'on peut poser la question du statut des sous-traitants dans l'entreprise, est-ce que au fond ces sous-traitants sont dans l'exclusivit\u00e9 de la relation avec DAIMLER, est-ce qu'on ne peut pas requalifier \u00e7a en contrat de travail, vous avez des leviers n\u00e9gatifs et positifs, montrer l'attractivit\u00e9 de la France, rappeler que la France va baisser les imp\u00f4ts de production et que \u00e7a va rendre l'usine plus comp\u00e9titive, rappeler que quand il y aura un m\u00e9canisme d'inclusion carbone aux fronti\u00e8res de l'Europe, ce qui est d\u00e9sormais un souhait de l'Union europ\u00e9enne, \u00e7a va \u00eatre compliqu\u00e9 d'importer des voitures depuis la Chine et que \u00e7a co\u00fbtera plus cher \u00e0 DAIMLER si elle le fait. C\u2018est donc tous ces \u00e9l\u00e9ments-l\u00e0, le plus et le moins, que nous mettons sur la table pour avoir une n\u00e9gociation de qualit\u00e9.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nC'est de la n\u00e9gociation en tout cas. C'est vrai qu'on se pose pas mal de questions parce qu'il y a des injonctions contradictoires, en m\u00eame temps on dit beaucoup aux gens aujourd'hui il faut racheter des voitures pour \u00e9videmment continuer \u00e0 relancer, tenter en tout cas de relancer l'\u00e9conomie et de relancer ce secteur et en m\u00eame temps on interdit aux voitures de rouler en ville, on dit aux gens \u00ab achetez des v\u00e9los, ne roulez plus en voiture \u00bb, c'est extr\u00eamement compliqu\u00e9 !<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nL'\u00e9lectrique reste tr\u00e8s cher encore\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nD'abord on dit aux gens de changer de voiture, c'est-\u00e0-dire de passer d'un v\u00e9hicule polluant \u00e0 un v\u00e9hicule moins polluant, on ne leur dit pas d'ailleurs, on leur dit \u00ab regardez, on vous met sur la table des primes de conversion de vos v\u00e9hicules anciens et des bonus pour acheter un v\u00e9hicule \u00e9lectrique ou un v\u00e9hicule hybride rechargeable \u00bb, on n'a jamais eu autant d'aides pour acheter un v\u00e9hicule \u00e9lectrique. Donc on va vous aider, \u00e7a co\u00fbte cher, vous avez compl\u00e8tement raison, un v\u00e9hicule \u00e9lectrique \u00e0 l'achat \u00e7a co\u00fbte plus cher qu'un v\u00e9hicule thermique. Ca co\u00fbte\u2026<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nSans compter les probl\u00e8mes \u00e9videmment d'autonomie de la voiture, \u00e7a pose un probl\u00e8me !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nOui mais \u00e7a co\u00fbte quand m\u00eame un peu moins cher \u00e0 l'usage d\u00e9j\u00e0, il ne faut pas compl\u00e8tement ignorer ce point-l\u00e0 puisqu'on a beaucoup parl\u00e9 du co\u00fbt du carburant dans les derniers mois.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nIl faut recharger aussi.<br><br>\nCHRISTOPHE BE0AUGRAND<br>\nOn ne part pas en vacances avec une voiture \u00e9lectrique, c'est compliqu\u00e9, on ne traverse pas la France avec une voiture \u00e9lectrique.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nMais demain on pourra partir en vacances avec un v\u00e9hicule \u00e9lectrique.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nMais demain, \u00e7a va lentement !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAujourd'hui le temps des batteries est de plus en plus \u00e9lev\u00e9, dure de plus en plus longtemps !<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nOui mais aujourd'hui on ne peut pas acheter une voiture \u00e9lectrique pour traverser la France pour aller en vacances dans le Sud !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nPour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, l'enjeu c'est de transformer notre \u00e9conomie, donc on transforme une voiture polluante en voiture moins polluante, \u00e7a peut \u00eatre aussi une voiture diesel derni\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration, vous \u00e9conomisez 10 fois les \u00e9missions d'une voiture construite il y a une dizaine d'ann\u00e9es.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\n\u00c7a ce n'est pas tr\u00e8s logique que la prime\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nVous transformez une voiture thermique en une voiture \u00e9lectrique, vous transformez des modes de transport, le train, le car, le bus en mode de transport soit hydrog\u00e8ne soit au gaz naturel qui est toujours une \u00e9nergie fossile mais moins polluante et en fait on est dans un chemin de transition rapide !<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nVous ne parlez pas du transport a\u00e9rien\u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nPareil pour le transport a\u00e9rien ! Qu'est-ce qu'il y a dans le plan a\u00e9ronautique ? Il y a 1,5 milliard d'euros qui visent \u00e0 transformer, \u00e0 cr\u00e9er le premier avion d\u00e9carbon\u00e9 \u00e0 horizon 2035, c'est un d\u00e9fi technologique majeur mais c'est un d\u00e9fi technologique que nous voulons relever.<br><br>\nISABELLE GOUNIN<br>\nSur le train par exemple la politique du Gouvernement n'est pas tr\u00e8s logique puisque pendant tr\u00e8s longtemps on a arr\u00eat\u00e9 les petites lignes, on a arr\u00eat\u00e9 les trains de nuit, d'un seul coup maintenant, \u00e7a y est, on dit que c'est la panac\u00e9e, comment vous expliquez \u00e7a ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nD'abord la politique du Gouvernement de ces 40 derni\u00e8res ann\u00e9es c'est la politique de diff\u00e9rents gouvernements dans diff\u00e9rentes circonstances, moi je vais vous parler de la politique du gouvernement aujourd'hui. La politique du Gouvernement depuis trois ans, c'est de transformer notre \u00e9conomie, de la rendre \u00e0 la fois plus comp\u00e9titive mais de permettre aussi de la transformer et de la d\u00e9carboner, pas seulement parce que nous voulons avoir un impact sur la plan\u00e8te et nous voulons avoir un impact sur le bien-\u00eatre des gens mais aussi parce qu'\u00e9conomiquement, il y a un rationnel \u00e0 inventer les solutions du futur. Le premier qui met au point le moteur d\u00e9carbon\u00e9 pour l'avion, je peux vous dire qu'il a des commandes pour longtemps, je peux vous dire qu'il a une part de march\u00e9 assez confortable dans les ann\u00e9es qui viennent. Donc l'investissement dans l'innovation et dans l'\u00e9conomie d\u00e9carbon\u00e9e, \u00e7a peut \u00eatre un atout consid\u00e9rable pour l'\u00e9conomie fran\u00e7aise et ne perdons pas de vue que la France est leader mondial sur les d\u00e9chets, leader mondial sur l'eau, un des leaders mondial encore sur l'a\u00e9ronautique, le seul pays avec les Etats-Unis \u00e0 \u00eatre capable de b\u00e2tir, de construire un avion de A \u00e0 Z, aucun autre pays n'a ce niveau de technicit\u00e9. Donc ne d\u00e9sesp\u00e9rons pas de l'industrie, bien au contraire nous devons \u00eatre fiers de nos forces et nous devons investir dans cette industrie, pas l'industrie du XXe si\u00e8cle mais faire en sorte de la faire muter pour qu'elle aille capter des parts de march\u00e9 international, de l'industrie du XXIe si\u00e8cle.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nAgn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, je voudrais qu'on reparle maintenant de la consommation et notamment du c\u00f4t\u00e9 psychologique, du c\u00f4t\u00e9 du moral des Fran\u00e7ais, on a vu que les chiffres des soldes n'\u00e9taient pas bons. Visiblement, les gens ont encore du mal \u00e0 aller dans les magasins. Il y a ce port du masque qui peut g\u00eaner, qui peut freiner aussi cette relance, comment vous envisagez les choses et le moral des Fran\u00e7ais par rapport \u00e0 leur envie ou pas de retourner dans les magasins de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAlors de mani\u00e8re tr\u00e8s concr\u00e8te sur les soldes, il faut faire attention \u00e0 l'examen des chiffres parce qu'il ne vous aura pas \u00e9chapp\u00e9 qu'il y a une multiplication d'op\u00e9rations promotionnelles qui ont \u00e9maill\u00e9 le mois et demi qui a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 les soldes. Donc comment analyser les chiffres ? Ce n'est pas toujours \u00e9vident et moi, j'ai des retours du terrain parce qu'on est aussi beaucoup connect\u00e9 sur le terrain notamment avec des d\u00e9put\u00e9s qui nous disent individuellement qu'il y a des situations de reprise de consommation assez fortes, assez fortes chez les commer\u00e7ants, chez les artisans et que donc la balance est probablement moins noire qu'on veut la pr\u00e9senter. Ensuite l'enjeu aujourd'hui, c'est \u00e0 la fois de prot\u00e9ger le pouvoir d'achat et la meilleure fa\u00e7on de prot\u00e9ger le pouvoir d'achat, c'est de prot\u00e9ger l'emploi et c'est de faire en sorte que les entreprises continuent \u00e0 travailler, c'est tr\u00e8s exactement le plan que nous d\u00e9ployons ; c'est de prot\u00e9ger les plus vuln\u00e9rables, ce que nous faisons, une allocation de rentr\u00e9e scolaire qui a \u00e9t\u00e9 augment\u00e9e de mani\u00e8re \u00e0 faire en sorte que les gens aient de la confiance et vous avez raison de dire que beaucoup de gens sont aujourd'hui en train d'\u00e9pargner parce qu'ils veulent voir de quoi l'avenir sera fait. Et tout notre enjeu, c'est avec les entreprises de montrer qu'on est capable de nous redresser et de nous redresser rapidement. La confiance appellera \u00e0 la confiance, la confiance appellera la consommation.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nS'agissant du port du masque j'avais envie de vous remontrer cette petite image, on sait que les politiques n'ont pas toujours montr\u00e9 un bon exemple ces derniers mois notamment au moment bien s\u00fbr de la campagne des municipales et on vous a vu le 14 juillet totalement affol\u00e9e parce que vous aviez oubli\u00e9 dans votre voiture votre masque. Je ne sais pas si vous aviez revu l'image, elle a beaucoup \u00e9t\u00e9 comment\u00e9e. Heureusement vous avez fini par r\u00e9cup\u00e9rer un masque mais on a senti un moment de panique, qu'est-ce qui se passe dans votre t\u00eate \u00e0 ce moment-l\u00e0 ? Vous vous \u00eates dit \"je vais me faire taper sur les doigts, je montre une mauvaise image pour le coup, un mauvais exemple aux Fran\u00e7ais qui regardent tr\u00e8s nombreux ce d\u00e9fil\u00e9 du 14 juillet\" ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nEh bien, d'abord j'essaie de rattraper la voiture qui \u00e9tait tr\u00e8s proche et donc je pensais que j'allais pouvoir l'arr\u00eater !<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nMais elle \u00e9tait partie trop vite !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nMais elle est partie tr\u00e8s vite puisque vous avez des sujets de s\u00e9curit\u00e9 au 14 juillet, donc les voitures doivent partir tr\u00e8s vite et qu'est-ce qu'il se passe dans ma t\u00eate ? Nous sommes confront\u00e9s \u00e0 un virus qui continue \u00e0 circuler. Il se trouve que je suis charge des vaccins aussi et je connais le calendrier des vaccins et je sais la difficult\u00e9 d'inventer un vaccin en aussi peu de temps et je sais les risques d'\u00e9chec de ces vaccins. Donc ce virus, il peut continuer \u00e0 circuler pendant des ann\u00e9es. Donc ma responsabilit\u00e9, c'est effectivement d'\u00eatre exemplaire et de porter le masque et de porter le masque dans des situations o\u00f9 on n'est pas capable d'assurer la distanciation sociale. Il y a beaucoup de monde, je ne suis pas s\u00fbre de pouvoir respecter la distanciation sociale, je porte le masque et donc je ne suis pas contente de moi quand j'oublie mon masque. Tr\u00e8s simplement, c'est comme quand vous oubliez vos clefs que vous devez rentrer par chez vous et que vous dites \"mince, je n'ai pas mes cl\u00e9s.\"<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nUne question sur Jean CASTEX !<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nUne toute petite question. Vous avez h\u00e9rit\u00e9 d'un nouveau Premier ministre il y a un mois, enfin \u00e7a fera un mois lundi. Comment vous pourriez le d\u00e9finir ? Il est extr\u00eamement actif sur tous les terrains en d\u00e9placement constant et il prendra des tr\u00e8s courtes vacances. Est-ce que vous prendrez des aussi courtes vacances que lui ? Voil\u00e0 deux questions en une.<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nAlors vous l'avez tr\u00e8s bien dit, Jean CASTEX, il est d\u00e9ploy\u00e9 sur le terrain au plus pr\u00e8s des territoires portant \u00e0 la fois des sujets, je dirais, d'accompagnement social, il \u00e9tait hier sur le sujet des violences conjugales et je pense que c'est important que le Premier ministre montre que ce n'est pas un sujet second, que ce n'est pas un sujet anecdotique m\u00eame si nous sommes dans une crise \u00e9conomique parce que j'ai parfois la surprise d'entendre de la part de nos oppositions que les sujets soci\u00e9taux devraient \u00eatre mis sur le c\u00f4t\u00e9 pendant la crise \u00e9conomique, ce n'est pas le cas, nous devons continuer ce combat et il est effectivement \u00e0 la manoeuvre parce qu'aujourd'hui le gouvernement doit \u00eatre \u00e0 la manoeuvre. Nous devons \u00eatre \u00e0 la hauteur de la crise que nous traversons ; nous devons \u00eatre aupr\u00e8s des Fran\u00e7ais et faire en sorte le mieux possible, de la mani\u00e8re la plus agile possible, d'apporter des solutions et pas des solutions qui sont concoct\u00e9es \u00e0 Paris.<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nPas trois semaines de vacances pour vous ?<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nPas des solutions qui sont concoct\u00e9es \u00e0 Paris, des solutions qui sont concoct\u00e9es sur le terrain, qui partent des territoires, qui tiennent compte du fait qu'\u00e0 Douai, ce n'est pas le m\u00eame tissu \u00e9conomique, ce n'est pas les m\u00eames probl\u00e9matiques sociales que \u00e0 Carcassonne par exemple. Alors s'agissant des vacances, a priori, je partirai mais effectivement \u2026<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nPas trois semaines \u2026<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\n\u2026la r\u00e8gle du jeu, pas 3 semaines et la r\u00e8gle du jeu, c'est d'\u00eatre \u00e0 port\u00e9e de t\u00e9l\u00e9phone \u00e9videmment et surtout \u00eatre capable de retourner pour n'importe quelle r\u00e9union interminist\u00e9rielle qui pourrait se tenir \u00e0 Paris et nous sommes tous proches d'une station TGV puisque nous sommes tous en France \u2026<br><br>\nVIRGINIE LE GUAY<br>\nSi je comprends bien, vous serez pr\u00e8s de Marseille vous-m\u00eame !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nVoil\u00e0 donc moi, mes stations TGV, c'est Marseille, Aix-en-Provence et Avignon.<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\n\u00c7a va. On n'est pas loin de Paris, c'est vite fait pour remonter \u00e0 Paris. Merci beaucoup, j'imagine que vous allez faire les magasins pour relancer la consommation pendant vos vacances !<br><br>\nAGNES PANNIER-RUNACHER<br>\nCertainement !<br><br>\nCHRISTOPHE BEAUGRAND<br>\nVous avez int\u00e9r\u00eat en tout cas ! Merci d'avoir \u00e9t\u00e9 avec nous, Agn\u00e8s PANNIER-RUNACHER, pour vos vacances studieuses !<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 4 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique \u00e9conomique"], "topics": ["\n          Crise economique\n        ", "\n          Aide aux entreprises\n        ", "\n          Politique industrielle\n        "], "speakers": ["Agn\u00e8s Pannier-Runacher", "Isabelle Gounin", "Virginie Le Guay"]},
{"title": "Interview de M. Julien Denormandie, ministre de l'agriculture et de l'alimentation, \u00e0 Europe 1 le 31 juillet 2020, sur la politique agricole.", "date": "2020-07-31T12:00:00Z", "text": "<p>JOURNALISTE<br>\nL'interview politique d'Europe 1. Fran\u00e7ois GEFFRIER, vous recevez le ministre de l'Agriculture et de l'Alimentation.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nBonjour Julien DENORMANDIE.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nBonjour.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nLa France est, entr\u00e9e en r\u00e9cession c'est officiel depuis 3/4 d'heure, ce n'est pas une surprise, mais la mauvaise nouvelle est l\u00e0. Il y a eu le ch\u00f4mage partiel massif, les plans de soutien \u00e0 plusieurs grandes fili\u00e8res, tout \u00e7a, \u00e7a a servi d'airbag, mais finalement est-ce que le plus dur commence maintenant ?<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nEh bien tr\u00e8s clairement aujourd'hui l'objectif c'est de faire la relance de cette \u00e9conomie. Et cette relance de l'\u00e9conomie elle est n\u00e9cessaire pour \u00e9viter la crise sociale, elle est n\u00e9cessaire pour construire une France plus forte dans le monde de demain, et elle est n\u00e9cessaire aussi parce qu'elle doit nous permettre de tirer les cons\u00e9quences de la crise qu'on a v\u00e9cue. Et donc, quel est le travail du gouvernement en ce moment ? C'est de pr\u00e9parer ce plan de relance, de 100 milliards d'euros, je dis bien 100 milliards d'euros, qui seront inject\u00e9s pour relancer l'\u00e9conomie fran\u00e7aise. On \u00e9tait encore hier autour du Premier ministre avec beaucoup de membres du gouvernement, pour \u00e9tablir ce que seront les composantes de cette relance. Dans le domaine de l'agriculture, par exemple, on mettra de l'argent pour consolider notre mod\u00e8le agricole et pr\u00e9parer l'agriculture des 20, 30, 40 prochaines.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nAlors, puisque vous y \u00eates, combien de milliards pour l'agriculture dans ces 100 milliards de plan de relance ? Est-ce qu'on va aller vers ce fameux plan pour les prot\u00e9ines qu'on attend depuis des ann\u00e9es ?<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nAlors, le montant global, je ne vais pas vous l'annoncer ce matin, tout simplement parce que les arbitrages par le Premier ministre sont toujours en cours. Mais ce qui est s\u00fbr, c'est que le plan prot\u00e9ines, il sera dedans, \u00e7a je vous le confirme et\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nOn rappelle juste, la France importe beaucoup de prot\u00e9ines, et il y a le probl\u00e8me de la d\u00e9forestation notamment au Br\u00e9sil et en Amazonie.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nExactement. Et en fait on ne le sait pas, mais aujourd'hui notre pays, et l'Europe singuli\u00e8rement, est d\u00e9pendant des prot\u00e9ines qui viennent par exemple du Br\u00e9sil. C'est un non-sens \u00e9cologique, c'est un non-sens surtout en termes de souverainet\u00e9. Moi je veux redonner cette souverainet\u00e9 agricole et alimentaire, et donc on va mettre le paquet pour faire ce plan prot\u00e9ines et retrouver notre souverainet\u00e9, c'\u00e9tait d'ailleurs un axe fort du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique dans son programme agricole.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nQuel discours faut-il tenir aux Fran\u00e7ais, l\u00e0 dans ce contexte ? Il faut leur dire que le plan de relance, les 100 milliards qui arrivent fin ao\u00fbt, \u00e7a va tout sauver ou leur promettre du sang et des larmes, les faillites et la casse sociale \u00e0 la rentr\u00e9e ?<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nNon mais je crois que tout le monde est conscient, et vraiment les Fran\u00e7ais qui nous \u00e9coutent le savent tr\u00e8s bien, que dans les moments difficiles, \u00e9videmment il y a le travail qui est n\u00e9cessaire. Evidemment. Et donc il y a cet effort collectif tourn\u00e9 vers le travail, pour relancer notre pays, et au moment des crises \u00e9videmment, qu'on s'en sort toujours, gr\u00e2ce au travail et gr\u00e2ce \u00e0 l'implication de nous toutes et tous. Mais parall\u00e8lement \u00e0 \u00e7a, il y a une responsabilit\u00e9 du gouvernement, qui est de d\u00e9finir et de supporter cette relance. Et comment on d\u00e9finit, et comment on supporte cette relance ? ? Eh bien c'est en se disant : qu'est-ce que la France a de plus fort dans ses atouts et comment la France peut devenir un fleuron industriel ? On parlait de l'agriculture, je pourrais vous parler de l'industrie. Il y a un sujet tr\u00e8s important, qui est l'hydrog\u00e8ne, c'est un exemple, la France elle va se positionner comme un leader sur ce sujet.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nOn va rester sur l'agriculture si vous le permettez. On entendait la d\u00e9tresse dans le journal de 08h00 des producteurs de betteraves. La France, 39 millions de tonnes de betteraves, 5 millions de tonnes de sucre, premier producteur europ\u00e9en, 45 000 emplois directs et indirects. Il y a ces ravages faits par des pucerons et la maladie qu'ils transportent, la jaunisse virale. \u00ab Jamais je n'abandonnerai la fili\u00e8re \u00bb, avez-vous promis \u00e0 l'Assembl\u00e9e. Il faut faire un geste, lequel ?<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nEh bien soit on trouve une solution technique, et je vais y revenir, soit on met un plan de soutien financier pour compenser les pertes des agriculteurs.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nDonc, soit les pesticides, soit de l'argent.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nSoit des solutions techniques, ce n'est pas forc\u00e9ment des pesticides. Vous savez, la France est l'un des pays les plus avanc\u00e9s dans la recherche agronomique. Soit c'est un soutien financier. Mais j'ai entendu l'agriculteur qui parlait juste avant le journal. C'est plein de bon sens, et ce bon sens je le partage, mais les agriculteurs qui nous \u00e9coutent savent tr\u00e8s bien que si une solution simple existait, \u00e9videmment qu'on l'aurait mise en place. C'est quoi la situation ?<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nJuste une solution simple, \u00e7a ne pourrait pas \u00eatre, pragmatiquement, d'autoriser temporairement le recours \u00e0 des pesticides n\u00e9onicotino\u00efdes ?<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nEh bien la difficult\u00e9 c'est que pour faire \u00e7a, il faut une loi, et vous savez, une loi dans notre pays \u00e7a prend un an, or la d\u00e9cision elle doit \u00eatre prise maintenant.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nMais vous\u2026<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nLa difficult\u00e9 elle doit \u00eatre faite maintenant. Moi, mon sujet, c'est d'accompagner les betteraviers, en ce moment, pour qu'ils soient suffisamment assur\u00e9s et replantent des betteraves.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nDonc vous allez leur donner de l'argent.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nEh bien on est en pleine discussion avec eux, mais vraiment en pleine discussion eux. Soit on trouve des solutions techniques, qu'elles soient juridiques ou agronomiques, si je puis dire, soit on met un plan de soutien financier. Mais je le redis tr\u00e8s clairement, je ne laisserai jamais tomber cette fili\u00e8re. Pourquoi ? Parce que la betterave c'est un des fleurons de notre agronomie et surtout c'est gr\u00e2ce \u00e0 cette betterave qu'on produit du sucre. Et au m\u00eame moment, au m\u00eame moment o\u00f9 la France, elle, a pris des lois nationales, c'\u00e9tait en 2016, \u00e7a remonte, nos partenaires y compris europ\u00e9ens ils n'ont pas forc\u00e9ment les m\u00eames contraintes, et donc moi je veux une France souveraine en termes agricoles, y compris dans la production de sucre, et que demain on n'ait pas \u00e0 manger du sucre qui vienne de la Belgique ou d'autres pays europ\u00e9ens.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nBien s\u00fbr. Vous parlez d'agronomie, vous \u00eates un ing\u00e9nieur agronome, bac + 5, et ce qui fait que votre accueil est plut\u00f4t bon, en tout cas positif, par les syndicats agricoles au d\u00e9part. L'urgence, c'est aussi la s\u00e9cheresse. En ce moment, 65 d\u00e9partements en restriction d'eau. La solution souhait\u00e9e par le monde agricole ce sont des retenues d'eau, r\u00e9cup\u00e9rer l'autre l'eau de pluie notamment, mais les \u00e9cologistes n'en veulent pas, car \u00e7a fait autant d'eau en moins pour les nappes phr\u00e9atiques. Le gouvernement avait timidement ouvert la porte \u00e0 cette pratique, pour l'instant on n'a pas r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, clairement.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nNon, on n'a pas encore r\u00e9gl\u00e9 le probl\u00e8me, et moi je compte bien passer beaucoup de temps sur ce sujet. Il y a un non-sens l\u00e0 aussi, et tout le monde peut le comprendre. L'hiver on re\u00e7oit beaucoup d'eau, et l'\u00e9t\u00e9 on en manque. Eh bien comment on arrive \u00e0 capter l'eau de l'hiver pendant l'hiver, pour l'utiliser pendant l'\u00e9t\u00e9 ? Voil\u00e0, c'est aussi simple que \u00e7a.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nMais l\u00e0-dessus, est-ce que vous allez \u00e0 nouveau d\u00e9verrouiller ?<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nOui, alors il y a 2 choses qu'il nous faut faire, il y a des soutiens financiers, il y a des soutiens financiers parfois, vous savez, de petits montants pour, je pense aux \u00e9leveurs par exemple, qui peuvent faire de la captation d'eau l'hiver pour aller faire boire leurs vaches, leurs moutons ou que sais-je, pendant l'\u00e9t\u00e9. \u00c7a c'est des choses qu'on peut faire, et dans le plan de relance justement on va faire ces modernisations quand elles sont n\u00e9cessaires. Premier point. Et deuxi\u00e8me point\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nDonc dans le plan de relance, il y aura des ch\u00e8ques, pour que les \u00e9leveurs puissent stocker l'eau l'hiver.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nMoi je veux des soutiens financiers pour faire la p\u00e9rennit\u00e9 de nos \u00e9levages. Et aujourd'hui, notre agriculture elle fait face \u00e0 quoi ? Elle fait face au changement climatique. Ce changement climatique on le voit encore cette nuit avec ce terrible incendie \u00e0 Anglet. Elle est l\u00e0, la s\u00e9cheresse elle est l\u00e0. Donc il faut soutenir et trouver des solutions pour permettre d'avoir l'eau l'\u00e9t\u00e9, en captant l'eau de l'hiver. C'est aussi simple, c'est ce bon sens qui nous anime. Mais il y a un deuxi\u00e8me \u00e9l\u00e9ment, c'est qu'il faut parfois, sur des territoires, faire des retenues en eaux beaucoup plus massives, et \u00e7a, dans notre pays, \u00e7a prend 8 \u00e0 10 ans. Pourquoi ? Parce qu'on a une palanqu\u00e9e de recours, toujours plus forts les uns que les autres\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nS'il y a des recours, c'est qu'il y a des raisons, et qu'il y a en tout cas des \u00e9cologistes qui s'opposent.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nVoil\u00e0, et alors, comment on fait pour faire face \u00e0 \u00e7a ? Eh bien il y a deux points : on simplifie un peu les proc\u00e9dures et surtout on le fait dans le. Dialogue, parce que c'est le dialogue qui permet de balayer les inqui\u00e9tudes des uns et des autres.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nJulien DENORMANDIE, ministre de l'Agriculture, votre coll\u00e8gue la ministre du Travail a pr\u00e9venu : pas question que le plan de relance se fasse avec les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s. C'est une intention louable pour lutter contre le ch\u00f4mage fran\u00e7ais, mais Christiane LAMBERT, pr\u00e9sidente du premier syndicat agricole, la FNSEA, \u00e0 votre place ici avant-hier, disait : \u00e7a co\u00fbtera plus cher, donc les fruits et les l\u00e9gumes seront plus chers.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nAh oui, \u00e7a c'est un \u00e9norme sujet. On sait tr\u00e8s bien qu'aujourd'hui il y a la question de la main-d'oeuvre dans le monde agricole. On l'a vu pendant le confinement, les Fran\u00e7ais l'ont vu. Quand il faut aller cueillir les fruits de saison ou bient\u00f4t d'ailleurs les vendanges, eh bien c'est vrai qu'on a\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nQui ont d\u00e9j\u00e0 commenc\u00e9 dans certains d\u00e9partements.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nEt plus t\u00f4t que d'habitude, effets du changement climatique l\u00e0 aussi. Et qu'est-ce qu'on remarque ? Eh bien il faut effectivement des personnes qui aillent faire ces r\u00e9coltes. Parfois on trouve dans le bassin d'emploi, et parfois on ne trouve pas dans le bassin d'emploi. Et quand on ne trouve pas dans le bassin d'emploi, qu'est-ce que vous faites ? On ne va pas laisser pourrir les fruits et les l\u00e9gumes ou ne pas faire les vendanges, donc on se tourne vers d'autres pays qui eux, o\u00f9 eux, les hommes, les femmes, acceptent de venir faire les r\u00e9coltes.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nMais l\u00e0 on va arr\u00eater.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nElle est l\u00e0 la situation, elle est l\u00e0 la difficult\u00e9. On ne peut pas l'arr\u00eater quand il n'y a pas d'alternative, soyons tr\u00e8s clairs, soyons tr\u00e8s clairs, mais \u00e9videmment que notre sujet\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nMais Elisabeth BORNE dit : pas question que le plan de relance soit pour les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nNon mais, il y a plein d'autres secteurs o\u00f9 il y a une alternative\u2026<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nL'agriculture en fait partie tr\u00e8s clairement, il n'y avait pas que les transports.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nNon, mais il y a plein d'autres secteurs o\u00f9 il y a des alternatives qui sont possibles. Moi, mettez-vous \u00e0 la place du viticulteur qui doit faire ses vendanges. Il va sur le bassin d'emploi, et il dit : eh bien toutes celles et ceux qui veulent venir travailler, venez. Premi\u00e8rement. S'il n'y a pas de r\u00e9ponse \u00e0 son appel, qu'est-ce que vous faites ? Vous devez bien aller faire votre vendange.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nC'est ce que disait aussi Christiane LAMBERT.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nEh bien vous vous tournez vers les pays qui ont une population qui accepte de venir faire la vendange. C'est l\u00e0 aussi ce bon sens. Donc il n'y a pas de position de dogmatisme, de personnes sur ce sujet, il faut accompagner, mais \u00e0 la fin des fins on sait bien qu'il y a d'autres secteurs o\u00f9 l\u00e0 pour le coup il y a une comp\u00e9tition malsaine entre les travailleurs fran\u00e7ais et les travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, et c'est \u00e7a que pointait du doigt la ministre du Travail, et c'est \u00e7a sur quoi lutte la ministre du Travail.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nLe bon sens et pas de dogmatisme. Julien DENORMANDIE, ministre de l'Agriculture et l'Alimentation, merci d'\u00eatre venu ce matin au micro d'Europe 1.<br><br>\nJULIEN DENORMANDIE<br>\nMerci \u00e0 vous.<br><br>\nFRAN\u00c7OIS GEFFRIER<br>\nBonne journ\u00e9e.<br><br><br>\nSource\u00a0: Service d'information du Gouvernement, le 4 ao\u00fbt 2020</p>", "tags": ["Economie", "Vie \u00e9conomique", "Politique agricole"], "topics": ["\n          Relance economique\n        ", "\n          Pesticide\n        ", "\n          Elevage\n        "], "speakers": ["Julien Denormandie"]}